{
    "paper_id": "0335ec532e70623de8373e63f5b22d40604ad206",
    "metadata": {
        "title": "Infections respiratoires basses . . . . . . . . . . . . . . . 802",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Il convient de distinguer les infections respiratoires basses (qui concernent la trach\u00e9e, les bronches et le parenchyme pulmonaire) et les infections respiratoires hautes (qui concernent les fosses nasales, le pharynx et le larynx).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sous le terme d'infection respiratoire basse, trois situations cliniques distinctes sont regroup\u00e9es : \u25a0 la bronchite aigu\u00eb ; \u25a0 l'exacerbation de bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO) ; \u25a0 la pneumonie aigu\u00eb (communautaire ou nosocomiale).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sous le terme d'infection respiratoire haute, quatre situations cliniques distinctes sont regroup\u00e9es : \u25a0 la rhinopharyngite ; \u25a0 l'otite moyenne aigu\u00eb ; \u25a0 la sinusite aigu\u00eb ; \u25a0 l'angine aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les cas sp\u00e9cifiques de l'adulte et de l'enfant sont abord\u00e9s. Pour les infections basses, les strat\u00e9gies de prise en charge reposent sur la conf\u00e9rence de consensus de la Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise (SPILF) de mars 2006, r\u00e9vis\u00e9es en 2010, qui incluent les situations de contexte grippal dans la prise en charge des pneumonies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Pour les infections hautes, les derni\u00e8res recommandations de bonne pratique ont \u00e9t\u00e9 actualis\u00e9es en novembre 2011 sous l'\u00e9gide de trois soci\u00e9t\u00e9s savantes, la SPILF, le Groupe de pathologie infectieuse p\u00e9diatrique (GPIP) et la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de p\u00e9diatrie (SFP). La SPILF a publi\u00e9, dans sa lettre mensuelle d'information, Info-Antibio N\u00b0 73 de mars 2017, des propositions pour des dur\u00e9es d'antibioth\u00e9rapie plus courtes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "B\u00e9atrice Demor\u00e9, Alexandre Charmillon 1",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement des infections respiratoires basses et hautes"
        },
        {
            "text": "Les infections des voies respiratoires les plus fr\u00e9quentes (rhinopharyngite, angine non streptococcique, bronchite aigu\u00eb, bronchiolite) sont g\u00e9n\u00e9ralement d'origine virale et ne justifient donc pas d'antibioth\u00e9rapie. Situations dans lesquelles il est n\u00e9cessaire de prescrire un antibiotique : \u2022 otite moyenne aigu\u00eb purulente : de l'enfant de moins de 2 ans ; de l'enfant de plus de 2 ans : antibioth\u00e9rapie d'embl\u00e9e si fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, otalgie intense ou difficult\u00e9 de compr\u00e9hension des consignes ou apr\u00e8s r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 48-72 heures en cas de sympt\u00f4mes initiaux peu bruyants ; de l'adulte ; \u2022 sinusite aigu\u00eb de l'adulte : frontale, ethmo\u00efdale ou sph\u00e9no\u00efdale ; maxillaire caract\u00e9ris\u00e9e, ou \u00e9chec d'un traitement symptomatique initial ou complications ; maxillaire unilat\u00e9rale associ\u00e9e \u00e0 une infection dentaire homolat\u00e9rale sup\u00e9rieure ; \u2022 sinusite aigu\u00eb de l'enfant, dans les formes aigu\u00ebs s\u00e9v\u00e8res maxillaire ou frontale ; devant un tableau de rhinopharyngite se prolongeant au-del\u00e0 de 10 jours sans signe d'am\u00e9lioration ou se r\u00e9aggravant secondairement ; \u2022 angine \u00e0 streptocoque A avec TDR positif chez les enfants \u00e0 partir de 3 ans et les adultes ; \u2022 exacerbation de BPCO en pr\u00e9sence de dyspn\u00e9e d'effort \u00e0 l'\u00e9tat basal avec franche purulence verd\u00e2tre des crachats ou de dyspn\u00e9e de repos \u00e0 l'\u00e9tat basal ; \u2022 pneumonie communautaire : la d\u00e9cision de prise en charge du patient en ambulatoire ou \u00e0 l'h\u00f4pital repose 802 Partie VIII. Pathologie infectieuse La r\u00e9daction de ce chapitre repose sur ces recommandations et propositions de fa\u00e7on \u00e0 donner la strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce jour pour chacune des pathologies trait\u00e9es, prenant en compte en particulier l'\u00e9pargne des c\u00e9phalosporines du fait de leur impact sur l'\u00e9cosyst\u00e8me et sur l'\u00e9mergence d'ent\u00e9robact\u00e9ries productrices de b\u00eatalactamases \u00e0 spectre \u00e9tendu (BLSE).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P O I N T S C L \u00c9 S"
        },
        {
            "text": "Bronchite aigu\u00eb de l'adulte sain La bronchite aigu\u00eb est une inflammation de l'arbre trach\u00e9obronchique secondaire \u00e0 une infection, le plus souvent virale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Il s'agit de la plus fr\u00e9quente des infections respiratoires basses avec 10 millions de cas par an en France. Son incidence augmente avec l'\u00e2ge. Elle repr\u00e9sente l'un des motifs les plus fr\u00e9quents de consultation et de prescription d'antibiotiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "La grande majorit\u00e9 des bronchites aigu\u00ebs est d'origine virale (ad\u00e9novirus, rhinovirus, coronavirus, etc.) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 62,
                    "end": 105,
                    "text": "(ad\u00e9novirus, rhinovirus, coronavirus, etc.)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "Plus rarement, des bact\u00e9ries peuvent \u00eatre rarement responsables de bronchite aigu\u00eb : Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae et Bordetella pertussis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic est clinique. L'inflammation des bronches et des bronchioles se traduit par une toux s\u00e8che au d\u00e9but, parfois prolong\u00e9e, des douleurs en arri\u00e8re du sternum \u00e0 type de br\u00fblures, une expectoration muqueuse et une fi\u00e8vre inconstante (38-39 \u00b0C) . L'apparition d'une expectoration purulente est habituellement sans relation avec une surinfection bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 252,
                    "text": "(38-39 \u00b0C)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Du fait de son caract\u00e8re majoritairement viral, l'abstention de toute prescription antibiotique en cas de bronchite aigu\u00eb de l'adulte sain est la r\u00e8gle. Cette attitude n'est pas modifi\u00e9e en cas de bronchite aigu\u00eb chez le tabagique, ni chez le bronchitique chronique sans trouble ventilatoire obstructif. L'int\u00e9r\u00eat de l'antibioth\u00e9rapie dans la bronchite aigu\u00eb n'est pas d\u00e9montr\u00e9, ni sur l'\u00e9volution de la maladie ni sur la survenue de complications.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Un traitement symptomatique \u00e0 base d'analg\u00e9siques, d'antipyr\u00e9tiques, voire d'antitussifs et d'expectorants est suffisant. La prescription d'anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens \u00e0 dose anti-inflammatoire ou de cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale n'est pas recommand\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution est le plus souvent spontan\u00e9ment favorable, en une dizaine de jours. Une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38,5 \u00b0C, persistante au-del\u00e0 de 3 jours, doit faire reconsid\u00e9rer le diagnostic ou suspecter une surinfection bronchique. La persistance de la toux au-del\u00e0 d'un mois implique des investigations compl\u00e9mentaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "La BPCO est une inflammation chronique de l'arbre trach\u00e9obronchique, caract\u00e9ris\u00e9e par une diminution non compl\u00e8tement r\u00e9versible des d\u00e9bits a\u00e9riens.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncho-pneumopathie chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "Une BPCO pr\u00e9existante associ\u00e9e \u00e0 une acutisation des sympt\u00f4mes respiratoires correspond \u00e0 la survenue d'une exacerbation de la BPCO.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncho-pneumopathie chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "La BPCO est un ph\u00e9nom\u00e8ne de sant\u00e9 publique majeur, puisqu'il s'agit de la 4 e cause de maladie chronique et de mortalit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. En France, 15 % des infections respiratoires basses sont des exacerbations de BPCO, ce qui repr\u00e9sente 2 millions de cas par an et 40 000 \u00e0 60 000 hospitalisations par an ; 20 000 d\u00e9c\u00e8s par an sont dus \u00e0 une BPCO et, le plus souvent, \u00e0 une exacerbation. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "La BPCO se d\u00e9finit par une toux et une expectoration pendant au moins 3 mois/an et au moins 2 ann\u00e9es cons\u00e9cutives. Il est fondamental de caract\u00e9riser avec pr\u00e9cision le stade de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la BPCO sur des crit\u00e8res objectifs, en r\u00e9alisant des explorations fonctionnelles respiratoires (EFR) en dehors d'un \u00e9pisode d'exacerbation. Les EFR permettent de mesurer en particulier deux param\u00e8tres importants dans l'\u00e9valuation de l'obstruction bronchique : \u25a0 le rapport volume expiratoire maximal en une seconde (VEMS)/capacit\u00e9 vitale (CV) qui permet d'affirmer le trouble ventilatoire obstructif lorsqu'il est inf\u00e9rieur \u00e0 70 % ; \u25a0 le VEMS qui permet d'\u00e9valuer la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de cette obstruction par rapport \u00e0 la valeur pr\u00e9dite par la taille, l'\u00e2ge et le sexe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "En fonction de ces param\u00e8tres, il est d\u00e9crit quatre stades de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la BPCO (cf. tableau 28.4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de l'exacerbation de la PBCO se fait sur l'association d'une BPCO pr\u00e9existante et d'une acutisation des sympt\u00f4mes respiratoires. La symptomatologie associe alors une majoration : de la toux, de l'expectoration avec purulence, du freinage bronchique et de la dyspn\u00e9e (\u00ab triade d'Anthonisen \u00bb). La fi\u00e8vre est g\u00e9n\u00e9ralement absente ou mod\u00e9r\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 les causes non infectieuses (embolie pulmonaire, insuffisance cardiaque gauche, arythmie, m\u00e9dicaments, Chapitre 44. Traitement des infections respiratoires basses et hautes 803 pneumothorax, etc.), l'origine infectieuse de l'exacerbation, en cause dans environ 50 % des cas, doit \u00eatre recherch\u00e9e. La fi\u00e8vre est inconstante et ne permet pas de distinguer une origine virale d'une origine bact\u00e9rienne. La pr\u00e9sence de signes ORL associ\u00e9s (rhinorrh\u00e9e, odynophagie, etc.) oriente vers une infection virale. Actuellement, l'argument clinique pr\u00e9pond\u00e9rant pour une \u00e9tiologie bact\u00e9rienne de l'exacerbation de la BPCO est la mise en \u00e9vidence d'une purulence verd\u00e2tre franche des crachats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Seule l'exacerbation d'origine bact\u00e9rienne est trait\u00e9e par des antibiotiques et en fonction du stade de la BPCO (tableau 44.1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e de traitement est de 5 jours. Il est fr\u00e9quent de trouver les conseils et traitements associ\u00e9s suivants : arr\u00eat du tabac, bronchodilatateur en a\u00e9rosoldoseur en cas d'obstruction bronchique franche, chez un patient apte \u00e0 les inhaler, courte corticoth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 discuter au cas par cas (< 7 jours), kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire en cas d'encombrement, contre-indication des antitussifs, vaccins antigrippal et antipneumococcique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "La pneumonie aigu\u00eb, d\u00e9finie comme une infection du parenchyme pulmonaire d'\u00e9volution aigu\u00eb, est dite communautaire si elle est acquise en milieu extrahospitalier ou si elle survient avant la 48 e heure d'hospitalisation. Il s'agit d'une affection potentiellement grave pouvant engager le pronostic vital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie aigu\u00eb communautaire de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Les pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC) repr\u00e9sentent moins de 5 % des infections respiratoires basses aigu\u00ebs, mais c'est la 1 re cause de mortalit\u00e9 par maladie infectieuse dans les pays industrialis\u00e9s. En France, leur pr\u00e9valence est de 400 000 \u00e0 600 000 cas par an. Les sujets \u00e2g\u00e9s sont plus touch\u00e9s que les sujets jeunes (40 % de sujets \u00e2g\u00e9s contre 2 % de sujets jeunes admis \u00e0 l'h\u00f4pital). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Il est important de distinguer les pneumonies des bronchites aigu\u00ebs car, compte tenu de l'\u00e9tiologie bact\u00e9rienne pr\u00e9dominante et de la gravit\u00e9 potentielle d'une pneumonie, la prise en charge repose sur une antibioth\u00e9rapie. La pr\u00e9sence de r\u00e2les cr\u00e9pitants unilat\u00e9raux a une bonne valeur pr\u00e9dictive positive de PAC. \u00c0 l'inverse, l'association d'une fr\u00e9quence respiratoire inf\u00e9rieure \u00e0 30/min, d'un rythme cardiaque inf\u00e9rieur \u00e0 100/min et d'une temp\u00e9rature inf\u00e9rieure \u00e0 37,9 \u00b0C a une bonne valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative de PAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic diff\u00e9rentiel avec la bronchite repose sur la radiographie thoracique. En cas de PAC, elle met en \u00e9vidence des opacit\u00e9s alv\u00e9olaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Dans le cas d'une pneumonie \u00e0 bact\u00e9ries atypiques, les signes cliniques sont moins sp\u00e9cifiques et le diagnostic peut \u00eatre difficile. Il existe des \u00e9l\u00e9ments d'orientation : \u25a0 en faveur d'une pneumonie \u00e0 pneumocoque : un d\u00e9but brutal, une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e d\u00e8s le 1 er jour, l'\u00e2ge > 40 ans et/ou avec des comorbidit\u00e9s, un malaise g\u00e9n\u00e9ral, un point douloureux thoracique, une opacit\u00e9 alv\u00e9olaire syst\u00e9matis\u00e9e, une hyperleucocytose ; \u25a0 en faveur d'une pneumonie bact\u00e9rienne atypique : un d\u00e9but plus progressif en 2 \u00e0 3 jours avec une fi\u00e8vre souvent mod\u00e9r\u00e9e le 1 er jour qui augmente progressivement, l'\u00e2ge < 40 ans, un contexte \u00e9pid\u00e9mique (pour Mycoplasma pneumoniae ou Legionella).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Prise en charge du patient Elle sera soit ambulatoire, soit hospitali\u00e8re, et d\u00e9cid\u00e9e apr\u00e8s \u00e9valuation des trois crit\u00e8res suivants : \u25a0 pr\u00e9sence ou non de signes de gravit\u00e9 : atteinte des fonctions sup\u00e9rieures (alt\u00e9ration de la conscience), d\u00e9faillance cardio-vasculaire (PAS < 90 mmHg, PA moyenne < 65 mmHg, FC > 120/min) fr\u00e9quence respiratoire > 30/ min, temp\u00e9rature < 35 \u00b0C ou \u2265 40 \u00b0C, n\u00e9oplasie associ\u00e9e, pneumonie d'inhalation ou sur obstacle trach\u00e9obronchique connu ou suspect\u00e9 ; \u25a0 existence ou non de situations particuli\u00e8res : complication de la pneumonie (notamment suspicion d'\u00e9panchement pleural ou d'abc\u00e9dation), conditions socio-\u00e9conomiques d\u00e9favorables, inobservance th\u00e9rapeutique pr\u00e9visible, isole ment social, notamment chez les personnes \u00e2g\u00e9es ; \u25a0 pr\u00e9sence ou non de facteurs de risque de mortalit\u00e9 : \u00e2ge > 65 ans, insuffisance cardiaque congestive, maladie c\u00e9r\u00e9bro-vasculaire (ant\u00e9c\u00e9dents d'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral ou isch\u00e9mique transitoire), maladie r\u00e9nale (insuffisance r\u00e9nale chronique ou \u00e9l\u00e9vation de la cr\u00e9atinin\u00e9mie), maladie h\u00e9patique (cirrhose h\u00e9patique ou autre h\u00e9patopathie chronique), BPCO, immunod\u00e9pression (corticoth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale ou traitement immunosuppresseur dans les 6 mois, spl\u00e9nectomie, chimioth\u00e9rapie dans les 6 mois, sida, cachexie, etc.), dr\u00e9panocytose homozygote, ant\u00e9c\u00e9dent de pneumonie bact\u00e9rienne, hospitalisation dans l'ann\u00e9e, vie en institution. Il est recommand\u00e9 d'hospitaliser les patients pr\u00e9sentant des signes de gravit\u00e9 ou se trouvant dans une des situations particuli\u00e8res cit\u00e9es, ainsi que les patients de moins de 65 ans pr\u00e9sentant deux facteurs de risque de mortalit\u00e9 ou \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans avec au moins un facteur de risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "La prise en charge est g\u00e9n\u00e9ralement ambulatoire pour les patients de moins de 65 ans sans ou avec un seul facteur de risque de mortalit\u00e9 et les patients de plus de 65 ans sans aucun facteur de risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Le calcul de scores, en particulier le score de Fine ou PSI (Pneumonia Severity Index) et le CRB65, permet de confirmer le type de prise en charge, ambulatoire ou \u00e0 l'h\u00f4pital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Antibioth\u00e9rapie L'antibioth\u00e9rapie des PAC est probabiliste ; elle doit \u00eatre instaur\u00e9e d\u00e8s le diagnostic port\u00e9, id\u00e9alement dans les 4 heures. Son efficacit\u00e9 doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e imp\u00e9rativement apr\u00e8s 48-72 heures de traitement. Elle doit tenir compte des pathog\u00e8nes les plus fr\u00e9quemment impliqu\u00e9s, \u00e0 savoir Streptococcus pneumoniae et les bact\u00e9ries atypiques \u00e0 d\u00e9veloppement intracellulaire (Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae et Legionella pneumophila), et de la gravit\u00e9 qui peut leur \u00eatre associ\u00e9e. La voie orale doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e quand elle est possible. En tout \u00e9tat de cause, Streptococcus pneumoniae doit syst\u00e9matiquement et prioritairement \u00eatre pris en compte du fait de la fr\u00e9quence et de la gravit\u00e9 potentielle de l'infection pneumococcique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "En ambulatoire, l'examen microbiologique n'est pas indispensable. En cas d'hospitalisation, l'analyse microbiologique peut aider au diagnostic \u00e9tiologique et ne dispense pas de la mise en place d'un traitement probabiliste en attente des r\u00e9sultats. L'\u00e9tiologie pr\u00e9cise est d\u00e9termin\u00e9e dans seulement 50 % des cas. Elle consiste en un examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC), la r\u00e9alisation d'une h\u00e9moculture, la recherche d'antig\u00e8ne urinaire par immuno-chromatographie de Legionella pneumophila et, en cas de signe de gravit\u00e9, celle de Streptococcus pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies th\u00e9rapeutiques des pneumonies communautaires sont d\u00e9crites dans les tableaux 44.2 \u00e0 44.4.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e de traitement est de 7 jours quelle que soit sa gravit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "En cas de contexte grippal, chez les sujets sains sans signe de gravit\u00e9, l'amoxicilline/acide clavulanique remplace l'amoxicilline en 1 er choix. En seconde intention, on trouve la pristinamycine ou la t\u00e9lithromycine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "En mati\u00e8re de pr\u00e9vention des pneumonies \u00e0 pneumocoque, la vaccination antipneumococcique est recommand\u00e9e chez les sujets \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans, en particulier ceux vivants en institution, les spl\u00e9nectomis\u00e9s, les dr\u00e9panocytaires homozygotes, en cas de syndrome n\u00e9phrotique et chez les insuffisants respiratoires. Un b\u00e9n\u00e9fice synergique des vaccinations grippale et pneumococcique a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une pneumopathie acquise lors d'un s\u00e9jour hospitalier, au-del\u00e0 de la 48 e heure d'hospitalisation. Les pneumonies nosocomiales sont au 2 e rang des infections nosocomiales en France (20 %), apr\u00e8s les infections urinaires, et concernent 0,5 \u00e0 1 % des patients hospitalis\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Les principales bact\u00e9ries impliqu\u00e9es sont diff\u00e9rentes de celles retrouv\u00e9es dans les pneumonies communautaires et sont, par ordre de fr\u00e9quence d\u00e9croissant, les suivantes : Pseudomonas aeruginosa (25 %), S. aureus (20 %), ent\u00e9robact\u00e9ries (14 %), Haemophilus (10 %), streptocoques, Acinetobacter et S. pneumoniae. Dans 30 \u00e0 40 % des cas, il s'agit de pneumonies plurimicrobiennes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Il existe des facteurs de risque d'acquisition de pneumonie nosocomiale, li\u00e9s au terrain (\u00e2ge et comorbidit\u00e9s, immuno d\u00e9pression), \u00e0 l'utilisation de la ventilation artificielle, au niveau de gravit\u00e9 initial du patient et \u00e0 sa pathologie (\u00e9tat de choc, intervention chirurgicale r\u00e9cente, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Tableau 44 .2 Antibioth\u00e9rapie des pneumonies aigu\u00ebs communautaires de l'adulte en ambulatoire .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Sujets sains sans signe de gravit\u00e9 Suspicion de pneumocoque Amoxicilline 1 g \u00d7 3/j, 7 jours Macrolide ou l\u00e9vofloxacine 1 500 mg \u00d7 1/j ou pristinamycine 1 g \u00d7 3/j ou t\u00e9lithromycine 2 800 mg \u00d7 1/j Hospitalisation si 2 e \u00e9chec Doute entre pneumocoque et bact\u00e9ries atypiques Amoxicilline 1 g \u00d7 3/j, 7 jours Macrolide ou l\u00e9vofloxacine 1 500 mg \u00d7 1/j ou pristinamycine 1 g \u00d7 3/j ou t\u00e9lithromycine 2 800 mg \u00d7 1/j Hospitalisation si 2 e \u00e9chec ou pristinamycine 1 g \u00d7 3/j ou t\u00e9lithromycine 2 800 mg \u00d7 1/j Amoxicilline-acide clavulanique PO, IV 1 g \u00d7 3/j ou c\u00e9fotaxime IV 1 \u00e0 2 g \u00d7 3/j ou ceftriaxone IV, IM 1 \u00e0 2 g \u00d7 1/j Si \u00e9chec b\u00eatalactamine \u00e0 48-72 heures : ajouter un macrolide ou substituer par l\u00e9vofloxacine PO 500 mg \u00d7 1/j",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations Premier choix \u00c9chec \u00e0 48 heures"
        },
        {
            "text": "Amoxicilline-acide clavulanique PO, IV 1 g \u00d7 3/j Pristinamycine PO 1 g \u00d7 3/j T\u00e9lithromycine* 800 mg \u00d7 1/j Sujets \u00e2g\u00e9s ou comorbidit\u00e9s Amoxicilline-acide clavulanique PO, IV 1 g \u00d7 3/j ou c\u00e9fotaxime IV 1-2 g \u00d7 3/j ou ceftriaxone IV, IM 1-2 g \u00d7 1/j L\u00e9vofloxacine PO 500 mg \u00d7 1/j * T\u00e9lithromycine uniquement si risque de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline (patients ayant re\u00e7u plusieurs cures d'antibiotiques) et de pneumocoques r\u00e9sistants aux macrolides et si aucune autre mol\u00e9cule ne peut \u00eatre utilis\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sujets jeunes S. aureus H. influenzae Streptococcus pyogenes A"
        },
        {
            "text": "En compl\u00e9ment du diagnostic radioclinique, il est recommand\u00e9 de r\u00e9aliser un diagnostic microbiologique, qui repose sur des h\u00e9mocultures (syst\u00e9matiques), une recherche d'antig\u00e8ne soluble de Legionella et un pr\u00e9l\u00e8vement des voies respiratoires inf\u00e9rieures avant d'initier l'antibioth\u00e9rapie probabiliste (aspiration endotrach\u00e9ale, brossage bronchique, lavage bronchoalv\u00e9olaire).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sujets jeunes S. aureus H. influenzae Streptococcus pyogenes A"
        },
        {
            "text": "Les pneumonies nosocomiales peuvent \u00eatre class\u00e9es selon leur d\u00e9lai de survenue par rapport au d\u00e9but de l'hospitalisation et en fonction de facteurs de risque de multir\u00e9sistance. L'antibioth\u00e9rapie est commenc\u00e9e d\u00e8s le diagnostic pos\u00e9, de fa\u00e7on probabiliste en tenant compte de l'existence de facteurs de risque de bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes (BMR) (tableau 44.5) : \u25a0 antibioth\u00e9rapie dans les 90 jours ; \u25a0 hospitalisation :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "-actuelle de plus de 5 jours (surtout en cas d'\u00e9cologie locale en faveur de BMR), -r\u00e9cente, de plus de 2 jours dans les 90 jours ; \u25a0 r\u00e9sidence en soins de suite et r\u00e9adaptation, long s\u00e9jour, MDR m\u00e9dicalis\u00e9e ou soins \u00e0 domicile ; \u25a0 dialyse chronique ; \u25a0 immunod\u00e9prim\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e de traitement est de 8 jours, sauf en cas d'infection \u00e0 Pseudomonas aeruginosa, Acinetobacter ou Stenotrophomonas o\u00f9 elle peut \u00eatre prolong\u00e9e jusqu'\u00e0 14 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "En cas de documentation microbiologique, l'antibioth\u00e9rapie sera adapt\u00e9e aux bact\u00e9ries identifi\u00e9es et une d\u00e9sescalade sera r\u00e9alis\u00e9e quand elle est possible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic d'infection respiratoire chez l'enfant repose sur une triade symptomatique : fi\u00e8vre, toux et difficult\u00e9s respiratoires d'intensit\u00e9 variable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9valuation clinique initiale est indispensable. Elle permet de distinguer trois grands tableaux possibles : les bronchiolites aigu\u00ebs, les bronchites et les pneumonies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les bronchiolites et bronchites sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes (90 % des infections respiratoires basses), et avant tout d'origine virale. En ambulatoire, les examens biologiques sont inutiles devant une bronchiolite ou une bronchite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Le faible risque d'infection bact\u00e9rienne invasive rend l'antibioth\u00e9rapie initiale inutile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchiolites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Certaines complications ou pathologies associ\u00e9es requi\u00e8rent une antibioth\u00e9rapie, discut\u00e9e au cas par cas : \u25a0 fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e (\u2265 38,5 \u00b0C) persistante au-del\u00e0 de 3 jours d'\u00e9volution ; \u25a0 otite moyenne aigu\u00eb purulente associ\u00e9e (mais pas la simple otite congestive) ; \u25a0 pneumonie et/ou at\u00e9lectasie confirm\u00e9e(s) par la radiographie de thorax. L'association amoxicilline-acide clavulanique, le c\u00e9furoxime ax\u00e9til et le cefpodoxime prox\u00e9til sont les mieux adapt\u00e9s en 1 re intention.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchiolites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Tableau 44 .4 Antibioth\u00e9rapie des pneumonies communautaires graves (unit\u00e9 de soins intensifs, r\u00e9animation) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchiolites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Principaux germes cibles",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situations"
        },
        {
            "text": "Sujets jeunes sans comorbidit\u00e9 Sujets \u00e2g\u00e9s avec ou sans comorbidit\u00e9 Pneumocoques intracellulaires Suspicion de pyocyanique C\u00e9fotaxime IV 1-2 g \u00d7 3/j ou ceftriaxone IV, IM, SC 1-2 g/j + macrolides IV Pip\u00e9racilline-tazobactam IV 4 g \u00d7 3/j + amikacine IV 15-30 mg/kg/j ou tobramycine IV 3-8 mg/kg/j + macrolide IV ou l\u00e9vofloxacine IV* C\u00e9fotaxime IV 1-2 g \u00d7 3/j ou ceftriaxone IV, IM, SC 1-2 g/j + l\u00e9vofloxacine IV* 500 mg \u00d7 1/j Ceftazidime IV 2 g \u00d7 2/j ou imip\u00e9nem IV 1 g \u00d7 3/j + amikacine IV 15-30 mg/kg/j (< 5 jours) ou tobramycine 3-8 mg/kg/j (< 5 jours) + macrolide IV ou l\u00e9vofloxacine IV*",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioth\u00e9rapie de 1 re intention Alternative Pneumonies hors contexte grippal"
        },
        {
            "text": "C\u00e9fotaxime IV 1 \u00e0 2 g \u00d7 3/j \u00b1 macrolide IV C\u00e9fotaxime IV 1 g \u00d7 3/j \u00b1 l\u00e9vofloxacine IV* 500 mg \u00d7 1/j Pneumonie gravissime, pneumonie n\u00e9crosante S. aureus s\u00e9cr\u00e9teur de la leucocidine de Panton Valentine",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas g\u00e9n\u00e9ral S. aureus H. influenzae Streptococcus pyogenes A"
        },
        {
            "text": "C\u00e9fotaxime IV 2 g \u00d7 3/j + glycopeptide + clindamycine 600 mg \u00d7 3/j ou rifampicine 20 mg/kg/j C\u00e9fotaxime IV 2 g \u00d7 3/j + lin\u00e9zolide IV 600 mg \u00d7 2/j * Les fluoroquinolones ne doivent pas \u00eatre prescrites si le malade a re\u00e7u une fluoroquinolone, qu'elle qu'en soit l'indication, depuis moins de 3 mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas g\u00e9n\u00e9ral S. aureus H. influenzae Streptococcus pyogenes A"
        },
        {
            "text": "Les bronchites aigu\u00ebs d'apparition r\u00e9cente sont bien tol\u00e9r\u00e9es, chez un enfant sans facteur de risque. L'abstention de toute prescription antibiotique est recommand\u00e9e. Une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e (\u2265 38,5 \u00b0C) persistante au-del\u00e0 de 3 jours d'\u00e9volution doit faire rechercher une autre cause ou une complication.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Les pneumonies sont l'expression de l'atteinte parenchymateuse, pour laquelle une origine bact\u00e9rienne doit \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e. Deux tableaux cliniques restent classiques : \u25a0 une fi\u00e8vre d'apparition brutale avec alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et parfois douleur thoracique et/ou abdominale est \u00e9vocatrice d'une pneumonie franche lobaire aigu\u00eb \u00e0 pneumocoque ; elle donne souvent une impression clinique de gravit\u00e9 ; \u25a0 un d\u00e9but plus progressif, avec une toux p\u00e9nible et durable, un \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral conserv\u00e9 et des signes extrarespiratoires vari\u00e9s (myalgies, \u00e9ruption cutan\u00e9e) sont \u00e9vocateurs d'une pneumonie atypique (principalement \u00e0 Mycoplasma pneumoniae et autres germes dits \u00ab atypiques \u00bb). Elle s'observe \u00e0 partir de 3 ans et surtout apr\u00e8s 5 ans. Lors d'une pneumonie prise en charge en ambulatoire, les examens biologiques ne sont pas \u00e0 r\u00e9aliser de fa\u00e7on syst\u00e9matique et ils ne doivent pas retarder le traitement. La r\u00e9alisation d'h\u00e9mocultures ne se justifie pas. L'examen cytobact\u00e9riologique des crachats n'a aucun int\u00e9r\u00eat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "L'impossibilit\u00e9 d'\u00e9carter un processus bact\u00e9rien explique la d\u00e9cision d'instauration rapide d'une antibioth\u00e9rapie probabiliste. Quel que soit l'\u00e2ge, le risque infectieux le plus important est li\u00e9 \u00e0 Streptococcus pneumoniae. N\u00e9anmoins, l'\u00e2ge de l'enfant est un facteur pr\u00e9pond\u00e9rant dans la responsabilit\u00e9 de tel ou tel agent infectieux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Avant l'\u00e2ge de 3 ans, le pneumocoque est le premier agent bact\u00e9rien responsable de pneumonie. L'amoxicilline per os, \u00e0 la posologie de 80-100 mg/kg/j en 3 prises est recommand\u00e9e en 1 re intention. En cas d'allergie b\u00e9nigne \u00e0 la p\u00e9nicilline sans contre-indication aux c\u00e9phalosporines, les c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration par voie injectable (IM/IV) sont recommand\u00e9es. \u25a0 \u00c0 partir de l'\u00e2ge de 3 ans, le pneumocoque et les bact\u00e9ries atypiques (Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae) pr\u00e9dominent. Le choix antibiotique initial s'appuie sur le tableau clinique et radiologique : -si celui-ci est en faveur d'une infection \u00e0 pneumocoque, l'antibioth\u00e9rapie recommand\u00e9e est l'amoxicilline per os \u00e0 la posologie de 80-100 mg/kg/j en 3 prises, jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans sans d\u00e9passer 3 g/j ensuite ; -s'il est \u00e9vocateur d'une bact\u00e9rie atypique, l'utilisation d'un macrolide ayant l'AMM est recommand\u00e9e en 1 re intention ; -en cas d'allergie avec contre-indication aux b\u00eatalactamines : la pristinamycine 50 mg/kg en 2 prises/j peut \u00eatre utilis\u00e9e, \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 6 ans, dans une forme sans gravit\u00e9, chez l'enfant sans troubles digestifs ( un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour confirmer la bonne \u00e9volution sous antibiotique. La r\u00e9\u00e9valuation peut donc avoir lieu 48 heures plus tard en dehors de tout signe d'aggravation ; \u25a0 dans de rares cas (non-sp\u00e9cificit\u00e9 des manifestations cliniques et/ou absence d'am\u00e9lioration d'une monoth\u00e9rapie), la bith\u00e9rapie amoxicilline + macrolide peut \u00eatre utilis\u00e9e. Une nouvelle \u00e9valuation, faite vers le 5 e jour, doit faire hospitaliser l'enfant en l'absence d'am\u00e9lioration ou en cas d'aggravation. Il est recommand\u00e9 de traiter une pneumonie \u00e0 pneumocoque pendant 5 \u00e0 7 jours et une pneumonie \u00e0 bact\u00e9rie atypique au moins pendant 10 \u00e0 14 jours, en fonction du macrolide utilis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Il n'est pas justifi\u00e9 d'utiliser en traitement associ\u00e9 les antiinflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens ou une corticoth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "La rhinopharyngite est une atteinte inflammatoire du pharynx et des fosses nasales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires hautes Rhinopharyngite"
        },
        {
            "text": "Elle repr\u00e9sente la premi\u00e8re maladie infectieuse de l'enfant. Elle touche le plus souvent les enfants de moins de 6 ans, avec 5 \u00e0 8 \u00e9pisodes/an. Elle est beaucoup plus rare ensuite, probablement du fait de l'acquisition de d\u00e9fenses immunitaires locales ou g\u00e9n\u00e9rales (maladie d'adaptation). Il existe des facteurs favorisants comme la vie en collectivit\u00e9 et le froid. Les rhinopharyngites sont plus fr\u00e9quentes pendant la saison froide que pendant la saison chaude. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Le tableau clinique associe de fa\u00e7on variable les sympt\u00f4mes suivants : rhinorrh\u00e9e, \u00e9ternuements, obstruction nasale, fi\u00e8vre et toux. L'examen clinique est pauvre : il peut retrouver un aspect inflammatoire plus ou moins important du rhinopharynx, une rhinorrh\u00e9e ant\u00e9rieure et/ou post\u00e9rieure qui peut \u00eatre muqueuse (visqueuse et claire), purulente (color\u00e9e, plus ou moins \u00e9paisse) ou mucopurulente (visqueuse et color\u00e9e).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "L'aspect purulent ou mucopurulent des s\u00e9cr\u00e9tions nasales n'a pas valeur de surinfection bact\u00e9rienne justifiant une antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Aucune rhinopharyngite ne justifie la prescription d'un traitement antibiotique, que ce soit chez l'adulte ou chez l'enfant. Son efficacit\u00e9 n'est d\u00e9montr\u00e9e ni sur la dur\u00e9e des sympt\u00f4mes ni pour la pr\u00e9vention des complications (sinusites et OMA purulentes), m\u00eame en pr\u00e9sence de facteur de risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La rhinopharyngite est une affection b\u00e9nigne, d'\u00e9volution spontan\u00e9ment favorable. La fi\u00e8vre, quand elle est pr\u00e9sente, dure 2 \u00e0 3 jours, rarement plus de 4 jours. La rhinorrh\u00e9e, la toux, l'obstruction nasale \u00e9voluent sur une dur\u00e9e plus prolong\u00e9e, parfois sur 7 \u00e0 10 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La prise en charge d'une rhinopharyngite non compliqu\u00e9e peut justifier un traitement symptomatique (antipyr\u00e9tiques en cas de fi\u00e8vre, lavage des fosses nasales) pour am\u00e9liorer le confort. Cependant, les vasoconstricteurs par voie g\u00e9n\u00e9rale, comme par voie nasale, ne sont pas recommand\u00e9s avant 15 ans et les anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens ainsi que les cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale ne sont pas indiqu\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Otite moyenne aigu\u00eb de l'enfant L'otite moyenne aigu\u00eb (OMA) correspond \u00e0 la surinfection bact\u00e9rienne de l'oreille moyenne, avec pr\u00e9sence d'un \u00e9panchement purulent ou mucopurulent dans la cavit\u00e9 tympanique. Il est important de faire la distinction entre l'otite congestive, l'otite s\u00e9romuqueuse (OSM) et l'otite moyenne aigu\u00eb purulente (OMAP) afin d'utiliser \u00e0 bon escient les antibiotiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Les infections virales, tr\u00e8s fr\u00e9quentes dans la petite enfance, touchent aussi bien la muqueuse nasale ou pharyng\u00e9e (rhinopharyngites) que la muqueuse de l'oreille moyenne. Ainsi, des tympans congestifs lors d'une rhinopharyngite correspondent \u00e0 une inflammation b\u00e9nigne le plus souvent d'origine virale, otite moyenne aigu\u00eb dite congestive, spontan\u00e9ment r\u00e9solutive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "L'agression virale de l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire qui tapisse les fosses nasales, le pharynx et la cavit\u00e9 tympanique entra\u00eene une modification des rapports entre les bact\u00e9ries r\u00e9sidentes (pneumocoque, Haemophilus influenzae, Branhamella catarrhalis) et la muqueuse. La disparition du mouvement mucociliaire contribue \u00e0 l'adh\u00e9rence des bact\u00e9ries et \u00e0 l'apparition d'une inflammation entra\u00eenant la fermeture de la trompe auditive. Ces m\u00e9canismes favorisent la prolif\u00e9ration bact\u00e9rienne dans l'oreille moyenne, entra\u00eenant une OMAP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "L'OMA touche surtout l'enfant et le pic d'incidence se situe \u00e0 9 mois. Elle est beaucoup moins fr\u00e9quente apr\u00e8s 6 ans et chez l'adulte. La pr\u00e9dominance hivernale est nette. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques ne sont pas indiqu\u00e9s dans l'otite congestive. Elle est le plus souvent spontan\u00e9ment r\u00e9solutive. L'enfant doit \u00eatre revu si les sympt\u00f4mes persistent au-del\u00e0 du 3 e jour.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otite congestive"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques ne sont pas indiqu\u00e9s dans les otites s\u00e9romuqueuses. Une \u00e9volution prolong\u00e9e sur plusieurs mois associ\u00e9e \u00e0 une hypoacousie incite \u00e0 un avis sp\u00e9cialis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otite s\u00e9romuqueuse"
        },
        {
            "text": "Bien que la majorit\u00e9 des otites purulentes gu\u00e9risse spontan\u00e9ment, l'antibioth\u00e9rapie r\u00e9duit la dur\u00e9e et l'intensit\u00e9 des sympt\u00f4mes et augmente le pourcentage d'enfants gu\u00e9ris. L'antibioth\u00e9rapie est indiqu\u00e9e dans l'OMAP en tenant compte essentiellement de deux facteurs : l'\u00e2ge (< ou > 2 ans) et l'intensit\u00e9 du tableau clinique (tableau 44.6).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otite moyenne aigu\u00eb purulente"
        },
        {
            "text": "Un traitement antalgique-antipyr\u00e9tique est recommand\u00e9 en fonction des sympt\u00f4mes observ\u00e9s : \u25a0 le parac\u00e9tamol ou l'ibuprof\u00e8ne repr\u00e9sentent les antalgiques recommand\u00e9s en 1 re ligne chez l'enfant ; \u25a0 chez l'enfant de plus d'un an, des gouttes auriculaires contenant un anesth\u00e9sique local (Otipax\u00ae, Panotile\u00ae) peuvent \u00eatre prescrites dans l'otite moyenne congestive. L'utilit\u00e9 des anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens \u00e0 doses anti-inflammatoires et des cortico\u00efdes n'est pas d\u00e9montr\u00e9e. Les gouttes auriculaires contenant des antibiotiques n'ont aucune indication dans l'OMA et sont r\u00e9serv\u00e9es au traitement des otites externes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otite moyenne aigu\u00eb purulente"
        },
        {
            "text": "Otite moyenne aigu\u00eb de l'adulte L'OMAP est rare chez l'adulte. Son diagnostic est facile avant la perforation spontan\u00e9e, compte tenu du caract\u00e8re tr\u00e8s expressif de l'otalgie, qui est violente, profonde, pulsatile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otite moyenne aigu\u00eb purulente"
        },
        {
            "text": "Devant l'absence d'\u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique, les bact\u00e9ries de l'OMA purulente de l'adulte sont a priori les m\u00eames que celles de l'enfant, essentiellement Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae, Branhamella catarrhalis. Les otites \u00e0 pneumocoque se compliquent de m\u00e9ningite. En effet, 25 % des m\u00e9ningites \u00e0 pneumocoque de l'adulte ont pour point de d\u00e9part une OMA purulente. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques recommand\u00e9s sont : \u25a0 amoxicilline en 1 re intention ; \u25a0 cefpodoxime ou c\u00e9furoxime ax\u00e9til ou c\u00e9fotiam en cas d'allergie aux p\u00e9nicillines sans allergie aux c\u00e9phalosporines ; \u25a0 pristinamycine ou cotrimoxazole (trim\u00e9thoprime sulfam\u00e9thoxazole) ou l\u00e9vofloxacine, en cas de contre-indication aux b\u00eatalactamines (p\u00e9nicillines et c\u00e9phalosporines) ; \u25a0 amoxicilline-acide clavulanique, en cas d'\u00e9chec.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "En l'absence de donn\u00e9es et par analogie avec le traitement chez l'enfant de plus de 2 ans, la dur\u00e9e de traitement recommand\u00e9e est de 5 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Les otites externes sont des inflammations du conduit auditif externe. Le traitement est d'abord local avec nettoyage du conduit auditif externe et application locale d'un antiseptique (si absence de perforation tympanique). Elles n\u00e9cessitent dans de rares cas une antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remarque"
        },
        {
            "text": "Il faut distinguer les sinusites aigu\u00ebs maxillaires des sinusites frontales et des autres localisations plus rares (ethmo\u00efdale, sph\u00e9no\u00efdale). Ces derni\u00e8res repr\u00e9sentent un risque plus \u00e9lev\u00e9 de complications orbitaires ou c\u00e9r\u00e9brom\u00e9ning\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'adulte et de l'enfant"
        },
        {
            "text": "En plus de la muqueuse nasale ou pharyng\u00e9e, les rhinopharyngites, infections virales tr\u00e8s fr\u00e9quentes, touchent souvent la muqueuse des sinus. Ainsi, des sympt\u00f4mes sinusiens mod\u00e9r\u00e9s lors des premiers jours d'une rhinopharyngite correspondent \u00e0 une congestion b\u00e9nigne d'origine virale, rhinosinusite aigu\u00eb congestive, le plus souvent spontan\u00e9ment r\u00e9solutive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'adulte et de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Une agression virale de l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire qui tapisse les fosses nasales et les sinus entra\u00eene une modification des rapports entre les bact\u00e9ries r\u00e9sidentes (pneumocoque, Haemophilus influenzae, Branhamella catarrhalis) et la muqueuse. La disparition du mouvement mucociliaire contribue \u00e0 favoriser l'adh\u00e9rence des bact\u00e9ries et leur multiplication. La d\u00e9pression endosinusienne entra\u00eene une aspiration des bact\u00e9ries dans le sinus. Les bact\u00e9ries prolif\u00e8rent dans les sinus r\u00e9alisant une sinusite aigu\u00eb purulente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite aigu\u00eb de l'adulte et de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les sinusites aigu\u00ebs maxillaires sont les plus fr\u00e9quentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Les rhinosinusites aigu\u00ebs congestives sont d'origine virale et sont le plus souvent spontan\u00e9ment r\u00e9solutives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "S. pneumoniae et H. influenzae sont les deux bact\u00e9ries le plus souvent identifi\u00e9es, suivies de M. catarrhalis, de S. aureus et des streptocoques. La responsabilit\u00e9 des ana\u00e9robies est faible et semble \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d'un foyer dentaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de sinusite aigu\u00eb purulente en pratique quotidienne repose le plus souvent sur l'interrogatoire et l'examen clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Lors des premiers jours d'une rhinopharyngite d'origine virale, les sinusalgies correspondent \u00e0 une congestion des m\u00e9ats sinusiens. L'aspect puriforme de la rhinorrh\u00e9e est habituel pendant quelques jours et ne correspond pas \u00e0 une surinfection bact\u00e9rienne, mais \u00e0 la pr\u00e9sence de cellules dans les s\u00e9cr\u00e9tions nasales due \u00e0 la d\u00e9tersion muqueuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Les arguments en faveur d'une sinusite maxillaire aigu\u00eb purulente reposent, dans les suites d'une rhinopharyngite, sur la pr\u00e9sence d'au moins deux des trois crit\u00e8res majeurs suivants : \u25a0 persistance ou augmentation des douleurs sinusiennes infra-orbitaires malgr\u00e9 un traitement symptomatique (antalgique, antipyr\u00e9tique, d\u00e9congestionnant) prescrit pendant au moins 48 heures ; \u25a0 type de douleur : son caract\u00e8re unilat\u00e9ral et/ou son augmentation quand la t\u00eate est pench\u00e9e en avant, et/ou son caract\u00e8re pulsatile, et/ou son acm\u00e9 en fin d'apr\u00e8s-midi et la nuit ; \u25a0 augmentation de la rhinorrh\u00e9e et caract\u00e8re continu de la purulence. Ces signes ont d'autant plus de valeur qu'ils sont unilat\u00e9raux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence de crit\u00e8res mineurs, s'ils sont associ\u00e9s aux signes pr\u00e9c\u00e9dents, renforce la suspicion diagnostique. Ce sont : \u25a0 la fi\u00e8vre qui persiste au-del\u00e0 du 3 e jour d'\u00e9volution de la sinusite ; \u25a0 l'obstruction nasale, les \u00e9ternuements, la g\u00eane pharyng\u00e9e, la toux, s'ils persistent au-del\u00e0 de 10 jours. En 1 re intention, ni l'imagerie, ni les pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques ne sont indiqu\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution spontan\u00e9e, sans antibiotique, se fait le plus souvent vers la gu\u00e9rison, en particulier pour les sinusites maxillaires (environ 40 \u00e0 50 % selon les s\u00e9ries). En effet, la gu\u00e9rison spontan\u00e9e en quelques jours de l'infection virale initiale s'accompagne d'une r\u00e9cup\u00e9ration des facult\u00e9s de drainage du sinus, permettant la gu\u00e9rison de la surinfection bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Si l'antibioth\u00e9rapie est indiqu\u00e9e sans r\u00e9serve dans les sinusites sph\u00e9no\u00efdale, frontale et ethmo\u00efdale, la situation est plus nuanc\u00e9e dans les sinusites maxillaires. Le but th\u00e9orique du traitement antibiotique est double : r\u00e9duire l'intensit\u00e9 et la dur\u00e9e des sympt\u00f4mes et diminuer l'incidence des complications locor\u00e9gionales. Ces complications sont rares mais peuvent \u00eatre extr\u00eamement graves, faisant encourir un risque vital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "En cas de diagnostic incertain, l'antibioth\u00e9rapie n'est pas indiqu\u00e9e et une r\u00e9\u00e9valuation est n\u00e9cessaire en cas de persistance anormale ou d'aggravation de la symptomatologie sous traitement symptomatique. Une antibioth\u00e9rapie doit \u00eatre envisag\u00e9e : \u25a0 lorsque le diagnostic de sinusite aigu\u00eb maxillaire purulente est \u00e9tabli sur les crit\u00e8res d\u00e9finis ci-dessus ; \u25a0 en cas d'\u00e9chec d'un traitement symptomatique initial ou en cas de complications ; \u25a0 en cas de sinusite maxillaire unilat\u00e9rale associ\u00e9e \u00e0 une infection dentaire homolat\u00e9rale de l'arc dentaire sup\u00e9rieur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Elle est presque toujours probabiliste (tableau 44.7). Les antalgiques, en association avec des vasoconstricteurs locaux (dur\u00e9e maximale : 5 jours) et des lavages de nez peuvent \u00eatre propos\u00e9s. Les cortico\u00efdes par voie orale peuvent \u00eatre utiles en cure courte (dur\u00e9e maximale : 7 jours), en traitement adjuvant \u00e0 une antibioth\u00e9rapie efficace uniquement dans les sinusites aigu\u00ebs hyperalgiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Les anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens \u00e0 dose antiinflammatoire ne sont pas recommand\u00e9s ainsi que les antibiotiques locaux par instillation nasale, endosinusienne ou par a\u00e9rosol.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Elles tiennent \u00e0 la pneumatisation progressive des sinus de la face et \u00e0 la grande fr\u00e9quence chez l'enfant des rhinopharyngites virales qui peuvent pr\u00e9c\u00e9der ces sinusites. C'est pourquoi la sinusite maxillaire n'appara\u00eet le plus souvent qu'\u00e0 partir de l'\u00e2ge de 3 ans et la sinusite frontale \u00e0 partir de 10 ans. Des sinusites sph\u00e9no\u00efdales peuvent exister d\u00e8s 3-5 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s des sinusites chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "Une sinusite maxillaire d\u00e9bute sous la forme d'une rhinopharyngite qui ne s'am\u00e9liore pas malgr\u00e9 un traitement symptomatique (antipyr\u00e9tiques, lavage nasal). La persistance au-del\u00e0 de 10 jours d'une rhinorrh\u00e9e purulente, d'une toux, d'une obstruction nasale conduit \u00e0 une sinusite bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s des sinusites chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les formes s\u00e9v\u00e8res associent une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 39 \u00b0C, des c\u00e9phal\u00e9es, une rhinorrh\u00e9e purulente, un oed\u00e8me p\u00e9riorbitaire. Un avis sp\u00e9cialis\u00e9 est recommand\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s des sinusites chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "Le traitement antibiotique est indiqu\u00e9 d'embl\u00e9e dans les situations suivantes : \u25a0 formes aigu\u00ebs s\u00e9v\u00e8res de sinusite maxillaire ou frontale, \u00e9voquant une sinusite purulente ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s des sinusites chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "\u25a0 tableau de rhinopharyngite se prolongeant au-del\u00e0 de 10 jours sans signe d'am\u00e9lioration ou se r\u00e9aggravant secondairement. Il s'agit de l'amoxicilline 80-100 mg/kg/j en 2 \u00e0 3 prises quotidiennes pendant 8 \u00e0 10 jours ou du cefpodoxime prox\u00e9til 8 mg/kg/j en 2 prises. La dur\u00e9e du traitement est de 8 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s des sinusites chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "Un traitement antalgique -antipyr\u00e9tique est recommand\u00e9 en fonction des sympt\u00f4mes. L'utilisation des cortico\u00efdes peut cependant \u00eatre discut\u00e9e au cas par cas dans les sinusites hyperalgiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s des sinusites chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "Angine aigu\u00eb \u00e0 streptocoque du groupe A L'angine est une infection des amygdales palatines, voire de l'ensemble du pharynx.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s des sinusites chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "Selon l'\u00e2ge, 60 \u00e0 90 % des angines sont d'origine virale (rhinovirus, coronarovirus, ad\u00e9novirus, virus influenza, virus respiratoire syncytial, virus parainfluenza) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 164,
                    "text": "(rhinovirus, coronarovirus, ad\u00e9novirus, virus influenza, virus respiratoire syncytial, virus parainfluenza)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "Parmi les bact\u00e9ries en cause dans l'angine, le streptocoque b\u00eatah\u00e9molytique du groupe A (SGA) est la plus fr\u00e9quente (plus de 20 % des angines tous \u00e2ges confondus). N\u00e9anmoins, l'angine \u00e0 SGA ne repr\u00e9sente que 25 \u00e0 40 % des cas d'angine de l'enfant et 10 \u00e0 25 % des cas de l'adulte. Elle survient surtout \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 3 ans ; son pic d'incidence se situe chez l'enfant entre 5 et 15 ans. Chez le nourrisson et l'enfant de moins de 3 ans, les angines observ\u00e9es sont g\u00e9n\u00e9ralement d'origine virale et le streptocoque est rarement en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "Tableau 44 .7 Antibioth\u00e9rapie de la sinusite maxillaire aigu\u00eb de l'adulte . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "Les signes, d'installation rapide, associent une fi\u00e8vre d'intensit\u00e9 variable, une g\u00eane douloureuse \u00e0 la d\u00e9glutition (odynophagie) et des modifications de l'aspect de l'oropharynx. D'autres sympt\u00f4mes sont parfois associ\u00e9s : douleurs abdominales, \u00e9ruption, signes respiratoires (rhinorrh\u00e9e, toux, enrouement, g\u00eane respiratoire). Ces sympt\u00f4mes sont variables en fonction de l'agent \u00e9tiologique et de l'\u00e2ge du patient. L'examen de l'oropharynx fait le diagnostic clinique d'angine. Plusieurs aspects sont possibles : \u25a0 dans la grande majorit\u00e9 des cas, les amygdales et le pharynx sont congestifs : angine \u00e9ryth\u00e9mateuse ; \u25a0 il peut s'y associer un enduit purulent parfois tr\u00e8s abondant recouvrant la surface de l'amygdale : angine \u00e9ryth\u00e9matopultac\u00e9e ; \u25a0 le pharynx peut pr\u00e9senter des v\u00e9sicules : angine v\u00e9siculeuse ou herpangine (due \u00e0 un ent\u00e9rovirus ou coxsackie), gingivostomatite herp\u00e9tiforme. D'autres formes d'angine sont plus rares : \u25a0 une angine ulc\u00e9reuse \u00e9voque une angine de Vincent (plut\u00f4t chez l'adulte tabagique), unilat\u00e9rale ; ce tableau est rare mais potentiellement gravissime ; \u25a0 une angine pseudo-membraneuse doit faire \u00e9voquer une mononucl\u00e9ose infectieuse ou une dipht\u00e9rie. Des ad\u00e9nopathies satellites sensibles sont souvent pr\u00e9sentes. Sont en faveur des angines \u00e0 SGA : le caract\u00e8re \u00e9pid\u00e9mique (hiver et d\u00e9but du printemps surtout) chez des enfants et adolescents entre 5 et 15 ans, la survenue brusque, l'intensit\u00e9 de la douleur pharyng\u00e9e, de l'odynophagie, le purpura du voile du palais, les douleurs abdominales, le rash scarlatiniforme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Les complications des angines \u00e9ryth\u00e9mateuses et \u00e9ryth\u00e9matopultac\u00e9es sont essentiellement dues au SGA. Elles sont rares mais potentiellement graves : scarlatine, complications suppur\u00e9es locales ou locor\u00e9gionales (phlegmon p\u00e9riamygdalien, abc\u00e8s, cellulites cervicales, etc.), RAA, atteinte r\u00e9nale (glom\u00e9rulon\u00e9phrite aigu\u00eb post-streptococcique) et cutan\u00e9e (\u00e9ryth\u00e8me noueux).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "L'utilisation de scores cliniques destin\u00e9s \u00e0 optimiser le diagnostic d'angine \u00e0 SGA a un int\u00e9r\u00eat mod\u00e9r\u00e9 puisque les meilleurs d'entre eux ont une sensibilit\u00e9 de 50 \u00e0 75 % en pr\u00e9sence de tous les crit\u00e8res (score de Mac Isaac : fi\u00e8vre > 38 \u00b0C, pr\u00e9sence d'exsudat amygdalien, d'ad\u00e9nopathies cervicales ant\u00e9rieures douloureuses, absence de toux).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Cette difficult\u00e9 clinique justifie l'utilisation de test de diagnostic rapide (TDR) du SGA pour toute angine \u00e9ryth\u00e9mateuse et/ou \u00e9ryth\u00e9matopultac\u00e9e, chez l'enfant de plus de 3 ans (origine virale avant 3 ans) et seulement si au moins deux des crit\u00e8res ci-dessus sont pr\u00e9sents chez l'adulte avant 50 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Les TDR permettent, \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement oropharyng\u00e9 et apr\u00e8s extraction, de mettre en \u00e9vidence les antig\u00e8nes de paroi (polysaccharide C) de Streptococcus pyogenes (nom taxonomique du SGA) pr\u00e9sent sur un pr\u00e9l\u00e8vement de gorge. Les TDR actuels sont simples de r\u00e9alisation, ne n\u00e9cessitent qu'un bref apprentissage et sont r\u00e9alisables en 5 minutes environ par le praticien. Dans les \u00e9tudes cliniques d'\u00e9valuation, ils ont une sp\u00e9cificit\u00e9 voisine de 95 %, leur sensibilit\u00e9 varie de 80 \u00e0 98 % selon la technique de culture \u00e0 laquelle ils sont confront\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique -Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Seuls les patients atteints d'angine \u00e0 SGA rel\u00e8vent d'un traitement antibiotique (tableau 44.8). Il faut toutefois noter que : \u25a0 le risque de RAA est actuellement extr\u00eamement faible dans les pays industrialis\u00e9s (mais reste pr\u00e9occupant dans les pays en voie de d\u00e9veloppement) ; \u25a0 la r\u00e9duction du risque de RAA a d\u00e9but\u00e9 avant l'apparition des antibiotiques dans tous les pays industrialis\u00e9s ; elle est le reflet de modifications environnementales et Tableau 44 .8 Traitement antibiotique des angines \u00e0 SGA de l'adulte .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Situations ou syndromes Principaux germes cibles Antibioth\u00e9rapie de 1 re intention Alternative Angines : TDR + Apr\u00e8s 3 ans Streptocoques Amoxicilline 1 g \u00d7 2/j, 6 jours Enfant : 50 mg/kg/j C\u00e9furoxime PO 250 mg \u00d7 2/j, 5 jours ou cefpodoxime PO 200 mg \u00d7 2/j, 5 jours ou c\u00e9fotiam PO 200 mg \u00d7 2/j, 5 jours ou azithromycine PO 500 mg \u00d7 1/j, 3 jours ou clarithromycine PO 500 mg \u00d7 2/j, 5 jours ou josamycine PO 1 g \u00d7 2/j, 5 jours ou t\u00e9lithromycine > 12 ans 800 mg \u00d7 1/j, 5 jours sociales autant que th\u00e9rapeutiques, et peut-\u00eatre d'une \u00e9volution des souches ; \u25a0 les glom\u00e9rulon\u00e9phrites aigu\u00ebs post-streptococciques ont rarement un point de d\u00e9part pharyng\u00e9 (cutan\u00e9 le plus souvent). Il n'est pas d\u00e9montr\u00e9 que les antibiotiques pr\u00e9viennent leur survenue. En cas d'allergie vraie aux p\u00e9nicillines sans allergie aux c\u00e9phalosporines (situation la plus fr\u00e9quente), l'antibioth\u00e9rapie repose sur l'utilisation de c\u00e9phalosporines de 2 e et 3 e g\u00e9n\u00e9rations par voie orale : \u25a0 chez l'enfant : cefpodoxime (du fait d'une mauvaise acceptabilit\u00e9 et d'une mauvaise adh\u00e9sion au traitement, les suspensions de c\u00e9furoxime ax\u00e9til ne sont plus recommand\u00e9es) ; \u25a0 chez l'adulte : c\u00e9furoxime ax\u00e9til ou cefpodoxime ou c\u00e9fotiam. En dehors des angines \u00e0 SGA, seules les angines dipht\u00e9riques, gonococciques ou ulc\u00e9ron\u00e9crotiques (angine de Vincent, angine de Ludwig) justifient d'un traitement antibiotique adapt\u00e9 : \u25a0 amoxicilline-acide clavulanique 3 g/j pendant 8 jours chez l'adulte et 80 mg/kg/j chez l'enfant ; \u25a0 alternative : m\u00e9tronidazole par voie orale 500 mg \u00d7 3/j pendant 10 jours. Des traitements symptomatiques visant \u00e0 am\u00e9liorer le confort, notamment antalgiques -antipyr\u00e9tiques, sont recommand\u00e9s. Ni les anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens \u00e0 dose anti-inflammatoire, ni les cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale ne sont recommand\u00e9s, en l'absence de donn\u00e9es permettant d'\u00e9tablir leur int\u00e9r\u00eat dans le traitement des angines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Les sch\u00e9mas et adaptations posologiques, les effets ind\u00e9sirables, contre-indications et interactions m\u00e9dicamenteuses sont trait\u00e9s dans le chapitre 42.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Optimisation th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Mme I., 60 ans, est admise aux urgences. Elle est adress\u00e9e par son m\u00e9decin traitant pour une dyspn\u00e9e aigu\u00eb f\u00e9brile. Selon la patiente, elle tousse depuis une semaine, cette toux \u00e9tant associ\u00e9e \u00e0 une dyspn\u00e9e depuis 4 jours et d'aggravation progressive. Aux urgences, l'examen clinique montre une toux grasse non productive associ\u00e9e \u00e0 une dyspn\u00e9e stade 4 et une tachycardie. Il y a pr\u00e9sence de ronchi diffus avec cr\u00e9pitants bilat\u00e9raux major\u00e9s \u00e0 la base droite et une fi\u00e8vre \u00e0 39,5 \u00b0C. Le diagnostic de pneumopathie droite est pos\u00e9. La patiente est mise sous oxyg\u00e9noth\u00e9rapie et l'amoxicilline 1 g \u00d7 3/j par voie intraveineuse lui est prescrite. Questions 1 . Citer les bact\u00e9ries les plus fr\u00e9quemment \u00e0 l'origine de pneumonies. 2 . Ici, comment pouvez-vous qualifier le type d'antibioth\u00e9rapie mis en place ? Justifier. 3 . Justifier le choix de l'amoxicilline. La patiente est hospitalis\u00e9e en service de m\u00e9decine. Trois jours plus tard, son \u00e9tat ne s'am\u00e9liore pas. Il existe toujours un syndrome inflammatoire important (CRP > 150 mg/L) et de la fi\u00e8vre. Le traitement antibiotique est modifi\u00e9 : \u25a0 amoxicilline IV 3 g/j ; \u25a0 spiramycine IV 1,5 UI \u00d7 3/j. 4 . Expliquer la raison de l'ajout de cet antibiotique \u00e0 l'amoxicilline. NB. Il existe \u00e9galement des origines virales (20 \u00e0 25 % des cas) ou plurimicrobiennes (virus + bact\u00e9ries ou association de bact\u00e9ries sensibles \u00e0 des antibiotiques de spectre diff\u00e9rent). 2 . Antibioth\u00e9rapie probabiliste : dans les pneumopathies, l'antibiotique doit \u00eatre d\u00e9but\u00e9 d\u00e8s que le diagnostic est fait et dans les 4 premi\u00e8res heures ; dans l'attente des r\u00e9sultats bact\u00e9riologiques si des pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 faits. 3 . Amoxicilline = antibiotique de r\u00e9f\u00e9rence sur le pneumocoque dans les pneumopathies. Le pneumocoque \u00e9tant le germe le plus fr\u00e9quemment \u00e0 l'origine de pneumopathies, c'est le traitement de 1 re intention quand on suspecte un pneumocoque. Il existe des \u00e9l\u00e9ments d'orientation : -en faveur d'une pneumonie \u00e0 pneumocoque : un d\u00e9but brusque, une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e d\u00e8s le 1 er jour, l'\u00e2ge > 40 ans, un malaise g\u00e9n\u00e9ral, un point douloureux thoracique, une opacit\u00e9 alv\u00e9olaire syst\u00e9matis\u00e9e ; -en faveur d'une pneumonie bact\u00e9rienne \u00ab atypique \u00bb : un d\u00e9but plus progressif en 2 \u00e0 3 jours avec une fi\u00e8vre souvent mod\u00e9r\u00e9e le 1 er jour qui augmente progressivement, l'\u00e2ge < 40 ans. Ici, les signes permettant d'orienter vers le pneumocoque ou les bact\u00e9ries intracellulaires (Chlamydia pneumoniae, Mycoplasma pneumoniae) ne sont pas tr\u00e8s \u00e9vidents malgr\u00e9 un d\u00e9but progressif de la maladie. Le m\u00e9decin fait tout de m\u00eame le \u00ab pari bact\u00e9riologique \u00bb d'un pneumocoque, d'o\u00f9 l'amoxicilline.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas clinique n\u00b0 1"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie locale en ORL. Recommandations. de bonne pratique",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Afssaps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale dans les infections respiratoires basses de l'adulte",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Afssaps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Prise en charge de la fi\u00e8vre chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Afssaps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Otite moyenne aigu\u00eb purulente de l'enfant de plus de 3 mois. Fiche m\u00e9mo",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Antibiolor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Antibioguide -R\u00e9f\u00e9rentiel lorrain d'antibiologie en \u00e9tablissements de soins. 8 e \u00e9dition Nancy : Mediacom",
            "volume": "2016",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Coll\u00e8ge des universitaires de maladies infectieuses et tropicales (CMIT). Maladies infectieuses et tropicales. 25 e \u00e9d",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pilly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante au cours des infections respiratoires basses de l'adulte et l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Spilf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Prise en charge des infections des voies respiratoires basses de l'adulte immunocomp\u00e9tent. 15 e conf\u00e9rence de consensus en th\u00e9rapeutique anti-infectieuse",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "SPILF. Lettre mensuelle d'information sur les antibiotiques",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante dans les infections respiratoires hautes de l'adulte et l'enfant. Recommandations de bonne pratique",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Spilf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "GPIP et SFP",
            "volume": "2011",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "En France, 90 % des cas de BPCO seraient li\u00e9s au tabac.Les exacerbations de BPCO ne sont pas toutes d'origine infectieuse. Quand elles le sont, l'\u00e9tiologie peut \u00eatre virale ou bact\u00e9rienne. Les principales bact\u00e9ries isol\u00e9es sont Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae et Moraxella catarrhalis. Cette flore \u00e9volue avec le degr\u00e9 de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la BPCO et, dans les cas de syndrome ventilatoire obstructif s\u00e9v\u00e8re, les ent\u00e9robact\u00e9ries s\u00e9cr\u00e9trices de b\u00eatalactamases, Staphylococcus aureus, Pseudomonas aeruginosa ou Acinetobacter peuvent \u00eatre plus fr\u00e9quemment isol\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Chez les personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 75 ans d\u00e9pendantes, institutionnalis\u00e9es ou non et/ou atteintes d'affections chroniques, Staphylococcus aureus et les ent\u00e9robact\u00e9ries repr\u00e9sentent 10 \u00e0 20 % des cas. En cas de pneumonie d'inhalation, les germes ana\u00e9robies sont \u00e0 prendre en compte quel que soit l'\u00e2ge. Tableau 44 .1 Exacerbations aigu\u00ebs de BPCO : indication et choix de l'antibioth\u00e9rapie .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Hospitalisation1. Ne doit pas \u00eatre prescrite si le malade a re\u00e7u une fluoroquinolone dans les 3 mois pr\u00e9c\u00e9dents quelle qu'en soit l'indication. 2. Utilisable si les autres antibiotiques propos\u00e9s ne peuvent \u00eatre prescrits.Tableau 44 .3 Antibioth\u00e9rapie des pneumonies aigu\u00ebs communautaires non graves hospitalis\u00e9es .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Les virus sont les principaux agents responsables des rhinopharyngites : rhinovirus, coronavirus, virus respiratoire syncytial (VRS), virus influenza, ad\u00e9novirus, ent\u00e9rovirus, cytom\u00e9galovirus (CMV), etc. Certains virus sont saisonniers (ent\u00e9rovirus, virus influenza) alors que d'autres s\u00e9vissent tout au long de l'ann\u00e9e (ad\u00e9novirus). Ad\u00e9novirus, ent\u00e9rovirus et CMV sont surtout fr\u00e9quents chez les nourrissons, alors qu'apr\u00e8s 5 ans, il s'agit essentiellement du virus influenza. Plus de 200 virus sont susceptibles d'induire une rhinopharyngite.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "L'otite congestive est le plus souvent d'origine virale.La cause d\u00e9clenchante la plus fr\u00e9quente des OMAP est une infection virale du rhinopharynx. En cas d'origine bac-et B. catarrhalis (5 \u00e0 10 %) sont les bact\u00e9ries les plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9es. Le pneumocoque est associ\u00e9 \u00e0 un risque de complications plus \u00e9lev\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Tableau 44 .6 Antibioth\u00e9rapie des otites moyennes aigu\u00ebs purulentes .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "* Activit\u00e9 in vitro plus faible sur les pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline.Partie VIII. Pathologie infectieuse D'autres bact\u00e9ries, en particulier d'autres streptocoques b\u00eatah\u00e9molytiques (notamment C et G) peuvent \u00eatre en cause mais de fa\u00e7on plus rare ; ils ne partagent pas le risque de rhumatisme articulaire aigu (RAA) du SGA. Il existe d'autres causes d'angine bact\u00e9rienne exceptionnelles (bacille dipht\u00e9rique, gonocoque et bact\u00e9ries ana\u00e9robies).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "La pneumonie aigu\u00eb est une infection du parenchyme pulmonaire principalement due \u00e0 des bact\u00e9ries : Streptococcus pneumoniae (le plus fr\u00e9quent et le plus grave), Haemophilus influenzae, Legionella pneumophila, Chlamydia pneumoniae, Mycoplasma pneumoniae, Staphylococcus aureus.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "pr\u00e9dictive positive des signes cliniques est insuffisante pour affirmer l'\u00e9tiologie bact\u00e9rienne. 4 . Dans ce cas, macrolide ou synergistine car le patient a fait une allergie vraie \u00e0 la p\u00e9nicilline dans l'enfance, le traitement de 1 re intention \u00e9tant l'amoxicilline : 1 g \u00d7 2/j pendant 6 jours chez l'adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}