{
    "paper_id": "03ce0ae335c1e729c7de1b19c1234fa5ba423801",
    "metadata": {
        "title": "Asma infantil Asma infantil Definici\u00f3n",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "De Blic",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "El asma es la enfermedad cr\u00f3nica infantil m\u00e1s frecuente. El diagn\u00f3stico es f\u00e1cil en la mayor\u00eda de las ocasiones por la aparici\u00f3n de episodios de disnea espiratoria con sibilancias reversibles espont\u00e1neamente o por el efecto de broncodilatadores. En el momento del diagn\u00f3stico, se requieren tres pruebas complementarias: las radiograf\u00edas de t\u00f3rax, las pruebas funcionales respiratorias y un estudio alergol\u00f3gico. El tratamiento de las exacerbaciones se basa en los beta2-adren\u00e9rgicos inhalados y, si es preciso, en la corticoterapia oral. El objetivo del tratamiento de fondo es mantener el control, prevenir las exacerbaciones y restaurar o mantener las funciones pulmonares normales. Se debe adaptar al nivel de control del asma y en \u00e9l tiene un lugar destacado la corticoterapia inhalada y los broncodilatadores de acci\u00f3n prolongada. En los menores de tres a\u00f1os, el asma se diagnostica a partir de tres episodios de sibilancias. Se debe buscar la presencia de antecedentes particulares, de manifestaciones at\u00edpicas o persistentes y de anomal\u00edas en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax para descartar las dem\u00e1s causas de manifestaciones sibilantes recidivantes. Cuando es necesario un tratamiento de fondo, se basa en la corticoterapia inhalada. Las cohortes prospectivas han permitido demostrar que la atopia, la gravedad cl\u00ednica y la persistencia de una obstrucci\u00f3n cl\u00ednica son los factores principales tanto de la persistencia como de la gravedad del asma durante la vida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El asma es \u00abuna enfermedad heterog\u00e9nea, que suele caracterizarse por una inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de las v\u00edas a\u00e9reas. Se define por los antecedentes de s\u00edntomas respiratorios de tipo sibilancias, disnea, opresi\u00f3n tor\u00e1cica y tos, que son variables en el tiempo y de intensidad, y se asocian a una limitaci\u00f3n variable de los flujos espiratorios\u00bb [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 339,
                    "end": 342,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico positivo",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Manifestaciones corrientes. Las manifestaciones cl\u00ednicas del asma se describ\u00edan habitualmente bajo el t\u00e9rmino de acceso de EMC -Pediatr\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "El asma es la enfermedad cr\u00f3nica infantil m\u00e1s frecuente. Su prevalencia se estima en un 8-10%. El asma debe considerarse como el resultado del entorno en un paciente predispuesto y se han realizado numerosos estudios sobre la gen\u00e9tica del asma, aunque hasta el momento s\u00f3lo han identificado genes de susceptibilidad [1] . Los progresos relativos a los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos y la mejora de las estrategias terap\u00e9uticas centradas en el tratamiento de la inflamaci\u00f3n deber\u00edan permitir en la actualidad a los ni\u00f1os asm\u00e1ticos llevar una vida (casi) normal a la vez que se conserva o se recupera su funci\u00f3n respiratoria. En Francia metropolitana, la mortalidad por asma ha disminuido desde 1990, pero se mantiene m\u00e1s o menos estable desde 2005. En 2005, la tasa bruta de mortalidad en los menores de 15 a\u00f1os era de 0,05 por 100.000, con seis fallecimientos. Era de 0,2 por 100.000 en los pacientes de 15-44 a\u00f1os. En 2011, la mortalidad por asma era de 0,03 por 100.000 ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os (con cuatro fallecimientos) y de 0,2 en personas de 11-55 a\u00f1os [2] . El asma infantil adopta sus caracter\u00edsticas t\u00edpicas a partir de los 3 a\u00f1os. Se tiende a diferenciar el asma de los ni\u00f1os mayores y el de los preescolares. asma, definido como un acceso parox\u00edstico de cualquier duraci\u00f3n. En la actualidad, se distinguen por una parte las exacerbaciones y, por otra, los s\u00edntomas cr\u00f3nicos. La exacerbaci\u00f3n se define por la presencia de s\u00edntomas agudos que duran m\u00e1s de 24 horas y que requieren un cambio de tratamiento. En la mayor\u00eda de los casos, estas manifestaciones aparecen de forma progresiva, a menudo precedidas de pr\u00f3dromos que var\u00edan de un ni\u00f1o a otro, pero que son casi siempre iguales en el mismo ni\u00f1o: rinorrea transparente acuosa, tos seca en quintas. Los s\u00edntomas principales son una tos inicialmente seca, sibilancias, taquipnea, disnea con prolongaci\u00f3n del tiempo espiratorio, retracciones/tiraje, distensi\u00f3n tor\u00e1cica, obstrucci\u00f3n bronquial por secreciones y taquicardia; en las formas m\u00e1s graves, puede haber trastornos del nivel de consciencia, cianosis y pulso parad\u00f3jico. La respuesta inicial a los broncodilatadores, la naturaleza y la intensidad de los s\u00edntomas permiten clasificar la exacerbaci\u00f3n en leve, moderada o grave (Cuadro 1). Desde un punto de vista pr\u00e1ctico, pero tambi\u00e9n epidemiol\u00f3gico, se distinguen las exacerbaciones leves a moderadas y las exacerbaciones graves, definidas por la necesidad de tomar corticoides orales o de requerir asistencia m\u00e9dica (consulta de urgencia, hospitalaria o no, hospitalizaci\u00f3n) [3] . El asma aguda grave (antes denominada estatus asm\u00e1tico) es una exacerbaci\u00f3n que no responde al tratamiento o cuya intensidad es inusual en su evoluci\u00f3n o su semiolog\u00eda. Los factores de riesgo se presentan en el Cuadro 2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1057,
                    "end": 1060,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2542,
                    "end": 2545,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas de corta duraci\u00f3n (tos, sibilancias, sensaci\u00f3n de opresi\u00f3n, disnea) que requieren la toma puntual de broncodilatadores de acci\u00f3n corta (BDAC) reflejan el control cotidiano del asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la anamnesis, se busca un factor desencadenante: infecciones virales (en particular, los rinovirus), contactos alerg\u00e9nicos, ejercicio f\u00edsico, emociones, contrariedades, contaminaci\u00f3n (incluido el humo de cigarrillos), cambio del tiempo o de clima. Algunas circunstancias tambi\u00e9n conllevan un riesgo: inicio del curso escolar, viajes, retorno al domicilio tras las vacaciones, retorno de una estancia clim\u00e1tica, etc\u00e9tera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los ni\u00f1os con asma conocida, no se realizan radiograf\u00edas de t\u00f3rax de forma sistem\u00e1tica en una exacerbaci\u00f3n moderada. Mostrar\u00edan una distensi\u00f3n tor\u00e1cica con horizontalizaci\u00f3n de las costillas, aplanamiento del diafragma y aumento del n\u00famero de arcos anteriores que se proyectan en el campo pulmonar (\u2265 siete arcos anteriores de las costillas), as\u00ed como una acentuaci\u00f3n del espacio radiotransparente retroesternal y retrocard\u00edaco y un mal vaciamiento espiratorio en la proyecci\u00f3n lateral. En cambio, en las exacerbaciones graves, con fiebre o que presentan s\u00edntomas cl\u00ednicos inusuales, las radiograf\u00edas de t\u00f3rax son necesarias para buscar una complicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Manifestaciones at\u00edpicas. Formas complicadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Trastornos de ventilaci\u00f3n: un tap\u00f3n mucoso puede obstruir un bronquio segmentario o lobular (en particular, el lobular medio) y, m\u00e1s raramente, un bronquio principal, lo que provoca una atelectasia o un enfisema obstructivo (Figs. 1 y 2). Puede ramificarse en sentido distal, provocando una impactaci\u00f3n mucoide rica en polimorfonucleares eosin\u00f3filos y cristales de Charcot-Leyden. La evoluci\u00f3n con un tratamiento que asocie broncodilatadores, corticoides y kinesiterapia respiratoria suele ser favorable. La endoscopia bronquial s\u00f3lo est\u00e1 indicada en caso de fracaso. \u2022 Neumomediastino, enfisema subcut\u00e1neo y neumot\u00f3rax: el diagn\u00f3stico se sospecha por la presencia de dolor retroesternal irradiado a los brazos y el cuello, con agravamiento por los movimientos respiratorios y, en ocasiones, por la degluci\u00f3n. Suele asociarse a un enfisema subcut\u00e1neo, cuyo signo cl\u00ednico esencial es la percepci\u00f3n de una crepitaci\u00f3n similar a la nieve en la regi\u00f3n cervical y tor\u00e1cica superior, dolorosa a la palpaci\u00f3n. El neumomediastino se manifiesta en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax por la presencia de hiperclaridades lineales verticales a lo largo del mediastino y de los contornos card\u00edacos, que levantan las dos hojas pleurales. El enfisema subcut\u00e1neo se manifiesta por la presencia de im\u00e1genes claras subcut\u00e1neas cervicales o parietales (Fig. 3) . \u00c9stas son complicaciones generalmente benignas del asma, su tratamiento es igual al de la exacerbaci\u00f3n y se resuelven Cuadro 2. Factores de riesgo de exacerbaciones graves. \u2022 Tos y traque\u00edtis espasm\u00f3dicas. La tos espasm\u00f3dica equivalente de asma se manifiesta cl\u00e1sicamente por episodios de tos seca, a menudo con predominio nocturno, sobre todo en la segunda parte de la noche, pero tambi\u00e9n al re\u00edr, durante las tensiones o emociones, al interrumpir un esfuerzo o durante los cambios de tiempo. Es poco o nada sensible al tratamiento sintom\u00e1tico habitual, pero responde a los tratamientos antiasm\u00e1ticos. La tos cr\u00f3nica es muy frecuente en los ni\u00f1os y, aunque durante muchos a\u00f1os en una gran proporci\u00f3n de tosedores cr\u00f3nicos se hab\u00eda considerado que ten\u00edan un equivalente de asma, varios argumentos han limitado posteriormente el marco de la tos espasm\u00f3dica equivalente de asma: ausencia de beneficio de los \u24242-agonistas frente al placebo en los ensayos aleatorizados en ni\u00f1os con tos cr\u00f3nica inespec\u00edfica; los estudios longitudinales muestran que las toses recidivantes sin sibilancias asociadas se EMC -Pediatr\u00eda curan con el tiempo y que los factores de riesgo y los factores desencadenantes son distintos entre la tos inespec\u00edfica y el asma; la mayor\u00eda de los ni\u00f1os con tos cr\u00f3nica no tienen inflamaci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas y, por \u00faltimo, la broncoconstricci\u00f3n y la tos est\u00e1n mediadas por v\u00edas diferentes. Los argumentos para relacionar la tos con el asma son una respuesta indiscutible al tratamiento antiasm\u00e1tico, la presencia de dermatitis at\u00f3pica, unas pruebas cut\u00e1neas positivas al huevo y a los neumoal\u00e9rgenos, antecedentes parentales de asma, la existencia de hiperreactividad bronquial en las pruebas funcionales respiratorias (PFR) y la presencia de una inflamaci\u00f3n eosinof\u00edlica de las v\u00edas respiratorias (expectoraci\u00f3n o lavado broncoalveolar) [4, 5] . \u2022 Focos recidivantes. En los ni\u00f1os que presentan bronquitis recidivantes, no es raro que las radiograf\u00edas muestren focos pulmonares recidivantes o persistentes. El territorio que se afecta con m\u00e1s frecuencia es el l\u00f3bulo medio, con un borramiento del borde derecho del coraz\u00f3n. Cuando se realiza una fibroendoscopia bronquial, muestra un orificio lobular medio libre o que simplemente presenta inflamaci\u00f3n y secreciones. \u2022 Manifestaciones de esfuerzo. La aparici\u00f3n de molestias durante el esfuerzo tambi\u00e9n es un motivo frecuente de consulta. El asma inducida por el ejercicio (AIE) se caracteriza por disnea, tos, opresi\u00f3n respiratoria y sibilancias, que suelen aparecer 5-10 minutos despu\u00e9s de interrumpir un ejercicio f\u00edsico intenso. En ocasiones, s\u00f3lo existe tos. Aunque, por lo general, el AIE se produce tras la interrupci\u00f3n del ejercicio, tambi\u00e9n puede observarse durante el ejercicio f\u00edsico. El AIE es distinto a la disnea debida a la falta de forma f\u00edsica, aunque no siempre son f\u00e1ciles de distinguir. El AIE no se debe confundir con la anafilaxia inducida por el ejercicio, tanto si depende de una sensibilizaci\u00f3n alimentaria como si no. En caso de duda, el diagn\u00f3stico se basa en la realizaci\u00f3n de una prueba de esfuerzo, que muestra una disminuci\u00f3n de al menos un 15% del volumen espiratorio m\u00e1ximo en un segundo (VEMS) despu\u00e9s del esfuerzo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 3190,
                    "end": 3193,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 3194,
                    "end": 3196,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1324,
                    "end": 1332,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay tres pruebas indispensables durante la evaluaci\u00f3n inicial: radiograf\u00edas de t\u00f3rax, evaluaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de atopia y PFR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Argumentos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax. En las radiograf\u00edas en inspiraci\u00f3n y espiraci\u00f3n forzada se buscan los signos de asma grave (deformaci\u00f3n y distensi\u00f3n tor\u00e1cica, mal vaciamiento espiratorio), pero sobre todo sirven para el diagn\u00f3stico diferencial (cf infra).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Argumentos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Evaluaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de atopia. Los estudios epidemiol\u00f3gicos muestran que cerca del 80% de los ni\u00f1os con asma est\u00e1n sensibilizados al menos a un al\u00e9rgeno. La evaluaci\u00f3n alergol\u00f3gica se basa en la confrontaci\u00f3n y la coherencia entre la anamnesis y las pruebas cut\u00e1neas. Son datos orientativos el antecedente de atopia en la familia (asma, polinosis, eccema at\u00f3pico en los progenitores y/o hermanos), as\u00ed como el antecedente o la presencia de una dermatitis at\u00f3pica en el ni\u00f1o. En los ni\u00f1os mayores, los al\u00e9rgenos responsables en la mayor\u00eda de los casos son los \u00e1caros, seguidos por los epitelios de animales (sobre todo del gato), los p\u00f3lenes de gram\u00edneas y despu\u00e9s las cucarachas y los mohos. Las alergias alimentarias se asocian a exacerbaciones m\u00e1s graves y globalmente a un asma m\u00e1s dif\u00edcil de controlar. Las pruebas de punci\u00f3n cut\u00e1nea son el m\u00e9todo de referencia. La t\u00e9cnica es simple, r\u00e1pida e indolora, pero exige un gran rigor a la hora de realizarla. Se efect\u00faa cuando el ni\u00f1o se encuentra estable, despu\u00e9s de haber suspendido los antihistam\u00ednicos H 1 . Una prueba cut\u00e1nea se considera positiva si el di\u00e1metro de la induraci\u00f3n es de al menos 3 mm y mayor del 50% del control positivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Argumentos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "La eosinofilia sangu\u00ednea (\u2265 400/mm 3 ) y la elevaci\u00f3n de la inmunoglobulina E (IgE) s\u00e9rica tambi\u00e9n son argumentos a favor de la existencia de atopia. El l\u00edmite superior de los valores normales de las IgE totales puede estimarse arbitrariamente en 20 U/ml por a\u00f1o de edad, hasta los 12 a\u00f1os. Las pruebas multialerg\u00e9nicas pueden ser \u00fatiles para detectar una alergia ante una semiolog\u00eda respiratoria at\u00edpica o cuando las pruebas cut\u00e1neas no pueden realizarse o son ininterpretables (tratamiento antihistam\u00ednico activo, dermografismo, dermatosis extensa). Las IgE espec\u00edficas son \u00fatiles cuando existe una discordancia entre la cl\u00ednica y las pruebas cut\u00e1neas. Los resultados correlacionan bien con las pruebas cut\u00e1neas, sobre todo para los neumoal\u00e9rgenos. La determinaci\u00f3n de las IgE espec\u00edficas frente a un panel de al\u00e9rgenos (InmunoCaP ISAC) permite un an\u00e1lisis simult\u00e1neo de prote\u00ednas alerg\u00e9nicas en el mismo soporte. Sus principales limitaciones son el coste y la ausencia de reembolso, el car\u00e1cter semicuantitativo de los resultados y la existencia de fuentes alerg\u00e9nicas insuficientemente representadas o ausentes (moho, por ejemplo). PFR. Las PFR tienen poca utilidad durante una exacerbaci\u00f3n. Confirmar\u00edan el s\u00edndrome obstructivo y la distensi\u00f3n tor\u00e1cica. En cambio, son indispensables en el per\u00edodo intercr\u00edtico, donde presentan inter\u00e9s tanto diagn\u00f3stico como terap\u00e9utico para la vigilancia del control del asma, as\u00ed como tambi\u00e9n pron\u00f3stico. Desde el punto de vista diagn\u00f3stico, las PFR pueden poner de manifiesto un s\u00edndrome obstructivo en el estado basal, reversible tras el uso de broncodilatadores, o mostrar una hiperreactividad bronquial inespec\u00edfica (prueba de metacolina).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Argumentos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "La PFR permite apreciar objetivamente el estado respiratorio. En los ni\u00f1os sin tratamiento y asintom\u00e1ticos, unas PFR normales permiten proponer el tratamiento s\u00f3lo de forma puntual. Por el contrario, una obstrucci\u00f3n intercr\u00edtica, incluso en ausencia de percepci\u00f3n cl\u00ednica, motiva la administraci\u00f3n de un tratamiento de fondo. Las PFR permiten medir la eficacia real de los tratamientos prescritos y adaptar su posolog\u00eda. Esta vigilancia debe aplicarse a todos los ni\u00f1os asm\u00e1ticos, anualmente en caso de asma bien controlada, y de forma tri o cuatrimestral durante la adaptaci\u00f3n de un tratamiento de fondo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Argumentos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista pr\u00e1ctico, los ni\u00f1os a partir de 6 a\u00f1os son capaces de realizar una espirometr\u00eda y las curvas flujo-volumen (Fig. 4) . Entre los 3-4 a\u00f1os y los 6 a\u00f1os, se realizan las mediciones de resistencias, bien mediante pletismograf\u00eda, bien por medici\u00f3n de las interrupciones de flujo, o bien por oscilaciones forzadas, dependiendo del material disponible y de la colaboraci\u00f3n del ni\u00f1o. Salvo que exista una indicaci\u00f3n precisa, las PFR deben realizarse con el tratamiento habitual del ni\u00f1o y han de constar sistem\u00e1ticamente de una respuesta a los broncodilatadores. Se considera significativa una mejor\u00eda del VEMS de al menos el 12% respecto al valor basal o una disminuci\u00f3n de al menos el 30% de las resistencias en pletismograf\u00eda. Las PFR permiten tambi\u00e9n detectar una distensi\u00f3n con aumento de la capacidad residual funcional (CRF) y un aumento de la relaci\u00f3n volumen residual/capacidad pulmonar total (VR/CPT).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 139,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Argumentos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "La medici\u00f3n del flujo espiratorio m\u00e1ximo (FEM) es un complemento muy \u00fatil en la consulta o en el domicilio para la determinaci\u00f3n de la obstrucci\u00f3n bronquial. El valor expresado (en l/min) correlaciona con la talla del ni\u00f1o. Un aumento del FEM de al menos un 20% tras la inhalaci\u00f3n de broncodilatador tiene un valor diagn\u00f3stico excelente. Unas variaciones circadianas superiores al 20% del FEM indican un asma inestable. La importancia de S\u00edndrome de hiperventilaci\u00f3n la disminuci\u00f3n del FEM durante una exacerbaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de la respuesta tras la administraci\u00f3n de un \u24242-adren\u00e9rgico mejoran el tratamiento domiciliario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Argumentos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "No se puede hablar de asma sin citar las otras causas de tos cr\u00f3nica y de disnea obstructiva (Cuadro 3). Algunas de ellas pueden coexistir con el asma o acompa\u00f1arse de una hiperreactividad bronquial. Esta lista de diagn\u00f3sticos diferenciales muestra la importancia de la exploraci\u00f3n f\u00edsica completa, del estudio de los antecedentes, incluidos los neonatales (carnet de salud), de la curva de crecimiento ponderoestatural y de las exploraciones complementarias realizadas anteriormente, en particular las radiograf\u00edas de t\u00f3rax. \u2022 La demostraci\u00f3n de un atrapamiento espiratorio localizado hace sospechar en primer lugar un obst\u00e1culo (sobre todo un cuerpo extra\u00f1o) y obliga a realizar una endoscopia bronquial. En ausencia de cuerpo extra\u00f1o, hay que buscar las secuelas de una neumopat\u00eda viral de tipo bronquiolitis obliterante. \u2022 La presencia de acropaquias indica en la mayor\u00eda de los casos una insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica. Se puede observar en el asma grave pero, sobre todo, obliga a buscar la presencia de bronquiectasias graves de cualquier causa. \u2022 Una poliposis nasal obliga a sospechar una mucoviscidosis y una discinesia ciliar primaria, una intolerancia a la aspirina en adolescentes. \u2022 Una desviaci\u00f3n evidente de la curva de crecimiento obliga a buscar una enfermedad m\u00e1s grave, respiratoria, digestiva o endocrina que simule o se a\u00f1ada al asma. Tambi\u00e9n hay que buscar una corticoterapia por v\u00eda sist\u00e9mica no referida por el paciente. \u2022 La discinesia de las cuerdas vocales (o discinesia lar\u00edngea transitoria) puede simular una exacerbaci\u00f3n de asma grave (tos y disnea intensa, en ocasiones sibilancias y tiraje intercostal). Este s\u00edndrome, m\u00e1s frecuente en adolescentes, se debe a la aducci\u00f3n parad\u00f3jica de las cuerdas vocales que se produce exclusiva o principalmente durante la inspiraci\u00f3n. Durante una exacerbaci\u00f3n, no resulta f\u00e1cil demostrar mediante laringoscopia el cierre parad\u00f3jico de los dos tercios anteriores de la glotis y/o un aplanamiento de la curva inspiratoria en la curva flujo-volumen. En estos casos, llama la atenci\u00f3n un desencadenante emocional de las exacerbaciones, su gravedad aparente que contrasta con una SaO 2 normal y una ausencia de distensi\u00f3n en las radiograf\u00edas de t\u00f3rax, la variabilidad inexplicable de la funci\u00f3n respiratoria y, sobre todo, la resistencia a los tratamientos antiasm\u00e1ticos de fondo y de la exacerbaci\u00f3n. La coexistencia frecuente, en la poblaci\u00f3n neumoalergol\u00f3gica pedi\u00e1trica, de una disfunci\u00f3n de las cuerdas vocales y de asma, puede provocar un hipertratamiento no justificado y en ocasiones peligroso. \u2022 El diagn\u00f3stico de s\u00edndrome de hiperventilaci\u00f3n pulmonar es dif\u00edcil en ocasiones, porque los s\u00edntomas pueden asociarse a un asma aut\u00e9ntica. El diagn\u00f3stico se basa esencialmente en la anamnesis, complementada con un cuestionario estandarizado. Hay que buscar otros s\u00edntomas, como ansiedad, dificultad para dormir, dolor variable, distensi\u00f3n abdominal o prurito [6] . En ocasiones, se requiere una prueba de hiperventilaci\u00f3n voluntaria para reproducir los signos at\u00edpicos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2933,
                    "end": 2936,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Se basa en la inhalaci\u00f3n de BDAC. La posolog\u00eda es de 1-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de los s\u00edntomas puntuales"
        },
        {
            "text": "El establecimiento de un plan de acci\u00f3n por escrito y explicado debe permitir a los progenitores reconocer y tratar los pr\u00f3dromos en funci\u00f3n de la gravedad. El tratamiento farmacol\u00f3gico inicial se resume a continuaci\u00f3n. \u2022 Las nebulizaciones de BDAC se administran con ox\u00edgeno, con un flujo de 6-8 l/min y vigilando la pulsioximetr\u00eda (SpO 2 ) con la siguiente posolog\u00eda:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las exacerbaciones"
        },
        {
            "text": "\u2022 para el salbutamol (dosis de 1,25 mg, 2,5 mg y 5 mg/2,5 ml): 2,5 mg si el peso es menor de 16 kg y 5 mg si el peso es superior a 16 kg (o 0,15 mg/kg, m\u00ednimo 1,25 mg, m\u00e1ximo 5 mg); \u2022 para la terbutalina: 0,1-0,2 mg/kg o 1-2 gotas por kilogramo (m\u00ednimo 10 gotas, m\u00e1ximo 5 mg, es decir, una dosis de 2 ml). \u2022 Las nebulizaciones se repiten cada 20 minutos, con un m\u00ednimo de tres nebulizaciones en una hora. La administraci\u00f3n de BDAC en AD acoplados a una c\u00e1mara espaciadora, en dosis de una pulverizaci\u00f3n por cada 2-4 kg de peso, sin pasar de 10 pulverizaciones, con la misma eficacia en las exacerbaciones moderadas. \u2022 Las nebulizaciones de ipratropio, 0,25 mg (hasta 6 a\u00f1os) o 0,5 mg (en mayores de 6 a\u00f1os), se reservan a las exacerbaciones graves, asociadas a los BDAC. \u2022 Los BDAC inyectables son la terbutalina por v\u00eda subcut\u00e1nea (a partir de 2 a\u00f1os) en la posolog\u00eda de 10 g/kg o el salbutamol por v\u00eda intravenosa con una dosis de carga de 1,5-5 g/kg en tres minutos. \u2022 La corticoterapia que debe utilizarse es la prednisona o la prednisolona (1-2 mg/kg sin superar los 40 mg/d\u00eda) o la betametasona (0,15-0,3 mg/kg) en una toma diaria durante 3-5 d\u00edas. La metilprednisolona por v\u00eda intravenosa (2 mg/kg y despu\u00e9s 0,5 mg/kg/6 h) s\u00f3lo se utiliza en caso de v\u00f3mitos o de agotamiento. \u2022 Los antibi\u00f3ticos suelen carecer de utilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las exacerbaciones"
        },
        {
            "text": "Posolog\u00eda de los corticoides inhalados seg\u00fan la edad (de [3] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 60,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 4."
        },
        {
            "text": "Intermedia Alta ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Baja"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de un ni\u00f1o asm\u00e1tico tiene como objetivos limitar las exacerbaciones, los s\u00edntomas intercr\u00edticos y las necesidades de \u24242-adren\u00e9rgicos de rescate, permitir al ni\u00f1o participar en las actividades familiares, escolares, deportivas y sociales, normalizar y mantener las funciones respiratorias normales y disminuir las variaciones circadianas del FEM [3, 7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 363,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 366,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Objetivos del tratamiento de fondo"
        },
        {
            "text": "Los corticoides inhalados (CI) son la primera l\u00ednea de tratamiento de fondo del asma. Su eficacia sobre la mortalidad por asma, los s\u00edntomas de asma y la funci\u00f3n respiratoria se ha demostrado ampliamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides inhalados"
        },
        {
            "text": "Las posolog\u00edas recomendadas de CI se resumen en el Cuadro 4. Con las dosis habituales, la tolerabilidad es excelente. Los efectos beneficiosos esenciales de los CI se obtienen en dosis de 100, 200, e incluso 400 g/d\u00eda de equivalente de budesonida. Por encima de esas dosis, se pueden obtener algunos beneficios funcionales, en particular sobre el AIE, pero la probabilidad de efectos secundarios aumenta. Las dianas potenciales de los CI son el crecimiento, la funci\u00f3n suprarrenal y el metabolismo \u00f3seo [8, 9] : \u2022 crecimiento: los estudios a largo plazo durante varios a\u00f1os muestran que los CI se acompa\u00f1an de una reducci\u00f3n de la velocidad de crecimiento de 0,48 cm/a\u00f1o desde el primer a\u00f1o. Esto parece ser m\u00e1ximo durante el primer a\u00f1o de tratamiento y menos pronunciado a continuaci\u00f3n. Este efecto parece ser dependiente de la mol\u00e9cula [10] ; \u2022 eje corticosuprarrenal: los CI pueden provocar una inhibici\u00f3n del eje corticosuprarrenal, medido por el \u00e1rea bajo la curva del cortisol plasm\u00e1tico o el cortisol libre urinario de 24 horas. Esta inhibici\u00f3n es dependiente de la dosis. Para las dosis menores o iguales a 400 g/d\u00eda de budesonida o equivalente, la exploraci\u00f3n de la funci\u00f3n suprarrenal parece carecer de utilidad. En cambio, para posolog\u00eda superiores, sobre todo si son prolongadas, hay que ser prudente. Se han descrito casos de insuficiencia suprarrenal aguda en ni\u00f1os que han recibido dosis elevadas de CI durante per\u00edodos prolongados; \u2022 metabolismo \u00f3seo: los resultados sobre el recambio y la mineralizaci\u00f3n \u00f3sea que hacen temer una osteoporosis a largo plazo son discordantes. La mayor\u00eda de los par\u00e1metros de densitometr\u00eda \u00f3sea por absorciometr\u00eda bifot\u00f3nica muestran unos resultados normales con tratamientos de hasta 400 g/d\u00eda, pero otros estudios han descrito un enlentecimiento del metabolismo \u00f3seo; \u2022 el riesgo de candidiasis bucal, de disfon\u00eda o de agravamiento de la voz se estima en el 10% de los casos, y el de cataratas o de atrofia cut\u00e1nea es excepcional en la infancia. La prevenci\u00f3n de estos efectos secundarios, aunque son infrecuentes con las dosis utilizadas habitualmente, se basa en la utilizaci\u00f3n de una c\u00e1mara espaciadora en caso de aerosol, el enjuague de la boca tras el uso, pero sobre todo en la b\u00fasqueda sistem\u00e1tica de la dosis m\u00ednima eficaz.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 503,
                    "end": 506,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 509,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 841,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides inhalados"
        },
        {
            "text": "Se dispone de dos mol\u00e9culas, el salmeterol y el formoterol. El formoterol presenta el inter\u00e9s de su rapidez de acci\u00f3n, con una broncodilataci\u00f3n en 1-3 minutos. Los BDAP tienen una acci\u00f3n sin\u00e9rgica con los CI. Los corticoides permiten tambi\u00e9n prevenir una posible desensibilizaci\u00f3n de los receptores \u24242-mim\u00e9ticos (taquifilaxia). Los BDAP se utilizan a largo plazo y siempre en asociaci\u00f3n con los CI, dependiendo del control del asma, y en menos ocasiones (y de forma puntual) en la prevenci\u00f3n del AIE. En Francia, por ejemplo, se comercializan las siguientes combinaciones:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de acci\u00f3n prolongada (BDAP)"
        },
        {
            "text": "\u2022 fluticasona (100, 250 g) + salmeterol. Presenta el inter\u00e9s de estar disponible en inhalador de polvo (dosis de 100 y 250 g de fluticasona, 50 g/dosis de salmeterol) pero tambi\u00e9n en AD (dosis de 50, 125 y 250 g de fluticasona, y 25 g/dosis de salmeterol). Por tanto, puede administrarse mediante c\u00e1mara espaciadora. Esto hace que sea el \u00fanico tratamiento combinado que puede utilizarse en ni\u00f1os de 4-7 a\u00f1os; \u2022 budesonida + formoterol. S\u00f3lo est\u00e1 disponible como inhalador de polvo (dosis de 100, 200, 400 g de budesonida, 6 y 12 g/dosis de formoterol). Puede utilizarse a partir de los 6 a\u00f1os. La utilidad de esta combinaci\u00f3n se debe a la rapidez de acci\u00f3n del formoterol, lo que ha permitido una nueva estrategia terap\u00e9utica en la que se utiliza esta asociaci\u00f3n tanto para el tratamiento de fondo como para el de las exacerbaciones. Esta estrategia terap\u00e9utica a\u00fan no est\u00e1 autorizada para menores de 18 a\u00f1os; \u2022 formoterol (5 g/dosis) + fluticasona (50, 125 y 250 g) a partir de los 12 a\u00f1os;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de acci\u00f3n prolongada (BDAP)"
        },
        {
            "text": "\u2022 beclometasona (100 g) + formoterol (6 g/dosis) a partir de 18 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de acci\u00f3n prolongada (BDAP)"
        },
        {
            "text": "En Francia, s\u00f3lo est\u00e1 disponible el montelukast, que es un inhibidor de los receptores de leucotrienos. Presenta la ventaja de una \u00fanica toma diaria (por la noche) por v\u00eda oral. Est\u00e1 autorizado a partir de los 6 meses. En los ni\u00f1os a partir de 6 a\u00f1os, est\u00e1 indicado en el asma inducida por el esfuerzo y en el asma persistente leve a moderada, o en asociaci\u00f3n con los CI en los ni\u00f1os con un control insuficiente mediante CI, o bien en monoterapia en caso de incapacidad de cumplir un tratamiento con CI. La posolog\u00eda por v\u00eda oral es de 5 mg/d\u00eda entre los 6 y los 14 a\u00f1os y de 10 mg/d\u00eda a partir de los 14 a\u00f1os. Los estudios en los que se ha comparado directamente la eficacia del montelukast respecto a los CI muestran globalmente una superioridad de estos \u00faltimos [11, 12] . Sin embargo existen indiscutiblemente grupos de poblaci\u00f3n \u00abrespondedores\u00bb a los antileucotrienos [13] , cuya mejor respuesta depende al menos en parte de polimorfismos de genes que codifican enzimas implicadas en el metabolismo del \u00e1cido araquid\u00f3nico [14] . La utilizaci\u00f3n del montelukast a demanda en las exacerbaciones [15] o poco antes de iniciar la escolarizaci\u00f3n [16] ha demostrado ser poco eficaz.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 765,
                    "end": 769,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 773,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 873,
                    "end": 877,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1027,
                    "end": 1031,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1097,
                    "end": 1101,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1144,
                    "end": 1148,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antileucotrienos"
        },
        {
            "text": "Se puede utilizar asociada a los CI en caso de asma persistente grave no controlada. En la pr\u00e1ctica, su prescripci\u00f3n se ha vuelto excepcional debido a la necesidad de controlar las concentraciones s\u00e9ricas para evitar las sobredosis. La posolog\u00eda inicial es de 12-14 mg/kg/d\u00eda, sin superar los 300 mg/d\u00eda. El objetivo es mantener una teofilinemia de entre 10 y 20 g/ml las 24 horas del d\u00eda. Por encima de 20 g/ml, pueden aparecer efectos secundarios. El riesgo de efectos t\u00f3xicos potencialmente mortales aumenta progresivamente por encima de una concentraci\u00f3n s\u00e9rica de 30 g/ml.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina de liberaci\u00f3n prolongada"
        },
        {
            "text": "Los anticuerpos anti-IgE son una nueva clase terap\u00e9utica que inaugura la era de las terapias dirigidas. El omalizumab es un anticuerpo monoclonal humanizado de origen murino que se une a las IgE circulantes, impidiendo su fijaci\u00f3n a sus receptores celulares. Se administra por v\u00eda subcut\u00e1nea cada 2-4 semanas en una posolog\u00eda dependiente del peso y de la concentraci\u00f3n inicial de IgE. Su tolerabilidad es buena, incluso en la infancia. La eficacia es \u00f3ptima cuando el asma es grave y polial\u00e9rgica, con una reducci\u00f3n de la tasa de exacerbaciones, una disminuci\u00f3n del consumo de corticoides orales, una reducci\u00f3n del uso de tratamientos de urgencia y una mejora de la calidad de vida [17, 18] . El omalizumab est\u00e1 autorizado en ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os y su indicaci\u00f3n es el tratamiento del asma al\u00e9rgica grave despu\u00e9s del fracaso de los tratamientos antiasm\u00e1ticos convencionales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 682,
                    "end": 686,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 690,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anticuerpos anti-IgE: omalizumab"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n del control del asma consta de dos dominios; por una parte, la evaluaci\u00f3n del control diario en las cuatro \u00faltimas semanas y, por otra parte, el riesgo de evoluci\u00f3n desfavorable tanto en lo que respecta al riesgo de exacerbaci\u00f3n como al de una alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n respiratoria [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 299,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gravedad, control y riesgo de evoluci\u00f3n desfavorable"
        },
        {
            "text": "\u2022 El control diario se eval\u00faa en funci\u00f3n de cuatro \u00edtems: frecuencia de las manifestaciones diurnas (> 2/semana o no), despertares nocturnos (s\u00ed/no), s\u00edntomas con el esfuerzo (s\u00ed/no) y uso de BDAC (> 2/semana o no). El control debe evaluarse en cada consulta. Un \u00fanico criterio anormal basta para hablar de asma parcialmente no controlada, y a partir de tres criterios el asma no est\u00e1 controlada. Se pueden utilizar cuestionarios como el Asthma Control Test, que est\u00e1 disponible para los tramos de edad de 4-11 a\u00f1os y a partir de 11 a\u00f1os. Eval\u00faa el control en las cuatro \u00faltimas semanas. \u2022 Los factores de riesgo de exacerbaciones futuras son: los s\u00edntomas no controlados, un uso excesivo de broncodilatadores (al menos un AD/mes), un defecto de tratamiento con los CI, un VEMS inferior al 60%, problemas psicosociales o econ\u00f3micos, tabaquismo pasivo o activo, persistencia de al\u00e9rgenos, enfermedades concurrentes (obesidad, rinosinusitis, alergia ali-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gravedad, control y riesgo de evoluci\u00f3n desfavorable"
        },
        {
            "text": "Recomendaciones terap\u00e9uticas para la instauraci\u00f3n de un tratamiento contra el asma infantil seg\u00fan la semiolog\u00eda (de [3] ). mentaria), existencia de una exacerbaci\u00f3n grave en el a\u00f1o previo y un antecedente de intubaci\u00f3n por asma aguda grave. \u2022 Los factores de riesgo de obstrucci\u00f3n fija son el defecto de tratamiento con CI, la exposici\u00f3n al tabaco y a vapores qu\u00edmicos nocivos, un VEMS inicial bajo, un asma hipersecretora, as\u00ed como la eosinofilia sangu\u00ednea o en la expectoraci\u00f3n inducida. La existencia de uno o varios de estos factores aumenta el riesgo de exacerbaciones graves aunque estos s\u00edntomas est\u00e9n bien controlados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 5."
        },
        {
            "text": "La gravedad se debe a la carga terap\u00e9utica necesaria para obtener el control de los s\u00edntomas y las exacerbaciones. Se distingue el asma leve (escalones 1 y 2 de tratamiento o dosis baja de CI), el asma moderada (escal\u00f3n 3, asociaci\u00f3n BDAP dosis baja de CI) y el asma grave (escalones 4 y 5, asociaci\u00f3n BDAP y CI en dosis intermedia o alta \u00b1 montelukast, o asma no controlada pese a estos tratamientos) (Fig. 5) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 410,
                    "text": "(Fig. 5)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Cuadro 5."
        },
        {
            "text": "En un paciente nuevo, el inicio del tratamiento depende del control y del riesgo futuro. Las recomendaciones para la instauraci\u00f3n de un primer tratamiento se resumen en el Cuadro 5 para los ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 5."
        },
        {
            "text": "El tratamiento se adapta a continuaci\u00f3n al control cl\u00ednico y a la funci\u00f3n respiratoria [3, 19] . En un ni\u00f1o con asma no controlada a pesar de un tratamiento con CI en dosis baja/intermedia, la medida de elecci\u00f3n es asociar un BDAP, y las alternativas son la posibilidad de duplicar la dosis de CI o asociar un antileucotrieno [20] . Si el asma est\u00e1 bien controlada cl\u00ednica y funcionalmente desde hace 2-3 meses, se propone disminuir los CI por escalones del 25-50% en funci\u00f3n de la posolog\u00eda inicial, con el objetivo de mantener el control local del asma con la dosis m\u00ednima eficaz. Durante la disminuci\u00f3n, se puede pasar a una toma \u00fanica diaria para favorecer la observancia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 90,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 5."
        },
        {
            "text": "Cuando parece haber un control insuficiente del asma, antes de reforzar el tratamiento se debe buscar un defecto de observancia, una t\u00e9cnica de inhalaci\u00f3n defectuosa o un mal control ambiental (cf infra). Mes precedente -BDAC < 2 -Despertar = 0 -Exa en el a\u00f1o = 0 -Riesgo de exa = 0 Figura 5. Enfoque terap\u00e9utico por escalones a partir de 6 a\u00f1os (seg\u00fan [3] ). CI: corticoides inhalados; CO: corticoides orales; ALT: antileucotrienos; BDAC: broncodilatadores de acci\u00f3n corta; BDAP: broncodilatadores de acci\u00f3n prolongada; exa: exacerbaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 353,
                    "end": 356,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 5."
        },
        {
            "text": "La cl\u00ednica y las PFR son la referencia para el seguimiento de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos. Las PFR deben realizarse con regularidad. En caso de asma bien controlada en un ni\u00f1o que reciba dosis bajas de CI, este control puede ser anual. En los dem\u00e1s casos, debe ser bi o trianual. S\u00f3lo las PFR permiten detectar la aparici\u00f3n de una obstrucci\u00f3n intercr\u00edtica no percibida por el paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EMC -Pediatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se han estudiado estrategias de vigilancia de la inflamaci\u00f3n bronquial para ayudar a adaptar el tratamiento de fondo. Los principales par\u00e1metros propuestos son la vigilancia del NO exhalado, de la eosinofilia en la expectoraci\u00f3n inducida y de la hiperreactividad bronquial. La hiperreactividad bronquial es un par\u00e1metro interesante, relacionado con la gravedad y el riesgo de persistencia del asma. La utilizaci\u00f3n del NO como par\u00e1metro del control o marcador predictivo de la aparici\u00f3n de exacerbaciones a\u00fan es motivo de controversia [21] . En la actualidad, se dispone de aparatos port\u00e1tiles de medici\u00f3n del NO, pero su utilizaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica corriente a\u00fan es motivo de debate. En lo que respecta a la eosinofilia de la expectoraci\u00f3n inducida, a\u00fan est\u00e1 restringida a ciertos centros y en la mayor\u00eda de los casos al marco de protocolos cl\u00ednicos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 534,
                    "end": 538,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EMC -Pediatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "El control ambiental es un elemento fundamental del tratamiento, porque participa en gran medida en la lucha contra la inflamaci\u00f3n bronquial. Los factores al\u00e9rgicos ocupan un lugar importante no s\u00f3lo en el desencadenamiento de las exacerbaciones, sino tambi\u00e9n en la perpetuaci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n bronquial. La reducci\u00f3n de la carga alerg\u00e9nica (de \u00e1caros en particular) permite reducir la semiolog\u00eda, el consumo de f\u00e1rmacos y la hiperreactividad bronquial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control ambiental"
        },
        {
            "text": "Se han propuesto muchas t\u00e9cnicas para reducir la exposici\u00f3n a los neumoal\u00e9rgenos [22] : \u2022 para los \u00e1caros:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 85,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control ambiental"
        },
        {
            "text": "\u2022 disminuci\u00f3n de la humedad relativa (aireaci\u00f3n, abertura de las ventanas en climas templados, deshumidificaci\u00f3n y climatizaci\u00f3n en regiones c\u00e1lidas y h\u00famedas), \u2022 utilizaci\u00f3n de ropa de cama sint\u00e9tica, \u2022 utilizaci\u00f3n de fundas anti\u00e1caros, \u2022 supresi\u00f3n de las alfombras, cortinas y moquetas, o su limpieza frecuente con acaricidas, e incluso utilizaci\u00f3n de productos textiles que incorporen un acaricida, \u2022 lavado frecuente de las s\u00e1banas a una temperatura superior a 55 \u2022 C y utilizaci\u00f3n de aspiradores provistos de filtros especiales;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control ambiental"
        },
        {
            "text": "\u2022 el control ambiental consta tambi\u00e9n de:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control ambiental"
        },
        {
            "text": "\u2022 la lucha contra las cucarachas, que es dif\u00edcil de aplicar porque, en la mayor\u00eda de los casos, la contaminaci\u00f3n de las casas proviene de las otras casas, lo que requiere un tratamiento de todo el inmueble, \u2022 la limitaci\u00f3n de los contactos alerg\u00e9nicos exteriores, en particular los p\u00f3lenes, \u2022 la exclusi\u00f3n de los animales dom\u00e9sticos a los que el ni\u00f1o es al\u00e9rgico, \u2022 la lucha contra los mohos, cuya multiplicaci\u00f3n se ve favorecida por el ambiente h\u00famedo (y los humidificadores), \u2022 la lucha contra el tabaquismo pasivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control ambiental"
        },
        {
            "text": "La inmunoterapia espec\u00edfica (ITE) tiene como finalidad reducir en un ni\u00f1o sensibilizado los s\u00edntomas provocados durante una nueva exposici\u00f3n al al\u00e9rgeno. En el asma, est\u00e1 indicada en caso de asma persistente leve o moderada, estabilizada con tratamiento. La inmunoterapia por v\u00eda sublingual (ITSL) sustituye en la actualidad a la ITE por v\u00eda inyectable y puede comenzarse desde los 3 a\u00f1os [23] . La duraci\u00f3n del tratamiento es de 3-5 a\u00f1os. Los al\u00e9rgenos implicados son esencialmente los \u00e1caros y los p\u00f3lenes (gram\u00edneas, compuestas, betul\u00e1ceas, cupres\u00e1ceas, fag\u00e1ceas). La prescripci\u00f3n debe basarse en la identificaci\u00f3n precisa y una demostraci\u00f3n de los al\u00e9rgenos, cuyo n\u00famero debe ser limitado (si es posible, no m\u00e1s de dos), tras el fracaso o la imposibilidad de la exclusi\u00f3n y la eficacia insuficiente del tratamiento farmacol\u00f3gico cl\u00e1sico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 389,
                    "end": 393,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inmunoterapia"
        },
        {
            "text": "Si se confirma que la ITE reduce la aparici\u00f3n de nuevas sensibilizaciones y/o el riesgo de evoluci\u00f3n de la rinitis al\u00e9rgica hacia el asma, ser\u00eda en la actualidad el \u00fanico tratamiento susceptible de poder modificar la historia natural de la enfermedad al\u00e9rgica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inmunoterapia"
        },
        {
            "text": "Los estudios de cohortes [24] [25] [26] [27] [28] [29] [30] [31] [32] con un seguimiento prolongado muestran que los factores pron\u00f3sticos de persistencia del asma desde la infancia a la edad adulta han permitido identificar los factores siguientes: \u2022 la atopia, tanto familiar como personal; \u2022 la gravedad cl\u00ednica del asma; \u2022 la persistencia de una obstrucci\u00f3n bronquial intercr\u00edtica; \u2022 la persistencia de una hiperreactividad bronquial;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 25,
                    "end": 29,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 30,
                    "end": 34,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 40,
                    "end": 44,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 45,
                    "end": 49,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 50,
                    "end": 54,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 55,
                    "end": 59,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 60,
                    "end": 64,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 65,
                    "end": 69,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de persistencia del asma infantil en la edad adulta"
        },
        {
            "text": "\u2022 el sobrepeso y la pubertad precoz; \u2022 el tabaquismo tanto pasivo como activo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de persistencia del asma infantil en la edad adulta"
        },
        {
            "text": "El asma de los ni\u00f1os peque\u00f1os es el que aparece en la edad preescolar, antes de los 5-6 a\u00f1os [3, 33] . En la actualidad, esta forma engloba tanto el asma del lactante (antes de los 36 meses, como el de los ni\u00f1os de 3-5 a\u00f1os, que es parecido al de los ni\u00f1os mayores. El per\u00edodo del nacimiento hasta los 5 a\u00f1os es un per\u00edodo de transici\u00f3n en la instauraci\u00f3n de la enfermedad. Todos los estudios muestran que la mayor\u00eda de los cuadros de asma comienzan en la primera infancia. Simult\u00e1neamente, los estudios de cohortes prospectivas han demostrado la heterogeneidad fenot\u00edpica del asma preescolar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 97,
                    "end": 100,
                    "text": "33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Antes de los 3 a\u00f1os, se considera como asma \u00abcualquier episodio disneico con sibilancias que se repita al menos 3 veces antes de los 2 a\u00f1os, con independencia de la edad de inicio, de la existencia o no de estigmas de atopia y de la causa aparentemente desencadenante\u00bb [34] . Esta definici\u00f3n puede parecer amplia, pues s\u00f3lo una parte estos lactantes continuar\u00e1n teniendo exacerbaciones, mientras que los dem\u00e1s tendr\u00e1n manifestaciones transitorias. Sin embargo, ante la ausencia de criterios predictivos fiables, el diagn\u00f3stico del asma favorece la instauraci\u00f3n de tratamientos dirigidos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de las exacerbaciones est\u00e1n inducidas por virus y adoptan el car\u00e1cter de una bronquiolitis viral aguda. Comienza por una rinitis o rinofaringitis banal, que precede en 2-3 d\u00edas a la aparici\u00f3n de una tos seca, en quintas, con polipnea, retracciones/tiraje y sibilancias. La importancia de las retracciones/tiraje y de la polipnea, as\u00ed como la tolerancia de los s\u00edntomas (desde los puntos de vista digestivo y respiratorio) y la saturaci\u00f3n de O 2 (normal > 95%) son \u00edndices de gravedad. El cuadro evoluciona a la curaci\u00f3n en unos d\u00edas. Los agentes infecciosos principales en el per\u00edodo de oto\u00f1o-invierno son el virus respiratorio sincitial, los rinovirus, los virus parainfluenza, el metaneumovirus y el virus de la gripe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Otros cuadros cl\u00ednicos: \u2022 sibilancias continuas con persistencia de los signos de obstrucci\u00f3n bronquiolar, cuya importancia var\u00eda en funci\u00f3n de los episodios infecciosos otorrinolaringol\u00f3gicos (ORL) y de la actividad del ni\u00f1o; los s\u00edntomas aumentan durante la agitaci\u00f3n, las comidas y el esfuerzo, pero disminuyen en reposo y durante el sue\u00f1o. Estos beb\u00e9s \u00absibilantes\u00bb mantienen un desarrollo ponderoestatural y una actividad normales (\u00absibilantes felices\u00bb); \u2022 episodios de disnea moderada con sibilancias, tos espasm\u00f3dica con sibilancias al final de la tos, que se producen sin cuadros de viriasis, sobre todo por la noche, al re\u00edr o durante episodios de agitaci\u00f3n; \u2022 exacerbaciones graves que pueden causar un cuadro de asma aguda grave, en ocasiones con ingreso en reanimaci\u00f3n. Se han descrito varios fenotipos [27, 33] : \u2022 seg\u00fan los factores desencadenantes, que permiten distinguir aqu\u00e9llos en los que las manifestaciones se desencadenan s\u00f3lo por las infecciones virales de los que tienen m\u00faltiples factores desencadenantes como el ejercicio, la excitaci\u00f3n o la risa; \u2022 seg\u00fan la existencia o no de atopia; \u2022 seg\u00fan la evoluci\u00f3n: sibilantes transitorios cuyas manifestaciones no perdurar\u00e1n despu\u00e9s de los 3 a\u00f1os, sibilantes persistentes cuyas manifestaciones persistir\u00e1n a los 6 a\u00f1os y sibilantes tard\u00edos cunas manifestaciones aparecer\u00e1n entre los 3 y los 6 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 814,
                    "end": 818,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 819,
                    "end": 822,
                    "text": "33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En los lactantes, cualquier afecci\u00f3n obstructiva que dificulte la evacuaci\u00f3n de las secreciones provoca una inflamaci\u00f3n bronquial y sibilancias (Figs. 6 y 7) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 157,
                    "text": "(Figs. 6 y 7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo y diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Varias patolog\u00edas org\u00e1nicas causantes de obstrucci\u00f3n pueden presentarse como un asma del lactante, e incluso asociarse a Figura 6. Tomograf\u00eda computarizada en un paciente con displasia broncopulmonar que muestra \u00e1reas de hiperclaridad, bandas de atelectasia, invaginaciones pleurales y bullas subpleurales. ella (Cuadro 3). Por tanto, en el momento del diagn\u00f3stico es indispensable la confrontaci\u00f3n de los datos de los antecedentes (antecedentes de prematuridad, dificultad respiratoria neonatal, viriasis grave, antecedentes at\u00f3picos personales y familiares, signos de reflujo gastroesof\u00e1gico), de la historia de la enfermedad (frecuencia e intensidad de los s\u00edntomas de asma, estado respiratorio entre los episodios, factores desencadenantes, respuesta a los tratamientos recibidos), de la exploraci\u00f3n f\u00edsica (signos respiratorios: sibilancias, tos, disnea, retracciones/tiraje, distensi\u00f3n, cianosis, etc., crecimiento, eccema, signos at\u00edpicos) y de las radiograf\u00edas de t\u00f3rax [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 978,
                    "end": 982,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo y diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Antes de los 3 a\u00f1os, la evaluaci\u00f3n alergol\u00f3gica debe reservarse a los ni\u00f1os con s\u00edntomas respiratorios persistentes, recidivantes, que requieran un tratamiento continuo o que se asocien a s\u00edntomas extrarrespiratorios compatibles con un origen al\u00e9rgico. Las pruebas de punci\u00f3n cut\u00e1nea se recomiendan como primera elecci\u00f3n en la evaluaci\u00f3n alergol\u00f3gica. Si no se pueden realizar como primera elecci\u00f3n, se recomienda realizar una prueba multialerg\u00e9nica. Si estas pruebas son positivas, se debe continuar la evaluaci\u00f3n alergol\u00f3gica. La determinaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de IgE total o espec\u00edfica como primera elecci\u00f3n no se recomienda en la pr\u00e1ctica corriente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo y diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Las PFR pueden realizarse sin sedaci\u00f3n a partir de los 3 a\u00f1os, con medici\u00f3n de las resistencias pulmonares por pletismograf\u00eda (resistencias espec\u00edficas de las v\u00edas a\u00e9reas), interrupci\u00f3n de los flujos u oscilaciones forzadas (resistencias totales). Antes de los 2 a\u00f1os, requieren sedaci\u00f3n y un material que s\u00f3lo est\u00e1 disponible en los laboratorios especializados, por lo que no se realizan de rutina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo y diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "A favor del diagn\u00f3stico de asma, pueden citarse [3] : \u2022 la secuencia rinitis-tos-sibilancia durante las infecciones de las v\u00edas a\u00e9reas superiores que desencadenan las exacerbaciones; \u2022 la presencia de tos seca recidivante o persistente, que aumenta por la noche, favorecida por el ejercicio, la risa, el llanto y la exposici\u00f3n al tabaco, y que se produce fuera de las infecciones de las v\u00edas a\u00e9reas superiores; \u2022 la presencia de sibilancias recidivantes o de dificultad respiratoria con los mismos factores desencadenantes que los de la tos, incluido por la noche; \u2022 la existencia de datos de atopia personal o familiar: dermatitis at\u00f3pica, rinitis al\u00e9rgica; \u2022 una buena respuesta cl\u00ednica a los broncodilatadores de forma aguda; la mejor\u00eda cl\u00ednica despu\u00e9s de 2-3 meses de CI y la recidiva al suspenderlos; \u2022 pruebas cut\u00e1neas positivas para los neumoal\u00e9rgenos y/o los al\u00e9rgenos alimentarios (leche, huevo). Castro Rodr\u00edguez ha propuesto un \u00edndice predictivo de persistencia de las manifestaciones. Este \u00edndice es positivo cuando existe un criterio mayor o dos criterios menores [35] : \u2022 criterios mayores: diagn\u00f3stico de asma en uno de los progenitores, diagn\u00f3stico confirmado m\u00e9dicamente de dermatitis at\u00f3pica, sensibilizaci\u00f3n al menos a un neumoal\u00e9rgeno; \u2022 criterios menores: sibilancias sin infecci\u00f3n respiratoria, eosinofilia sangu\u00ednea mayor del 4%, sensibilizaci\u00f3n con un trofoal\u00e9rgeno (leche, huevo, cacahuete). Se debe sospechar otro diagn\u00f3stico en caso de: \u2022 presencia de signos at\u00edpicos:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 51,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1077,
                    "end": 1081,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo y diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 estancamiento o reducci\u00f3n ponderal,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo y diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "C D Figura 7. Tomograf\u00eda computarizada con contraste, con cortes axiales (A, C) y reconstrucciones 3D (B, D) en un ni\u00f1o que tiene un doble cayado a\u00f3rtico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B"
        },
        {
            "text": "\u2022 persistencia de signos respiratorios intercr\u00edticos o manifestaciones desde el nacimiento: estridor, cornaje, disnea en las dos fases respiratorias, polipnea, sibilancias, tiraje, broncorrea, tos productiva matinal, \u2022 ausencia de correlaci\u00f3n con las infecciones de las v\u00edas a\u00e9reas superiores, \u2022 deformaci\u00f3n tor\u00e1cica, cianosis, acropaquias, \u2022 signos extrarrespiratorios asociados: trastornos deglutorios, diarrea cr\u00f3nica, soplo card\u00edaco, disnea de esfuerzo, dolor abdominal, v\u00f3mitos excesivos; \u2022 radiograf\u00eda de t\u00f3rax anormal; \u2022 caracter\u00edsticas particulares: prematuridad, antecedentes de reanimaci\u00f3n neonatal prolongada, displasia broncopulmonar, antecedentes de cardiopat\u00eda cong\u00e9nita con cortocircuito izquierda-derecha; \u2022 no mal control a pesar de dosis moderadas de CI mediante AD con c\u00e1mara de inhalaci\u00f3n. En tal caso, es indispensable completar las exploraciones (endoscopia bronquial, tomograf\u00eda computarizada [TC] de t\u00f3rax, estudio de la motilidad ciliar, estudio inmunitario, prueba del sudor, etc.) en un medio especializado [34] (Fig. 8 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1034,
                    "end": 1038,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1046,
                    "text": "(Fig. 8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "A B"
        },
        {
            "text": "Los objetivos del tratamiento son la normalizaci\u00f3n de la exploraci\u00f3n f\u00edsica, la ausencia de s\u00edntomas diarios (diurnos y nocturnos), el mantenimiento de una actividad f\u00edsica normal para la edad y la normalizaci\u00f3n del crecimiento ponderal cuando est\u00e1 alterado. Al igual que en los ni\u00f1os mayores, la clasificaci\u00f3n basada en la gravedad inicial debe sustituirse en la actualidad por un tratamiento adaptado al control.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los CI utilizados son la fluticasona (AD 50 g/dosis, autorizada a partir de 1 a\u00f1o), la budesonida (formas de suspensi\u00f3n nebulizadas de 0,5 y 1 mg), la beclometasona en AD 50 y 250 g y nebulizada (formas en suspensi\u00f3n de 0,4 y 0,8 mg). Se recomiendan dos modalidades de administraci\u00f3n: AD con c\u00e1mara espaciadora adaptada (y mascarilla facial) y nebulizaci\u00f3n con un generador neum\u00e1tico. La tolerabilidad de los CI en dosis bajas (Cuadro 4) e intermedias es buena. Las presentaciones intravenosas de corticoides no deben utilizarse en nebulizaci\u00f3n en el tratamiento del asma grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "Los BDAC se utilizan esencialmente para el tratamiento de los s\u00edntomas. Sin embargo, pueden usarse como tratamiento de fondo, asociados con los CI. Los BDAP s\u00f3lo est\u00e1n autorizados a partir de los 4 a\u00f1os. El montelukast (gr\u00e1nulos de 4 mg) est\u00e1 autorizado a partir de los 6 meses, asociado con los CI y a partir de los 2 a\u00f1os con las mismas indicaciones que en los ni\u00f1os mayores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "Al igual que en los ni\u00f1os mayores, la evaluaci\u00f3n y la estrategia terap\u00e9utica en los ni\u00f1os preescolares se basan esencialmente en la frecuencia de los s\u00edntomas intercr\u00edticos y la evaluaci\u00f3n de los factores de riesgo. Los s\u00edntomas intercr\u00edticos son los mismos: frecuencia de las manifestaciones diurnas, de los despertares nocturnos, de los s\u00edntomas con el esfuerzo y uso de BDAC. Sin embargo, la tolerancia de los s\u00edntomas es m\u00e1s rigurosa, pues el umbral es de 1/semana en lugar de 2/semana en los ni\u00f1os mayores. Por otra parte, los factores de riesgo de aparici\u00f3n de exacerbaci\u00f3n son: s\u00edntomas no controlados, al menos una exacerbaci\u00f3n grave en el a\u00f1o previo, la persistencia de tabaquismo pasivo o activo, de contaminaci\u00f3n o de un ambiente alerg\u00e9nico, un mal cumplimiento y problemas psicosociales importantes. El riesgo de evoluci\u00f3n hacia una obstrucci\u00f3n fija se relaciona con la frecuencia de hospitalizaciones anteriores. Los algoritmos de tratamiento se resumen en la Figura 9. Se distinguen cuatro escalones:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia y adaptaci\u00f3n terap\u00e9utica"
        },
        {
            "text": "\u2022 escal\u00f3n 1: en caso de sibilancias inducidas por virus poco frecuentes y pocos s\u00edntomas intercr\u00edticos: ausencia de tratamiento de fondo; [34] [3] ). CI: corticoides inhalados; ALT: antileucotrienos; BDAC: broncodilatadores de acci\u00f3n corta.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 146,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia y adaptaci\u00f3n terap\u00e9utica"
        },
        {
            "text": "\u2022 escal\u00f3n 4: en ausencia de control con el escal\u00f3n anterior, se aconseja despu\u00e9s de haber verificado la t\u00e9cnica, la observancia y la exposici\u00f3n, remitir al ni\u00f1o a un medio especializado para plantear el diagn\u00f3stico y el uso de CI en nebulizaci\u00f3n. En todos los casos, se deben evaluar con frecuencia la eficacia o el fracaso del tratamiento. Despu\u00e9s de la estabilizaci\u00f3n del asma, se trata de reducir la posolog\u00eda progresivamente hasta obtener la posolog\u00eda m\u00ednima eficaz. En la mayor\u00eda de los lactantes, se puede interrumpir el tratamiento con corticoides durante el per\u00edodo estival.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia y adaptaci\u00f3n terap\u00e9utica"
        },
        {
            "text": "De forma general, se observan los mismos factores que los que se asocian a la persistencia del asma desde la infancia a la edad adulta:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Devenir del asma en los ni\u00f1os preescolares"
        },
        {
            "text": "\u2022 la gravedad y la frecuencia de las manifestaciones iniciales; \u2022 la existencia de atopia;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Devenir del asma en los ni\u00f1os preescolares"
        },
        {
            "text": "\u2022 sensibilizaci\u00f3n alerg\u00e9nica precoz (antes de los 3 a\u00f1os) y persistente a los neumoal\u00e9rgenos dom\u00e9sticos (\u00e1caros, gato, perro) [37, 38] , \u2022 sensibilizaci\u00f3n a los trofoal\u00e9rgenos, \u2022 atopia parental;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "[37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Devenir del asma en los ni\u00f1os preescolares"
        },
        {
            "text": "\u2022 bajo peso al nacer, sexo masculino;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Devenir del asma en los ni\u00f1os preescolares"
        },
        {
            "text": "\u2022 tabaquismo materno durante la gestaci\u00f3n y/o tabaquismo pasivo en la primera infancia; \u2022 presencia de una obstrucci\u00f3n bronquial en las PFR y una hiperreactividad bronquial persistente. Se han realizado varios ensayos para evaluar la hip\u00f3tesis de que una corticoterapia inhalada precoz era susceptible de modificar la historia natural del lactante. Los resultados han sido decepcionantes, al mostrar que los CI s\u00f3lo ten\u00edan una acci\u00f3n suspensoria, con retorno al estado anterior tras su interrupci\u00f3n [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 499,
                    "end": 503,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Devenir del asma en los ni\u00f1os preescolares"
        },
        {
            "text": "El asma grave supone alrededor del 5% de los casos de asma infantil y plantea problemas terap\u00e9uticos importantes. Los criterios de asma grave son: \u2022 la necesidad de un tratamiento diario mediante una asociaci\u00f3n de CI (al menos 800 g/d\u00eda de equivalente de budesonida) y de un BDAP o de un antileucotrieno; \u2022 y la persistencia de s\u00edntomas (s\u00edntomas al menos 3 veces por semana desde hace al menos 3 meses o exacerbaciones en el a\u00f1o previo con al menos un ingreso en una unidad de cuidados intensivos, al menos dos hospitalizaciones por asma aguda grave, al menos dos tratamientos orales de corticoides), o la presencia de un s\u00edndrome obstructivo con puntuaci\u00f3n Z posbroncodilatadores inferior a -1,96 [40] . Por tanto, el asma grave es un grupo heterog\u00e9neo de situaciones y se pueden observar varios fenotipos [41] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 699,
                    "end": 703,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 812,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n y fenotipos"
        },
        {
            "text": "\u2022 persistencia de s\u00edntomas varias veces a la semana o exacerbaciones frecuentes en un ni\u00f1o cuyas funciones respiratorias son normales; \u2022 persistencia de s\u00edntomas asociada a un s\u00edndrome obstructivo intercr\u00edtico fijo, no reversible despu\u00e9s de una prueba con corticoides; \u2022 presencia de un s\u00edndrome obstructivo intercr\u00edtico fijo en un ni\u00f1o poco o nada sintom\u00e1tico. Esta definici\u00f3n implica tambi\u00e9n tres conceptos: la ausencia de otro diagn\u00f3stico, un tratamiento correcto de los factores precipitantes y una buena adherencia al tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n y fenotipos"
        },
        {
            "text": "La exploraci\u00f3n del asma dif\u00edcil debe tratar de responder cinco preguntas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploraciones del asma grave"
        },
        {
            "text": "Los principales diagn\u00f3sticos diferenciales deben descartarse (Cuadro 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfSe trata realmente de un asma?"
        },
        {
            "text": "Los defectos de observancia terap\u00e9utica, una t\u00e9cnica defectuosa, un entorno inadecuado y los factores psicosociales constituyen los problemas m\u00e1s frecuentes de asma falsamente grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfSe trata de un asma falsamente grave?"
        },
        {
            "text": "Los principales factores agravantes que deben buscarse son el reflujo gastroesof\u00e1gico, las patolog\u00edas de la regi\u00f3n ORL, la persistencia de exposiciones al\u00e9rgicas, la existencia de al\u00e9rgenos alimentarios \u00abocultos\u00bb, as\u00ed como el tabaquismo tanto pasivo como activo en los ni\u00f1os mayores [42] . Tambi\u00e9n hay que identificar en un aut\u00e9ntico cuadro de asma qu\u00e9 parte corresponde a una discinesia de las cuerdas vocales y cu\u00e1l a un s\u00edndrome de hiperventilaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfExiste una enfermedad concurrente?"
        },
        {
            "text": "Si se trata de un asma grave aut\u00e9ntica, \u00bfqu\u00e9 parte corresponde a la alergia y cu\u00e1l a la funci\u00f3n respiratoria?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfExiste una enfermedad concurrente?"
        },
        {
            "text": "Los an\u00e1lisis de cohortes han demostrado claramente que la alergia, tanto en t\u00e9rminos de \u00f3rganos afectados como de n\u00famero de polisensibilizaciones, es un factor de asma grave. Asimismo, la existencia precoz de una obstrucci\u00f3n bronquial intercr\u00edtica se asocia a un asma m\u00e1s grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfExiste una enfermedad concurrente?"
        },
        {
            "text": "Esta evaluaci\u00f3n, reciente, es el aspecto m\u00e1s innovador del manejo del asma dif\u00edcil [43] [44] [45] . Para llevarla a cabo se utilizan m\u00e9todos directos invasivos, lavado broncoalveolar y biopsias bronquiales o m\u00e9todos indirectos, no invasivos: medici\u00f3n del NO exhalado, esputo inducido, condensado exhalado, tomograf\u00eda de t\u00f3rax.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 87,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfCu\u00e1l es la importancia de la inflamaci\u00f3n y de la remodelaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias?"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n directa se basa en el an\u00e1lisis del l\u00edquido de lavado broncoalveolar y, sobre todo, en las biopsias endobronquiales que se realizan durante la endoscopia. Los principales resultados de las biopsias muestran que los fen\u00f3menos inflamatorios (aumento del n\u00famero de polimorfonucleares eosin\u00f3filos y neutr\u00f3filos intraepiteliales, aumento del n\u00famero de los mastocitos submucosos y en el interior de los m\u00fasculos lisos) correlacionan con los s\u00edntomas, mientras que, salvo el engrosamiento de la membrana basal, las anomal\u00edas estructurales de remodelaci\u00f3n (es decir, la hipertrofia/hiperplasia del m\u00fasculo liso, la hiperplasia miofibrobl\u00e1stica, la hipertrofia de las gl\u00e1ndulas mucosas y la angiog\u00e9nesis) correlacionan m\u00e1s con el grado de obstrucci\u00f3n bronquial [46, 47] . Los datos recientes muestran que esta remodelaci\u00f3n aparece precozmente y en ocasiones es visible antes de los 2 a\u00f1os [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 765,
                    "end": 769,
                    "text": "[46,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 773,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 893,
                    "end": 897,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfCu\u00e1l es la importancia de la inflamaci\u00f3n y de la remodelaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias?"
        },
        {
            "text": "Hay varias t\u00e9cnicas que est\u00e1n en fase de evaluaci\u00f3n: correlaci\u00f3n entre el NO espirado e inflamaci\u00f3n/remodelaci\u00f3n [49] , medici\u00f3n de diferentes marcadores en el esputo inducido o el condensado exhalado, evaluaci\u00f3n de las remodelaciones estructurales asociadas al asma mediante TC [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 283,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfCu\u00e1l es la importancia de la inflamaci\u00f3n y de la remodelaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias?"
        },
        {
            "text": "El asma grave requiere en un primer momento un manejo educativo espec\u00edfico (autovigilancia del FEM en el domicilio, plan de acci\u00f3n de las exacerbaciones, coordinaci\u00f3n entre la familia, el m\u00e9dico responsable, el pediatra, etc.). Se est\u00e1n desarrollando nuevas aplicaciones de internet y de tel\u00e9fonos inteligentes para mejorar la observancia y las relaciones con el paciente y su familia, el tratamiento apropiado de los factores agravantes y la optimizaci\u00f3n de los tratamientos farmacol\u00f3gicos. \u00c9stos se basan hasta el momento en la asociaci\u00f3n de dosis elevadas de CI (800-1.000 g/d\u00eda de equivalente de budesonida) y de BDAP [3] . Este tratamiento optimizado permite el control de la mayor\u00eda de los cuadros de asma considerados dif\u00edciles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, algunos ni\u00f1os siguen estando sintom\u00e1ticos o conservan una obstrucci\u00f3n bronquial intercr\u00edtica y representan los aut\u00e9nticos cuadros de asma grave, dif\u00edciles o refractarios [51] . Aunque es tentador aumentar la posolog\u00eda diaria de CI, el riesgo potencial de efectos secundarios puede superar a los beneficios esperados. Bas\u00e1ndose en esto, en la actualidad se propone realizar una prueba con corticoides (2 mg/kg/d\u00eda durante 7-10 d\u00edas).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 187,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Una prueba positiva (control de los s\u00edntomas, mejora del VEMS \u2265 15%) incita a reforzar, al menos temporalmente, el tratamiento antiinflamatorio y broncodilatador. Una prueba negativa, con persistencia de los s\u00edntomas cl\u00ednicos o la ausencia de respuesta funcional respiratoria, incita a realizar una evaluaci\u00f3n m\u00e1s completa en un medio especializado. La identificaci\u00f3n de subgrupos basados en los datos histopatol\u00f3gicos podr\u00eda tener implicaciones terap\u00e9uticas. Por ejemplo, la ausencia de infiltraci\u00f3n eosinof\u00edlica o neutrof\u00edlica asociada a la presencia de signos importantes de remodelaci\u00f3n motivar\u00edan una reducci\u00f3n de la dosis de CI, mientras que una infiltraci\u00f3n inflamatoria importante de eosin\u00f3filos motivar\u00eda un incremento, al menos temporal, de la dosis de CI. Sin embargo, se han realizado demasiado pocos estudios prospectivos hasta el momento para validar esta distinci\u00f3n y, debido a la diversidad y a la interrelaci\u00f3n de los fen\u00f3menos inflamatorios implicados, es m\u00e1s que probable que detr\u00e1s de esta clasificaci\u00f3n simple existan fenotipos muy diferentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las indicaciones de los tratamientos alternativos dirigidos a reducir o evitar los corticoides orales, tanto las inmunoglobulinas intravenosas como la ciclosporina, nunca se han evaluado mediante estudios con doble anonimato con un tama\u00f1o de muestra suficiente, o han sido negativos. La mejor comprensi\u00f3n de los mecanismos implicados en la fisiopatogenia del asma ha permitido el desarrollo de nuevas mol\u00e9culas. Entre ellas, los anti-IgE han permitido en los ni\u00f1os con asma al\u00e9rgica persistente grave prescindir de los corticoides, as\u00ed como reducir el n\u00famero de exacerbaciones [17, 18] . Otras mol\u00e9culas dirigidas est\u00e1n en fase de desarrollo [52] : anticuerpos monoclonales antiinterleucina 5 (anti-IL-5) (mepolizumab, reslizumab) para el asma hipereosinof\u00edlica, anti-IL-4, anti-IL-13 (lebrikizumab), anti-IL-17, etc\u00e9tera. Estas nuevas mol\u00e9culas abren la era de un tratamiento personalizado para el que ser\u00e1 necesaria la identificaci\u00f3n de marcadores predictivos [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 577,
                    "end": 581,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 585,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 646,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 962,
                    "end": 965,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las relaciones virus/asma son complejas e implican, por una parte, al papel de los virus en la aparici\u00f3n del asma y, por otra parte, el papel de los virus como factor precipitante de la exacerbaci\u00f3n [53] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 203,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma e infecciones virales"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista fisiopatol\u00f3gico, los virus actuar\u00edan m\u00e1s como facilitadores de la expresi\u00f3n de una predisposici\u00f3n at\u00f3pica que en la inducci\u00f3n de novo del asma. Los rinovirus est\u00e1n particularmente implicados en estos fen\u00f3menos [54] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 238,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma e infecciones virales"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, las infecciones virales se consideran el factor precipitante m\u00e1s frecuente de las exacerbaciones asm\u00e1ticas, en pacientes con asma demostrada. Las t\u00e9cnicas modernas de diagn\u00f3stico permiten incriminar al menos a un agente infeccioso en alrededor del 80% de las exacerbaciones asm\u00e1ticas. Los principales virus observados son los rinovirus, virus respiratorio sincitial, enterovirus, virus de la gripe, adenovirus, coronavirus, virus parainfluenza, metaneumovirus, as\u00ed como Chlamydia pneumoniae y Mycoplasma pneumoniae. Las infecciones virales presentan una recrudescencia en oto\u00f1o e invierno y comienzan poco despu\u00e9s de la vuelta al colegio, es decir, el retorno a la colectividad. Pueden ser graves, con una insensibilidad relativa a los beta-2-adren\u00e9rgicos y requerir hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma e infecciones virales"
        },
        {
            "text": "Alrededor de dos tercios de los ni\u00f1os con asma al\u00e9rgica tienen rinitis, con m\u00e1s frecuencia perenne que estacional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma y rinitis"
        },
        {
            "text": "Por tanto, en la anamnesis deben buscarse sistem\u00e1ticamente los s\u00edntomas de rinitis al\u00e9rgica: prurito nasal, rinorrea, estornudos, obstrucci\u00f3n. Adem\u00e1s, hay que evaluar la intensidad de los problemas que provoca (repercusi\u00f3n sobre el sue\u00f1o, las actividades sociales y deportivas o la escolaridad). La rinitis puede tener una intensidad leve/moderada o grave e intermitente o persistente. Se buscan tambi\u00e9n signos de traque\u00edtis al\u00e9rgica, que provoca episodios de tos durante horas, diurna y nocturna, en los que puede aparecer una laringitis edematosa subgl\u00f3tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma y rinitis"
        },
        {
            "text": "La afectaci\u00f3n ORL es una causa cl\u00e1sica de dificultades terap\u00e9uticas en el asma. Hay que tratar ambas afecciones, subrayando al ni\u00f1o y a su familia la excelente tolerabilidad de los tratamientos t\u00f3picos, incluidos los corticoides por v\u00eda nasal, que son los m\u00e1s activos sobre los estornudos, el prurito, la rinorrea y, sobre todo, la obstrucci\u00f3n nasal. El montelukast ha demostrado ser activo en algunos estudios en la rinitis al\u00e9rgica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma y rinitis"
        },
        {
            "text": "El AIE es muy frecuente, e incluso casi constante en los ni\u00f1os asm\u00e1ticos, pero su nivel de aparici\u00f3n var\u00eda en funci\u00f3n del deporte, de las condiciones atmosf\u00e9ricas y del estado basal del ni\u00f1o. Una gran parte de esta variabilidad se explica por la fisiopatolog\u00eda del AIE, en la que interviene esencialmente el nivel de ventilaci\u00f3n, de p\u00e9rdida de calor y de agua por el \u00e1rbol respiratorio. La intervenci\u00f3n de los fen\u00f3menos inflamatorios y de los mediadores procedentes de las c\u00e9lulas epiteliales, de los mastocitos, de los eosin\u00f3filos, de los macr\u00f3fagos y de las c\u00e9lulas neurosensoriales probablemente explique la acci\u00f3n beneficiosa a largo plazo de los CI. La eficacia de los \u24242-adren\u00e9rgicos inhalados, con fines preventivos o terap\u00e9uticos, tiene un gran valor diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma y deporte"
        },
        {
            "text": "El AIE debe incluirse en la evaluaci\u00f3n del control del asma. La aparici\u00f3n f\u00e1cil y frecuente de manifestaciones con el esfuerzo es un buen signo de ausencia de control, en tal caso, la reducci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n es prioritaria, esencialmente mediante la corticoterapia inhalada. En menos ocasiones, la aparici\u00f3n de s\u00edntomas con el esfuerzo es la \u00fanica manifestaci\u00f3n de asma. Por \u00faltimo, en algunos ni\u00f1os que parecen tener un asma bien controlada cl\u00ednica y funcionalmente, el AIE (en ocasiones grave) es la manifestaci\u00f3n m\u00e1s preocupante del ni\u00f1o. En estos casos, la adici\u00f3n de un tratamiento antileucotrieno parece eficaz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma y deporte"
        },
        {
            "text": "El ejercicio f\u00edsico es una necesidad som\u00e1tica psicol\u00f3gica y sociocultural en los ni\u00f1os asm\u00e1ticos. A excepci\u00f3n del submarinismo con botellas, los pacientes asm\u00e1ticos pueden realizar cualquier deporte, una vez comprobado que el control del asma es adecuado y que no ha habido exacerbaciones recientes. Por tanto, los ni\u00f1os asm\u00e1ticos no deben excluirse de las actividades deportivas, en particular en el medio escolar. Se debe hacer todo lo posible para sacar al ni\u00f1o asm\u00e1tico del c\u00edrculo vicioso de la mala forma f\u00edsica. El reentrenamiento del esfuerzo debe formar parte de la estrategia terap\u00e9utica en los ni\u00f1os asm\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma y deporte"
        },
        {
            "text": "La escolaridad y, por tanto, el futuro socioprofesional de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos, puede verse alterada a varios niveles. Cualquier s\u00edntoma de asma, incluso modesto e inicial, debe tratarse de inmediato, lo que justifica que el ni\u00f1o asm\u00e1tico debe tener siempre a mano su broncodilatador inhalado. El proyecto de acogida individualizada, dise\u00f1ado para favorecer la integraci\u00f3n de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos, debe permitir una buena integraci\u00f3n del ni\u00f1o asm\u00e1tico en el medio escolar. Algunas circunstancias y per\u00edodos son m\u00e1s propicios para la aparici\u00f3n de exacerbaciones, como la vuelta al colegio o la educaci\u00f3n f\u00edsica. Es necesario que el ni\u00f1o asm\u00e1tico pueda inhalar su beta2-adren\u00e9rgico antes de la clase de educaci\u00f3n f\u00edsica y deportiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma y escuela, escuelas del asma"
        },
        {
            "text": "Lo esencial en el tratamiento del asma es la regularidad terap\u00e9utica. Son los progenitores quienes deben asegurar la observancia terap\u00e9utica de su hijo. Los programas de educaci\u00f3n terap\u00e9utica para los ni\u00f1os asm\u00e1ticos y sus progenitores tienen como finalidad desarrollar en los ni\u00f1os asm\u00e1ticos, sobre todo en caso de asma moderada o grave, unas competencias que permitan una autogesti\u00f3n razonada de sus s\u00edntomas y mejorar la adhesi\u00f3n a los tratamientos. La educaci\u00f3n terap\u00e9utica debe estar estructurada, organizada y realizarse por profesionales con formaci\u00f3n al respecto. Debe ser accesible para los pacientes, tanto en el hospital como en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma y escuela, escuelas del asma"
        },
        {
            "text": "El asma se ha considerado durante mucho tiempo como la enfermedad m\u00e1s \u00abpsicosom\u00e1tica\u00bb de todas. Muchos estudios han demostrado la repercusi\u00f3n del asma sobre la calidad de vida de los ni\u00f1os y de las familias, la observancia terap\u00e9utica y la incidencia de las complicaciones. Las dificultades psicopatol\u00f3gicas observadas en los ni\u00f1os y su entorno se relacionan esencialmente con la gravedad del asma. El an\u00e1lisis de estos datos permite apreciar una evoluci\u00f3n en la presentaci\u00f3n del asma respecto a la literatura existente. El asma se controla cada vez mejor desde el punto de vista terap\u00e9utico y en la actualidad altera poco la escolaridad y la calidad de vida de los ni\u00f1os, salvo en caso de mal cumplimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma y calidad de vida"
        },
        {
            "text": "El futuro a largo plazo del asma infantil es una preocupaci\u00f3n importante. Aunque la introducci\u00f3n de los CI ha transformado el tratamiento del asma infantil, la cuesti\u00f3n de saber si el asma persistir\u00e1 toda la vida o al menos hasta la adolescencia es una de las preguntas que plantean los progenitores con m\u00e1s frecuencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pron\u00f3stico a largo plazo del asma"
        },
        {
            "text": "Los escasos estudios epidemiol\u00f3gicos que se han realizado durante per\u00edodos de 20-30 a\u00f1os muestran que el n\u00famero de \u00abfalsas curaciones\u00bb es elevado y que el concepto del asma que se cura en la pubertad es un mito. Las recidivas de asma se producen no s\u00f3lo en los pacientes con asma grave, sino tambi\u00e9n en los casos de asma benigna, tanto mucho antes de los 20 a\u00f1os como entre los 20 y los 30 a\u00f1os. Los estudios hist\u00f3ricos de cohortes [24, 25, 32] , pero sobre todo los an\u00e1lisis prospectivos de cohortes pedi\u00e1tricas [28, 31, 55] permiten conocer menor la historia natural del asma y de la alergia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 436,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 440,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 444,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 517,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 521,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 522,
                    "end": 525,
                    "text": "55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pron\u00f3stico a largo plazo del asma"
        },
        {
            "text": "Los dos puntos importantes son, por una parte, el concepto de tracking o de pasillo cl\u00ednico y funcional y, por otra parte, el papel importante, e incluso preponderante, de los factores at\u00f3picos. El concepto de pasillo hace referencia al hecho de que los s\u00edntomas como el grado de obstrucci\u00f3n bronquial permanecen estables globalmente durante toda la infancia. Dicho de otro modo, los pacientes con asma grave continuar\u00e1n con este grado de enfermedad y la obstrucci\u00f3n bronquial aparecer\u00e1 de forma precoz y persistir\u00e1. Asimismo, las anomal\u00edas de remodelaci\u00f3n bronquial que reflejan la respuesta a los fen\u00f3menos inflamatorios asociados al asma pueden aparecer en una etapa muy precoz de la vida. El segundo punto importante de los an\u00e1lisis de cohortes es el peso muy significativo de la atopia, tanto en la persistencia de los s\u00edntomas del lactante hasta la infancia y despu\u00e9s hasta la edad adulta, como en la gravedad cl\u00ednica o funcional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pron\u00f3stico a largo plazo del asma"
        },
        {
            "text": "\u2022 El asma es la enfermedad cr\u00f3nica infantil m\u00e1s frecuente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las exploraciones claves en el momento del diagn\u00f3stico son las radiograf\u00edas de t\u00f3rax y, a partir de los 3 a\u00f1os, las PFR y la evaluaci\u00f3n alergol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 La evaluaci\u00f3n alergol\u00f3gica puede efectuarse antes de los 3 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cerca del 80% de los ni\u00f1os con asma est\u00e1n sensibilizados al menos a un al\u00e9rgeno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 El objetivo del tratamiento es lograr el control diario de los s\u00edntomas y prevenir el riesgo futuro de exacerbaciones, con una funci\u00f3n respiratoria normal o normalizada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 Aunque la mayor\u00eda de los asm\u00e1ticos pueden controlarse con el arsenal terap\u00e9utico disponible, cuya piedra angular es la corticoterapia inhalada, los problemas relacionados con la observancia y los errores t\u00e9cnicos de inhalaci\u00f3n son las causas principales de fracasos terap\u00e9uticos. \u2022 Los estudios de cohortes muestran que la gravedad inicial, la importancia de la sensibilizaci\u00f3n y la persistencia de una obstrucci\u00f3n bronquial intercr\u00edtica son los factores principales de persistencia del asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "El tratamiento del asma infantil es a la vez sencillo y complejo. Es sencillo porque las clases terap\u00e9uticas son poco numerosas, pero eficaces para la mayor\u00eda de los ni\u00f1os. Es complejo porque el asma es multifactorial, en particular en lo que respecta a sus factores desencadenantes. De forma parad\u00f3jica, a\u00fan es una enfermedad que presenta un retraso diagn\u00f3stico y por tanto, un retraso y una insuficiencia de tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Asthma phenotypes and the use of biologic medications in asthma and allergic disease: the next steps toward personalized care",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fajt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "299--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Global Initiative for Asthma. Global Strategy for Asthma Management and Prevention: Available from: www.ginasthma.com; NIH publication",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "NIH-NHLBI/WHO workshop report",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "2--3659",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Cough. 2: chronic cough in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jongste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shields",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "998--1003",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Nocturnal dry cough in the first 7 years of life is associated with asthma at school age",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jongste",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "848--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Valeur diagnostique du questionnaire SHAPE pour le syndrome d'hyperventilation de l'enfant : \u00e9tude pilote",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sznajder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stheneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Baranes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fermanian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossignol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevallier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1118--1141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Suivi de l'enfant asthmatique : d\u00e9finition et outils de mesure",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "695--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Inhaled corticosteroids in children with persistent asthma: dose-response effects on growth",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Pruteanu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chauhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Prietsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ducharme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "7",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Clinical safety of inhaled corticosteroids for asthma in children: an update of long-term trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Drug Saf",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "599--612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Inhaled corticosteroids in children with persistent asthma: effects on growth",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Prietsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ducharme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "7",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Long-term comparison of 3 controller regimens for mild-moderate persistent childhood asthma: the Pediatric Asthma Controller Trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sorkness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lemanske",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mauger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Boehmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chinchilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "64--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Childhood asthma clusters and response to therapy in clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lemanske",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mauger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sorkness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Szefler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "363--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Phenotypic predictors of long-term response to inhaled corticosteroid and leukotriene modifier therapies in pediatric asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Knuffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sorkness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lemanske",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mauger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Boehmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "411--417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "ALOX5 promoter genotype and response to montelukast in moderate persistent asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Telleria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco-Quiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Varillas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Armentia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Carvajal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jesus",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "857--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The Back to School asthma study: the effect of montelukast on asthma burden when initiated prophylactically at the start of the school year",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sears",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "174--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Intermittent montelukast in children aged 10 months to 5 years with wheeze (WAIT trial): a multicentre, randomised, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nwokoro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pandya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eldridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Griffiths",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vulliamy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "796--803",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Randomized trial of omalizumab (anti-IgE) for asthma in inner-city children",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gergen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1020",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Add-on omalizumab in children with severe allergic asthma: a 1-year real life survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salleron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rittie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Derelle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1224--1257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Quand et comment modifier la prise en charge de l'asthme de l'enfant asthmatique \u00e0 partir de quatre ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dubus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "827--862",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Step-up therapy for children with uncontrolled asthma receiving inhaled corticosteroids",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mauger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sorkness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boehmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "975--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "FeNO and asthma treatment in children: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Che",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Qiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Allergologie p\u00e9diatrique. Paris: Fammarion M\u00e9decine-Sciences",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c9victions",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "336--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Pediatric sublingual immunotherapy efficacy: evidence analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Larenas-Linnemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blaiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Bever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Compalati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Baena-Cagnani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "402--417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Incidence and prognosis of asthma and wheezing illness from early childhood to age 33 in a national British cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Strachan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Butland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anderson",
                    "middle": [],
                    "last": "Hr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "312",
            "issn": "",
            "pages": "1195--1204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "A longitudinal, population-based, cohort study of childhood asthma followed to adulthood",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sears",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Willan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wiecek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Flannery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "1414--1436",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Persistence of asthma symptoms during adolescence: role of obesity and age at the onset of puberty",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "78--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Outcome of asthma and wheezing in the first 6 years of life: followup through adolescence",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Guilbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "1253--1261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "What are we learning from genetic cohort studies?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Custovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "7",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "90--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Relationship between bronchial hyperresponsiveness and impaired lung function after infantile asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delacourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Benoist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourgeois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waernessyckle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rufin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Childhood Asthma Management Program: lessons learned",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Strunk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "36--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Wheezing and bronchial hyper-responsiveness in early childhood as predictors of newly diagnosed asthma in early adulthood: a longitudinal birth-cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "1058--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Outcomes of childhood asthma to the age of 50 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidmar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1572--1580",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Definition, assessment and treatment of wheezing disorders in preschool children: an evidence-based approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baraldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Boner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Castro-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Custovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1096--110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Asthme de l'enfant de moins de 36 mois : diagnostic, prise en charge et traitement en dehors des \u00e9pisodes aigus. www.has-sante.fr",
            "authors": [
                {
                    "first": "Haute",
                    "middle": [],
                    "last": "Autorit\u00e9 De Sant\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "The Asthma Predictive Index: a very useful tool for predicting asthma in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Castro-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "212--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Daily or intermittent budesonide in preschool children with recurrent wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zeiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bacharier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Guilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lemanske",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Sensitization to inhalant allergens in wheezing infants is predictive of the development of infantile asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delacourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Labbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vassault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunet-Langot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheinmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "843--850",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Beyond atopy: multiple patterns of sensitization in relation to asthma in a birth cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Winn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Svensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bishop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Heckerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "1200--1206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Long-term inhaled corticosteroids in preschool children at high risk for asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Guilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zeiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mauger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boehmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Szefler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1985--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Problematic severe asthma in children, not one problem but many: a GA2LEN initiative",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lodrup",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wennergren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Benedictis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Melen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "196--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Heterogeneity of severe asthma in childhood: confirmation by cluster analysis of children in the National Institutes of Health/National Heart, Lung, and Blood Institute Severe Asthma Research Program",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Teague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Meyers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "382--391",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Assessment of problematic severe asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lodrup",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hedlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wennergren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "De Benedictis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jongste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "432--472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Relationship between exhaled nitric oxide and mucosal eosinophilic inflammation in children with difficult asthma, after treatment with oral prednisolone",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Payne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Adcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scallan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1376--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Early thickening of the reticular basement membrane in children with difficult asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Payne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Adelroth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Guntupalli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "78--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Airway inflammation in childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Turato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Baraldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bazzan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Calabrese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "798--803",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Difficult asthma in children: an analysis of airway inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tillie-Leblond I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tonnel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jaubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheinmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "94--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Airway remodeling is correlated with obstruction in children with severe asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tillie-Leblond I",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheinmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "533--574",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Airway remodeling in preschool children with severe recurrent wheeze",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lezmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Abou-Taam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Beydon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "164--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Both inflammation and remodeling influence nitric oxide output in children with refractory asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delclaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tillie",
                    "middle": [
                        "-"
                    ],
                    "last": "Leblond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Delacourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zerah-Lancner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "252--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Thoracic CT in pediatric patients with difficult-to-treat asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mamou-Mani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Bihan-Benjamin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourgeois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "1245--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Management of severe asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saglani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "376",
            "issn": "",
            "pages": "814--839",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "New insights into the treatment of severe asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Giovannini-Chami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Albertini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheinmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "167--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Rhinovirus wheezing illness and genetic risk of childhoodonset asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caliskan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bochkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreiner-Moller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnelykke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "1398--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Wheezing rhinovirus illnesses in early life predict asthma development in high-risk children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Roberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Wheezing in childhood: incidence, longitudinal patterns and factors predicting persistence",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matricardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Illi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Keil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nickel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "585--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Professeur des Universit\u00e9s, praticien hospitalier (j.deblic@aphp.fr)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Centre de r\u00e9f\u00e9rence des maladies respiratoires rares, H\u00f4pital universitaire Necker-Enfants Malades",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo: de",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "Blic J. Asma infantil. EMC -Pediatr\u00eda",
            "volume": "51",
            "issn": "3",
            "pages": "1--15",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Curva flujo-volumen normal en un ni\u00f1o de 8 a\u00f1os. Obs\u00e9rvese el aspecto convexo de la curva que indica la ausencia de obstrucci\u00f3n bronquial, en particular distal.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "las cuerdas vocales (adolescente esencialmente)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "FR: frecuencia respiratoria; FC: frecuencia card\u00edaca; PA: presi\u00f3n arterial; SpO 2 : pulsioximetr\u00eda; FEM: flujo espiratorio m\u00e1ximo; PaO 2 : presi\u00f3n arterial de ox\u00edgeno; PaCO 2 : presi\u00f3n arterial de di\u00f3xido de carbono.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Figura 3.Tomograf\u00eda computarizada tor\u00e1cica en un ni\u00f1o con neumomediastino y enfisema subcut\u00e1neo. Existe una disecci\u00f3n de las estructuras mediast\u00ednicas y la difusi\u00f3n de aire a los tejidos subcut\u00e1neos. en unos d\u00edas. Sin embargo, la hospitalizaci\u00f3n del ni\u00f1o es indispensable debido al riesgo de neumot\u00f3rax. El neumot\u00f3rax, tanto si se debe a un neumomediastino o a una ruptura de una bulla pleural, es infrecuente.\u2022 Paro cardiorrespiratorio an\u00f3xico: actualmente es excepcional y se observaba m\u00e1s a menudo en adolescentes con un mal cumplimiento terap\u00e9utico o que recib\u00edan un tratamiento insuficiente, al final de un deterioro progresivo inadvertido del estado respiratorio, de una duraci\u00f3n variable de entre varios d\u00edas y varias semanas y, en menos ocasiones, durante exacerbaciones dr\u00e1sticas de inicio muy s\u00fabito. Equivalentes de asma. Ciertas manifestaciones menos intensas pueden asociarse o simular la semiolog\u00eda respiratoria.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Dosis diarias bajas, intermedias y altas de corticoides inhalados de 6 a 11 a\u00f1os (g/d\u00eda)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "BD: broncodilatador; CO: corticoides orales; UCI: unidad de cuidados intensivos; CI: corticoides inhalados; BDAP: broncodilatador de acci\u00f3n prolongada.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": ").",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}