{
    "paper_id": "04bdaac5f94b57904991b75976430d6be8e1837f",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes ont attir\u00e9 l'attention sur l'association entre infections virales et asthme (1) . Toutefois, il appara\u00eet que les infections \u00e0 coronavirus jouent un r\u00f4le mineur dans les exacerbations d'asthme. Nos confr\u00e8res de Wuhan (2) nous informent sur l'impact de l'infection \u00e0 ce nouveau virus, COVID-19 chez les personnes asthmatiques, allergiques ou porteuses de bronchopneumopathie obstructive chronique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lettre \u00e0 la r\u00e9daction"
        },
        {
            "text": "Zhang et coll. Ont \u00e9tudi\u00e9 les caract\u00e9ristiques cliniques et le statut allergique de 140 patients infect\u00e9s par COVID-19 hospitalis\u00e9s du 16 janvier au 3 f\u00e9vrier 2020 dans un h\u00f4pital de Wuhan (2) . L'infection a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e pour chacun par RT-PCR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 192,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lettre \u00e0 la r\u00e9daction"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic d'infection s\u00e9v\u00e8re se base sur la pr\u00e9sence d'un des crit\u00e8res suivants : a) d\u00e9tresse respiratoire avec une fr\u00e9quence \uf0b3 30/mn ; b) saturation puls\u00e9e en oxyg\u00e8ne \uf0a3 93% au repos ; c) indice d'oxyg\u00e9nation (PaO2/FiO2) \uf0a3 300 mm Hg. La gu\u00e9rison est d\u00e9finie par le jour de la disparition de tous les sympt\u00f4mes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lettre \u00e0 la r\u00e9daction"
        },
        {
            "text": "Parmi les 140 patients, 58 ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9s comme s\u00e9v\u00e8res. Le ratio homme/femme est de 1/1. L'\u00e2ge moyen des patients est de 57 ans avec des extr\u00eames allant de 25 \u00e0 87 ans. La majorit\u00e9 (70%) avaient plus de 50 ans. L'\u00e2ge moyen des patients identifi\u00e9s comme s\u00e9v\u00e8res \u00e9tait de 64 ans et pour les cas non-s\u00e9v\u00e8res de 51,4 ans. Aucun patient ne rapportait une exposition directe avec le march\u00e9 de Huanan ou des animaux sauvages. Ils s'agissaient d'infections communautaires. Trois professionnels hospitaliers \u00e9taient infect\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lettre \u00e0 la r\u00e9daction"
        },
        {
            "text": "Parmi eux, 90 (64,3 %) avaient au moins une comorbidit\u00e9 : 79,3 % dans les formes s\u00e9v\u00e8res et 53,7% dans celles non-s\u00e9v\u00e8res. Les plus fr\u00e9quentes \u00e9taient l'hypertension (30%) et le diab\u00e8te (12,1%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lettre \u00e0 la r\u00e9daction"
        },
        {
            "text": "Une hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteuse \u00e9tait rapport\u00e9e par 11,4% des patients et une urticaire par 2 patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lettre \u00e0 la r\u00e9daction"
        },
        {
            "text": "L'asthme ou une autre maladie allergique (rhinite, allergie alimentaire, dermatite atopique) ne sont pas rapport\u00e9s par ces patients alors que la pr\u00e9valence de l'asthme est estim\u00e9e \u00e0 4,3 % en Chine (3) et la rhinite allergique \u00e0 17,2 % \u00e0 Wuhan en 2011 (4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lettre \u00e0 la r\u00e9daction"
        },
        {
            "text": "La bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO) qui a une pr\u00e9valence de 13,7% en Chine concerne seulement 2 patients (1,4 %), ce qui est proche de la pr\u00e9valence de 1,1% rapport\u00e9 par Guan et coll. (5) et celle de 3% rapport\u00e9e par Zhou et coll. (6) . Le tabagisme est actif pour 2 sujets, arr\u00eat\u00e9 pour 7 autres. Ces taux sont faibles eu \u00e9gard \u00e0 la pr\u00e9valence de la BPCO chez les sujets de plus de 40 ans en Chine qui est de 13,7% (7) La faible pr\u00e9valence des patients porteurs de BPCO ou fumeurs est surprenante. Cette population avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e \u00e0 risque pour le Middle East respiratory syndrome coronavirus (MERS-CoV) : la cible de ce coronavirus est la dipeptidyl peptidase IV (DDP4) qui est plus exprim\u00e9e dans cette population (8) . L'enzyme de conversion de l'angiotensine 2 (ECA2), tr\u00e8s exprim\u00e9e dans les cellules \u00e9pith\u00e9liales des voies a\u00e9riennes est identifi\u00e9e comme \u00e9tant le r\u00e9cepteur de SARS-Cov et joue un r\u00f4le crucial dans les l\u00e9sions pulmonaires (9) . Elle vient \u00e9galement d'\u00eatre identifi\u00e9e comme le r\u00e9cepteur du COVID-19 (10). D'autres \u00e9tudes sont n\u00e9cessaires pour \u00e9tudier le r\u00f4le d'ECA2 dans la pathog\u00e9nie des l\u00e9sions pulmonaires induites par ce nouveau coronavirus et \u00e9tudier l'expression d'ECA2 dans les cellules \u00e9pith\u00e9liales des patients porteurs de BPCO et des fumeurs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 250,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 739,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 963,
                    "end": 966,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lettre \u00e0 la r\u00e9daction"
        },
        {
            "text": "Ces donn\u00e9es pr\u00e9liminaires sont rassurantes. L'asthme, les maladies allergiques et la BPCO n'apparaissent pas comme \u00e9tant des facteurs de risque dans cette population de patients hospitalis\u00e9s. Il conviendra de confirmer ces donn\u00e9es en population g\u00e9n\u00e9rale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lettre \u00e0 la r\u00e9daction"
        },
        {
            "text": "La p\u00e9riode de confinement que nous traversons aura des effets b\u00e9n\u00e9fiques pour les personnes pr\u00e9sentant une pollinose en les exposant moins \u00e0 l'air ext\u00e9rieur riche en pollens en cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e et \u00e0 la pollution automobile qui diminue. Il conviendra cependant de veiller \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air int\u00e9rieur de nos domiciles en \u00e9vitant l'utilisation de substances volatiles irritantes ou allergisantes : fum\u00e9e de tabac, produits d'entretien, parfums d'int\u00e9rieur, combustions (bougies, encens avec \u00e9mission de benz\u00e8ne\u2026), etc. Il est conseill\u00e9 d'a\u00e9rer son domicile t\u00f4t le matin et \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lettre \u00e0 la r\u00e9daction"
        },
        {
            "text": "La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise d'allergologie rappelle que les personnes allergiques doivent poursuivre la prise du traitement prescrit par leur m\u00e9decin et en particulier les cortico\u00efdes inhal\u00e9s pour les asthmatiques pour que leur maladie soit bien contr\u00f4l\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lettre \u00e0 la r\u00e9daction"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Viruses and bacteria in acute asthma exacerbations -A GA2LEN-DARE* systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Christodoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Agache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Almqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "458--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical characteristics of 140 patients infected with SARS-CoV-2 in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Prevalence, risk factors, and management of asthma in China: a national cross-sectional study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "The Lancet",
            "volume": "394",
            "issn": "",
            "pages": "407--425",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "An increased prevalence of self-reported allergic rhinitis in major Chinese cities from",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Bo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "1170--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Clinical Characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-X",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study. The Lancet",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Prevalence and risk factors of chronic obstructive pulmonary disease in China (the China Pulmonary Health [CPH] study): a national cross-sectional study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "The Lancet",
            "volume": "391",
            "issn": "",
            "pages": "1706--1723",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "DPP4, the Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus Receptor, is Upregulated in Lungs of Smokers and Chronic Obstructive Pulmonary Disease Patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ljm",
                    "middle": [],
                    "last": "Seys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Widagdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Verhamme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleinjan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Joos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "45--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "A crucial role of angiotensin converting enzyme 2 (ACE2) in SARS coronavirus-induced lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Imai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "875--884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Evolution of the novel coronavirus from the ongoing Wuhan outbreak and modeling of its spike protein for risk of human transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Feng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Sci China Life Sci",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "457--60",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "et au fait que 27,3 % des chinois sont fumeurs Les signes cliniques \u00e9taient : fi\u00e8vre (91,7%), toux (75 %), fatigue (75 %), oppression thoracique et dyspn\u00e9e (36,7%) et sympt\u00f4mes gastro-intestinaux \u00e0 type de naus\u00e9es, diarrh\u00e9e, perte d'app\u00e9tit, douleurs abdominales, \u00e9ructations et vomissements (39,6%). La majorit\u00e9 (99,3%) avaient un scanner montrant des images typiques. La lymphop\u00e9nie est pr\u00e9sente chez 75,4% des patients, l'\u00e9osinop\u00e9nie dans 52,9% des cas. Le taux de PCR \u00e9tait augment\u00e9 chez 91,9% des patients.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}