{
    "paper_id": "056c87819f3f095fea548192d3c2f0a072f529a6",
    "metadata": {
        "title": "Coronavirus: Stehen wir am Beginn einer neuen Pandemie?",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Sowohl \u00fcber den Erreger als auch \u00fcber die von ihm verursachte Erkrankung ist bereits einiges bekannt: Coronaviren sind RNA-Viren mit einer H\u00fclle, aus der H\u00fcllenproteine herausragen, die f\u00fcr das charakteristische kranzartige Aussehen sorgen. Wichtig ist, dass eine nicht besonders pr\u00e4zise arbeitende RNA-Polymerase dazu f\u00fchrt, dass das Virus leicht mutieren kann. Ebenso ist von Bedeutung, dass eine sehr niedrige Speziesspezi t\u00e4t besteht, was den \u00dcbergang von Wirbeltieren unterschiedlicher Gattungen erkl\u00e4rt. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hohe Mutationsraten und geringe Wirtsspezifit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend zun\u00e4chst an der \u00dcbertragung zwischen Menschen gezweifelt wurde, stellte es sich auch hier heraus, dass eine \u00dcbertragung von Mensch zu Mensch m\u00f6glich ist. Die Infektiosit\u00e4t ist vermutlich geringer als bei anderen \u00fcber Aerosole \u00fcbertragenen respiratorischen Viren, jedoch mit einer Rate von 2-3 Folgef\u00e4llen pro in ziertem Patienten durchaus ausreichend, um epidemische oder gar pandemische Ausma\u00dfe anzunehmen. Ein energisches Gegensteuern kann also nicht als \u00dcberreaktion gedeutet werden. Bisherige Erkenntnisse deuten darauf hin, dass Lungen-Epithelzellen \u00fcber den humanen Angiotensin-Converting-Enzyme-Rezeptor 2 (hACE2) in ziert werden [2] . Damit eine Infektion des unteren Respirationstraktes zustande kommt, sind Aerosole mit kleinen, fein zerst\u00e4ubten Teilchengr\u00f6\u00dfen erforderlich. Eine Infektion des oberen Respirationstraktes mit Weiterleitung in die Lunge ist jedoch auch eine M\u00f6glichkeit.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 645,
                    "end": 648,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00dcbertragung von Mensch zu Mensch"
        },
        {
            "text": "In der Fachwelt wird bereits diskutiert, ob die A nit\u00e4t an den Rezeptor sich durch mehrere Passagen im Menschen im Sinne einer h\u00f6heren Infektiosit\u00e4t ver\u00e4ndern wird. Dies w\u00fcrde dann auch zu einer Zunahme der Fallzahlen f\u00fchren, die von einem einzelnen In zierten ausgehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nimmt die Infektiosit\u00e4t im Verlauf zu?"
        },
        {
            "text": "\u00c4rzte des chinesischen Centers for Disease Control and Prevention (CDC) haben mit einer eiligen Kurzmitteilung im New England Journal of Medicine \u00fcber die ersten 3 in zierten Patienten in Wuhan berichtet [1] . Dar\u00fcber hinaus werden laufend medizinische Details \u00fcber die Symptomatik und den Verlauf bekannt [3] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 207,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 309,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Manifestation der Erkrankung"
        },
        {
            "text": "Die von Zhu und Kollegen gezeigten radiologischen Ver\u00e4nderungen zeigen broncho-pneumonische bis hin zu ARDS (Acute Respiratory Distress Syndrome)artigen Bilder. Auf den gezeigten Abbildungen handelt es sich um eine bilaterale di use Anordnung der In ltrate. Allerdings ist noch v\u00f6llig unklar, wie leich-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiologische Befunde"
        },
        {
            "text": "\"Wer bei Corona etwa an den r\u00f6mischen Ehrenkranz, an die Kaiserkrone, ein mexikanisches Bier oder ein japanisches Automodell gedacht hat, wird schnell in die Realit\u00e4t der Infektiologie, Epidemie und m\u00f6glicherweise Pandemie zur\u00fcckgeholt.\" (J. Bogner)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus mit Kr\u00f6nchen"
        },
        {
            "text": "tere Krankheitsverl\u00e4ufe aussehen. Davon wird unter anderem abh\u00e4ngen, ob Inzierte mit minderen Symptomen an der raschen Weiterverbreitung der Erkrankung beteiligt sein werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus mit Kr\u00f6nchen"
        },
        {
            "text": "\u00dcber die wichtigen Parameter Ansteckungsf\u00e4higkeit, Ansteckungsdauer, Inkubationszeit und \"case fatality rate\" ist aktuell noch zu wenig bekannt, um belastbare Prognosen aufzustellen. Der Blick zur\u00fcck zeigt, dass f\u00fcr SARS-CoV die Case-Fatality-Rate bei 9,5% lag und dass 58% der F\u00e4lle Resultat einer nosokomialen \u00dcbertragung waren. Demgegen\u00fcber lag bei MERS-CoV die Case-Fatality-Rate bei 34%, und 70% der F\u00e4lle erfolgten durch nosokomiale \u00dcbertragung [4] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 454,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wie schlimm wird es werden?"
        },
        {
            "text": "Bei Symptomen einer schweren respiratorischen Erkrankung, die einer In uenza oder einer Pneumonie \u00e4hnelt, sollten wir also unbedingt nach der Exposition fragen. Und die Frage beschr\u00e4nkt sich nicht auf \"Waren Sie in China?\", sondern muss di erenzierter und breiter angelegt gestellt werden: Es sollte nach Reisen in Massentransportmitteln inklusive Flugzeugen und Z\u00fcgen gefragt werden und nach Exposition gegen\u00fcber anderen Personen mit Husten oder res-piratorischen Symptomen. Insbesondere bei Patienten mit positiver Reiseanamnese \"China\" ist an den Test f\u00fcr 2019-nCoV zu denken. Bevor ein Patient in eine Notaufnahme oder Klinik gesandt wird, ist eine Au l\u00e4rung \u00fcber das verantwortungsbewusste Verhalten und das vorsorgliche Tragen eines Mundschutzes n\u00f6tig. Eine Konzentra tion von leicht Erkrankten an Orten mit hoher \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeit (Klinik ambulanzen) ist nat\u00fcrlich zu vermeiden. Virologische Labors werden demn\u00e4chst den Test anbieten k\u00f6nnen, in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen ist \u00fcber Speziallabors auch jetzt schon eine Testung m\u00f6glich. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was tun bei Verdacht?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A Novel Coronavirus from Patients with Pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2001017"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Another Coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Another Decade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMe2001126"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Geographical distribution of 2019-nCov cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ecdc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "A Novel Coronavirus Emerging in China -Key Questions for Impact Assessment",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Munster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Doremalen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Riel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Wit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMp2000929"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Ruhe bewahren und Pandemie-Panik relativieren! Nach dem bisher Bekannten ist die Coronavirus-Infektion nicht gef\u00e4hrlicher als die \"normale\" Influenza (Und gegen die wollen sich ja bekanntlich viele noch nicht einmal impfen lassen!)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Bei Reiser\u00fcckkehrern aus China aktiv nach Kontakten und Symptomen fragen",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Potenziell Infizierte davon abhalten",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Test auf 2019-nCoV \u00fcber Sputum oder Nasenabstrich durchf\u00fchren (virologisches Speziallabor)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Die Beobachtung der letzten Jahrzehnte hat immer wieder gezeigt, dass f\u00fcr den Wechsel der Pathogenit\u00e4t eines viralen Erregers meist der Wechsel des Wirts eine entscheidende Rolle spielt. Dies war jedenfalls die Beobachtung bei dem von Flederm\u00e4usen ausgehenden SARS-Coronavirus und der davon ausgel\u00f6sten Pandemie in den Jahren 2002-2004 sowie auch bei dem MERS-Coronavirus mit dem \u00dcbergang von Kamelen auf den Menschen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Dezember. Von Beruf ist sie Verk\u00e4uferin in einem Gesch\u00e4 f\u00fcr Meeresfr\u00fcchte. Patient 2 war ein 61-j\u00e4hriger Mann, der seit dem 20. Dezember \u00fcber Fieber und Husten klagte. Er hatte sich h\u00e4u ger in diesem Gesch\u00e4 f\u00fcr Meeresfr\u00fcchte als Kunde befunden. Seine Erkrankung verschlechterte sich innerhalb von zwei Tagen zur Beatmungsp icht. Er verstarb am 9. Januar 2020. Bei Patient 3 handelt es sich um einen 32-j\u00e4hrigen Mann, der ebenso wie Patientin 1 \u00fcberlebte und wieder gesund wurde. Zhu und Kollegen berichten \u00fcber die Diagnostik und Virusquanti zierung in bronchoalveol\u00e4ren Lavage. Beispielsweise wurden 20.000 RNA-Kopien des neuen Virus entdeckt. Elektronenmikroskopische Aufnahmen zeigten variable Virus-Durchmesser zwischen 60 und 140 nm. Der zytostatische E ekt konnte an Lungen-Epithelzellkulturen nach Inokulation mit 2019-nCoV gezeigt werden. Die Genom-Sequenz des neuen Virus wurde zu anderen bekannten Coronaviren in Beziehung gesetzt. Damit ist ein hoher Verwandtscha sgrad mit Coronaviren aus Flederm\u00e4usen, aber auch mit SARS-CoV gezeigt. Die Autoren weisen darauf hin, dass durch ihre Arbeiten die Kochschen Postulate einer Ursachen-Wirkungs-Beziehung zwischen Erreger und Wirt als erf\u00fcllt anzusehen sind.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Frankreich und USA. Auch in Deutschland wurden schon die ersten F\u00e4lle diagnostiziert (Stand 30.1.2020). Dies war schon deshalb zu erwarten, da in Deutschland lebende Chinesen, die aus Anlass des chinesischen Neujahrsfestes ihre Heimat besucht haben, nach Deutschland zur\u00fcckreisen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}