{
    "paper_id": "083cf883fb91c648a9c91ad45252386f734e1f32",
    "metadata": {
        "title": "Der Radiologe Quiz",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Stuppner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Ruiu",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Stirpe",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung f\u00fcr Pneumologie",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "Regionalkrankenhaus Bozen",
                        "settlement": "Bozen",
                        "country": "Italien"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Bonazza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung f\u00fcr Pneumologie",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "Regionalkrankenhaus Bozen",
                        "settlement": "Bozen",
                        "country": "Italien"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Laut dem \"Lake Louise Consensus of the Definition of Altitude Illness\" hatte dieser Patient einen Punkte-Score von 6 und damit mehr als pathologisch (ab 3 Punkte spricht man von einer AMS -\"acute mountain sickness\").",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Nach der Aufnahme in die Notaufnahme wurde weiters ein R\u00f6ntgen-Thorax in der p.-a.-Projektion im Liegen w\u00e4hrend der Akutdiagnostik durchgef\u00fchrt (. Abb. 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiologische Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Dabei zeigten sich multiple perivaskul\u00e4re und interstitielle perihil\u00e4re, konfluierende Nachdem deranf\u00e4ngliche Verdachteiner akuten Pneumonie und seltene kar-diogene Ursachen schnell ausgeschlossen werden konnten, wurde ein akutes H\u00f6henlungen\u00f6dem (HAPE) als wahrscheinlichste Diagnose gestellt. Die anschlie\u00dfende Behandlung erfolgte symptomatisch mit nichtinvasiver Beatmung, Antibiotika und einer antiviralen Therapie, worauf es zu einer raschen Besserung kam und der Patient nach 9 Tagen wieder entlassen werden konnte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiologische Diagnostik"
        },
        {
            "text": "\u00bb Diagnose: H\u00f6henlungen\u00f6dem (HAPE -\"high altitude pulmonary edema\")",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiologische Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Das Lungen\u00f6dem in gro\u00dfer H\u00f6he muss in Akutstationen in Berggebieten wie dem Himalaya, in alpinen Regionen und anderen Regionen der Welt mit H\u00f6hen von \u00fcber 2000 m als Notfall ber\u00fccksichtigt werden. Es wird auch bei Einheimischen, die in gro\u00dfer H\u00f6he wohnen, diagnostiziert, wenn sie in geringere H\u00f6he absteigen und dann ebenfalls in gro\u00dfe H\u00f6hen zur\u00fcckkehren [1] . Das H\u00f6henlungen\u00f6dem ist ein akutes nichtkardiogenes Lungen\u00f6dem, das durch eine hypoxische Lungenvasokonstriktion verursacht wird [1, 2] . Dabei wird die Wirkung von Stickoxid verst\u00e4rkt, indem er den Abbau von zyklischem Guanosinmonophosphat blockiert. Glukokortikoide k\u00f6nnen die Funktionen der kapillaren Endothelzellen und des Alveolarepithels verbessern und sind bei der Behandlung von akuter Bergkrankheit und vermutetem Hirn\u00f6dem indiziert. Bei schneller Behandlung hat das H\u00f6henlungen\u00f6dem eine gute Prognose. Typischerweise wird diese Form des Lungen\u00f6dems bei Menschen beobachtet, die von einer niedrigeren bis zu einer h\u00f6heren H\u00f6he aufsteigen [3] [4] [5] . Die zugrunde liegende Pathophysiologie ist eine vaskul\u00e4re hypoxische pulmonale Gef\u00e4\u00dfverengung,die zuerh\u00f6hten mikrovaskul\u00e4ren Dr\u00fccken f\u00fchrt. Der daraus resultierende hydrostatische Druck verursacht dynamische Ver\u00e4nderungen in der Permeabilit\u00e4t der alveol\u00e4ren Kapillarbarriere und mechanische Sch\u00e4den, die bei fehlender Entz\u00fcndung zum Austritt gro\u00dfer Proteine und Erythrozyten in den Alveolarraum f\u00fchren [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 494,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 495,
                    "end": 497,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1010,
                    "end": 1013,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1014,
                    "end": 1017,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1018,
                    "end": 1021,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1426,
                    "end": 1429,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Die Behandlung des H\u00f6henlungen\u00f6dems besteht in der sofortigen Verbesserung der Sauerstoffversorgung entweder durch zus\u00e4tzlichen Sauerstoff, durch eine hyperbare Behandlung oder durch schnelles Absteigen [6] . Pharmakologische Therapien wie Nifedipin, Tada ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 206,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "Tada",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Therapie und Verlauf"
        },
        {
            "text": "Verwendete Literatur",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literatur"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "High-altitude pulmonary edema in children with underlying cardiopulmonary disorders and pulmonary hypertension living at altitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Das",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wolfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Larsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Reeves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ivy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "1170--1176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "High-altitude pulmonary edema",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Swenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Compr Physiol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "2753--2773",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/cphy.c100029"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Acute high-altitude illnesses",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Swenson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "1666--1667",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc1309747"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "High-altitude pulmonary edema at a ski resort",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hultgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Honigman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Theis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicholas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "West J Med",
            "volume": "164",
            "issn": "3",
            "pages": "222--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Medical Society practice guidelines for the prevention and treatment of acute altitude illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Grissom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Auerbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Rodway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schoene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "High altitude pulmonary edema-clinical features, pathophysiology, prevention and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Paralikar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Indian J Occup Environ Med",
            "volume": "16",
            "issn": "2",
            "pages": "59--62",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.4103/0019-5278.107066"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The 2018 Lake Louise Acute Mountain Sickness Score",
            "authors": [
                {
                    "first": "Weiterf\u00fchrende",
                    "middle": [],
                    "last": "Literatur 7. Roach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hackett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Oelz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e4rtsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Luks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Macinnis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Baillie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "High Alt Med Biol",
            "volume": "19",
            "issn": "1",
            "pages": "4--6",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1089/ham.2017.0164"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Fachnachrichten Das Leben genommen -Suizid im Kindes-und Jugendalter",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Der Zustand des Patienten verbesserte sich zunehmend klinisch unter nichtinvasiver Ventilationstherapie innerhalb von 72 h, wobei er auch als Erg\u00e4nzung eine orale antivirale Therapie (75 mg oral 2-mal am Tag Oseltamivir) erhielt. Eine antibiotische Therapie wurde auch am Aufnahmetag begonnen, mehr als Vorsichtsma\u00dfnahme, und zwar mit Cef-triaxon (1 g/Tag i.v.) und mit Azitromycin (500 mg/Tag i.v.). Diese Therapie wurde 7 Tage lang durchgef\u00fchrt. Insgesamt war der Patient 9 Tage lang eingeliefert. Bei der Ankunft in der Akutstation wurde eine H\u00e4mogasanalyse durchgef\u00fchrt, mit folgenden Ergebnissen: Anteil an eingeatmetem Sauerstoff 21 % (FiO2, Normwert: 21 %), Sauerstoffpartialdruck 47 mm Hg (pO2, Normwert: 75-100 mm Hg), Kohlendioxidpartialdruck von 29 mm Hg (pCO2, Normwert: 35-45 mm Hg), einen D-Dimer-Wert von 464 ng/ml (Normwert: <500 ng/ml), Procalcitonin von 0,16 ng/ml (Norm-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Transparenzminderungen in Ober-und Mittellappenanteilen, ohne Zeichen der kardialen Dekompensation, am ehesten mit einem akuten Lungen\u00f6dem vereinbar. Da die Echokardiographie eine pulmonale Hypertension moderaten Grades zeigte, entschied man sich f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer Thorax-Computertomographie zum Ausschluss einer Lungenembolie, und zwar mit der Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung der Eltern, auch wenn die akute Lungenembolie eine eher unwahrscheinliche Verdachtsdiagnose bei einem 15-J\u00e4hrigen war (. Abb. 2 und 3). Die CT-Untersuchung zeigte dabei keine F\u00fcllungsdefekte in den Lungenarterien, sondern multiple, fleckige Parenchymkonsolidierungen mit perivaskul\u00e4rer und interstitieller Disposition beidseits, unklarer Genese. F\u00fcnf Tage nach Therapiebeginn wurde ein erneutes Kontroll-R\u00f6ntgen durchgef\u00fchrt, das keine Konsolidierungen mehr zeigte (. Abb. 4). auszuschlie\u00dfen, wobei ein D-Dimer-Wert von 464 ng/ml diese Hypothese eher unwahrscheinlich machte. Als weitere Differenzialdiagnosen kommen ein akutes Koronarsyndrom, eine akute Bronchitis, reaktive Atemwegserkrankungen und eine bewegungsassoziierte Hyponatri\u00e4mie in Frage.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Fazit f\u00fcr die Praxis Einhaltung ethischer Richtlinien Interessenkonflikt. S. Stuppner, A. Ruiu, E. Stirpe und L. Bonazza geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. F\u00fcr diesen Beitrag wurden von den Autoren keine Studien an Menschen oder Tieren durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die aufgef\u00fchrten Studien gelten die jeweils dort angegebenen ethischen Richtlinien. F\u00fcr Bildmaterial oder anderweitige Angaben innerhalb des Manuskripts, \u00fcber die Patienten zu identifizieren sind, liegt von ihnen und/oder ihren gesetzlichen Vertretern eine schriftliche Einwilligung vor.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Suizidversuche und vollendete Suizide ber\u00fchren nicht nur die Betroffenen, sondern auch ihre Familien und ihr soziales Umfeld einschneidend. Die Ursachen f\u00fcr Suizide von Kindern und Jugendlichen sind vielf\u00e4ltig. Medienberichte zum Thema k\u00f6nnen in Verbindung mit Hinweisen auf Hilfsangebote eine suizidpr\u00e4ventive Wirkung bei Kindern und Jugendlichen entfalten (sog. \"Papageno\"-Effekt), ihnen aber auch schaden (sog. \"Werther-Effekt\"). Daher ist ein verantwortungsvoller Umgang mit dem Thema in der medialen \u00d6ffentlichkeit unerl\u00e4sslich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suizide sind nach Unf\u00e4llen die zweith\u00e4ufigste Todesursache bei Kindern und Jugendlichen in Deutschland, aber die absoluten Zahlen haben sich in den letzten Jahren kaum ver\u00e4ndert. Die World Federation for Mental Health verweist auf die untersch\u00e4tze Bedeutung von suizidalem Verhalten unter Kinder und Jugendlichen."
        },
        {
            "text": "Dass dies nicht immer gegeben ist, zeigt die US-amerikanische Serie \"Tote M\u00e4dchen l\u00fcgen nicht\" (im englischsprachigen Original \"13 Reasons Why\"). Sie beschreibt detailliert die belastenden Umst\u00e4nde, denen die jugendliche Protagonistin ausgesetzt ist, bevor sie sich schlie\u00dflich selbst das Leben nimmt. Aus diesem Grund hatte die DGKJP im Jahr 2017 zusammen mit der DGPPN die Serie problematisiert und Empfehlungen zum Umgang formuliert (www.dgkjp.de/stellungnahmen-positionspapiere/stellungnahmen-2017/453-gemeinsame-stellungnahme-tv-serie-tote-maedchen-luegen-nicht-2). K\u00fcrzlich erbrachte eine wissenschaftliche Studie den Beleg, dass infolge der Ausstrahlung der Serie sich mehr 10-bis 17-J\u00e4hrige in den USA das Leben genommen haben. Erst dann hat Netflix auf die anhaltende Kritik reagiert und die Darstellung des Suizids gek\u00fcrzt und entsch\u00e4rft.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\"Werther-Effekt\""
        },
        {
            "text": "Suizidales Verhalten von Kindern und Jugendlichen ist auch f\u00fcr Menschen, die beruflich mit ihrer Versorgung betraut sind, eine stark fordernde Situation. Stress, Schuldgef\u00fchle und Hilflosigkeit sind typische Symptome bei therapeutisch, pflegerisch und p\u00e4dagogisch t\u00e4tigem Fachpersonal. Eine deutliche Mehrheit derer, die mit jungen Menschen mit psychischen St\u00f6rungen arbeiten, hatte bereits mit Suizidversuchen von Patient*innen zu tun (94%) -dies zeigt eine aktuelle Umfrage der DGKJP zum Thema \"Suizid bei Kindern und Jugendlichen\", an der 270 Mitglieder teilgenommen haben. Ein Viertel der Befragten (26%) berichtet dabei, mit mehr als 10 Suizidversuchen in den letzten 12 Monaten konfrontiert gewesen zu sein. Vollendete Suizide geh\u00f6ren ebenfalls zum Erfahrungsspektrum der Befragten (56%). Zur fachlichen Unterst\u00fctzung der Personen, die mit psychisch erkrankten jungen Menschen arbeiten, hat die DGKJP in Zusammenarbeit mit anderen Fachgesellschaften die Leitlinie \"Suizidalit\u00e4t im Kindes-und Jugendalter\" erstellt (AWMF-Register-Nr. 028/031).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fachpersonal stark gefordert"
        },
        {
            "text": "Kinder-und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V.(DGKJP)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle: Deutsche Gesellschaft f\u00fcr"
        }
    ]
}