{
    "paper_id": "086a2184465a37990314e4b90d113690382308c0",
    "metadata": {
        "title": "La maladie de Parkinson est-elle une maladie \u00e0 prion ? Is Parkinson's disease a prion disease?",
        "authors": [
            {
                "first": "J.-P",
                "middle": [],
                "last": "Brandel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "UMR 7225",
                    "institution": "CNRS",
                    "location": {
                        "addrLine": "Sorbonne universit\u00e9s"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A.-G",
                "middle": [],
                "last": "Corbill\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Nantes",
                    "location": {
                        "postCode": "44093",
                        "settlement": "Nantes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Derkinderen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Nantes",
                    "location": {
                        "postCode": "44093",
                        "settlement": "Nantes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Ha\u00efk",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "UMR 7225",
                    "institution": "CNRS",
                    "location": {
                        "addrLine": "Sorbonne universit\u00e9s"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les maladies \u00e0 prions, paradigme des maladies conformationnelles des prot\u00e9 ines du syst\u00e8 me nerveux central 1.1. Qu'est-ce qu'un prion ?",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 112,
                    "text": "1.1.",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "L'hypoth\u00e8 se de la nature exclusivement prot\u00e9 ique des agents transmissibles non conventionnels (ATNC) a \u00e9 t\u00e9 \u00e9 mise \u00e0 la fin des ann\u00e9 es 1960 sur la base des propri\u00e9 t\u00e9 s physico-chimiques exceptionnelles de ces agents [1, 2] . Le terme prion a \u00e9 t\u00e9 cr\u00e9 \u00e9 par Stanley Prusiner en 1982 pour qualifier l'agent responsable de la transmission de la scrapie et des enc\u00e9 phalopathies subaigu\u00eb s spongiformes transmissibles (ESST) [3] . Par d\u00e9 finition, les prions sont des particules prot\u00e9 iques infectieuses de petites tailles (\u00ab proteinaceous infectious particle \u00bb), r\u00e9 sistantes aux proc\u00e9 d\u00e9 s d'inactivation efficaces pour modifier les acides nucl\u00e9 iques. Le terme prion souligne qu'une prot\u00e9 ine d\u00e9 pourvue d'acide nucl\u00e9 ique est n\u00e9 cessaire et suffisante \u00e0 \u00ab l'infection \u00bb. Si les maladies \u00e0 prions entrent bien dans la d\u00e9 finition des maladies infectieuses propos\u00e9 e par l'OMS (\u00ab Les maladies infectieuses sont caus\u00e9 es par des microorganismes pathog\u00e8 nes, tels que les bact\u00e9 ries, les virus, les parasites ou les champignons. Ces maladies peuvent se transmettre, directement ou indirectement, d'une personne \u00e0 l'autre \u00bb) (http:// www.who.int/topics/infectious_diseases/fr/il), il faut souligner que, chez l'homme et contrairement \u00e0 certaines maladies animales comme la maladie du d\u00e9 p\u00e9 rissement chronique des cervid\u00e9 s, elles ne sont pas contagieuses. Les rares cas de transmission interhumaine, depuis la disparition du kuru, r\u00e9 sultent de contaminations accidentelles en r\u00e8 gle iatrog\u00e8 ne [4] . Un prion est donc un agent transmissible accidentellement ou exp\u00e9 rimentalement dont l'infectivit\u00e9 peut \u00ea tre titr\u00e9 e. Il faut bien les distinguer de ce qui a \u00e9 t\u00e9 appel\u00e9 par facilit\u00e9 de langage \u00ab prions de levure \u00bb ou \u00ab prions physiologiques \u00bb en r\u00e9 f\u00e9 rence au m\u00e9 canisme mol\u00e9 culaire gouvernant la r\u00e9 plication de ces agents et aux propri\u00e9 t\u00e9 s de la prot\u00e9 ine prion. En effet, la prot\u00e9 ine prion a pour principales caract\u00e9 ristiques : d'exister sous diff\u00e9 rentes conformations, une forme normale dont la structure secondaire est riche en h\u00e9 lice a et une forme agr\u00e9 g\u00e9 e enrichie en feuillets b qui peut exister sous la forme d'oligom\u00e8 res ou de fibrilles et qui s'accumule en cas de pathologie ; de pouvoir initier, sous sa forme pathologique, l'agr\u00e9 gation et le mauvais repliement de la forme normale de la prot\u00e9 ine (\u00ab seeding \u00bb) ; de pouvoir \u00ea tre transf\u00e9 r\u00e9 e de cellules \u00e0 cellules sous sa forme agr\u00e9 g\u00e9 e, in vitro et in vivo, et d'induire dans la cellule ou le tissu h\u00f4 te le processus de conversion (\u00ab spreading \u00bb).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 226,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 428,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1495,
                    "end": 1498,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dans le cas des prions de mammif\u00e8 res, ces ph\u00e9 nom\u00e8 nes sont associ\u00e9 s au d\u00e9 clenchement d'une ESST.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le terme de prion a \u00e9 t\u00e9 utilis\u00e9 par la suite pour nommer des ph\u00e9 nom\u00e8 nes biologiques tr\u00e8 s diff\u00e9 rents et bien distincts des \u00ab proteinaceous infectious particle \u00bb dont le point commun est la mise en jeu de prot\u00e9 ines sp\u00e9 cifiques partageant les caract\u00e9 ristiques de la prot\u00e9 ine prion (deux conformations, initiation et diss\u00e9 mination d'un processus transconformationnel). \u00c0 titre d'exemple, les \u00ab prions \u00bb de levure mettent en jeu des prot\u00e9 ines notamment impliqu\u00e9 es dans l'adaptation de ces organismes \u00e0 leur environnement [5] ; l'agr\u00e9 gation autoentretenue d'un facteur de traduction appel\u00e9 CPEB, pour cytoplasmic polyadenylation element binding protein, interviendrait dans le m\u00e9 canisme physiologique de maintien de la m\u00e9 moire \u00e0 long terme [6] . Du fait de ce glissement s\u00e9 mantique, le terme de prion recouvre donc deux ph\u00e9 nom\u00e8 nes bien distincts : un m\u00e9 canisme biochimique de transmission d'une information biologique, d'une part, (m\u00e9 canisme de type prion, prot\u00e9 ine de type prion, prions de levure, prions physiologiques, etc.) ; un agent transmissible responsable d'une enc\u00e9 phalopathie chez l'homme et l'animal d'autre part. Si les concepts m\u00e9 canistiques et infectieux sont bien associ\u00e9 s dans le cas des maladies \u00e0 prions, il semble clair que cela ne vaut pas dans tout ph\u00e9 nom\u00e8 ne biologique o\u00f9 ces modifications conformationnelles sont observ\u00e9 es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 528,
                    "end": 531,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 749,
                    "end": 752,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La forme normale de la prot\u00e9 ine prion (PrP) est la prot\u00e9 ine PrP c dont la structure primaire comprend, chez l'homme, 253 acides amin\u00e9 s avec un poids mol\u00e9 culaire qui varie de 33 \u00e0 35 kDa selon le niveau de glycosylation. Sa structure secondaire est which is a neuronal protein of 143 amino acids. With a monomeric conformation in solution, it also has a natural capacity to aggregate into amyloid structures (dimers, oligomers, fibrils and Lewy bodies or neurites). It therefore fulfils the characteristics of a prion protein (different conformations, seeding and spreading). In vitro and in vivo experimental evidence in transgenic and wild animals indicates a prion-like propagation of Parkinson's disease.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PrP c et PrP sc"
        },
        {
            "text": "The sequential and predictive distribution of a-synuclein demonstrated by Braak et al. and its correlation with non-motor signs are consistent with the prion-like progression.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 74,
                    "end": 90,
                    "text": "Braak et al. and",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PrP c et PrP sc"
        },
        {
            "text": "Although the triggering factor causing the misfolding and aggregation of the target protein is unknown, Parkinson's disease is a highly relevant model for the study of these mechanisms and also to test specific treatments targeting the assemblies of a-synuclein and propagation from pre-motor phase of the disease. Despite this prion-like progression, there is currently no argument indicating a risk of human transmission of Parkinson's disease.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PrP c et PrP sc"
        },
        {
            "text": "# 2015 Elsevier Masson SAS. All rights reserved. r e v u e n e u r o l o g i q u e 1 7 1 ( 2 0 1 5 ) 8 1 2 -8 2 4 constitu\u00e9 e d'un taux \u00e9 lev\u00e9 d'h\u00e9 lices a (42 %) et de peu de feuillets b (3 %). Sa structure tridimensionnelle a \u00e9 t\u00e9 \u00e9 tablie par r\u00e9 sonance magn\u00e9 tique nucl\u00e9 aire sur des prot\u00e9 ines recombinantes [7] . Elle se compose d'une partie N-terminale, des acides amin\u00e9 s 23 \u00e0 121, qui a une structure tr\u00e8 s flexible pouvant adopter plusieurs conformations en fonction de l'environnement, d'une structure globulaire stable contenant 3 h\u00e9 lices a au niveau des acides amin\u00e9 s 144-154 ; 175-193 ; 200-219 et 2 courts feuillets b antiparall\u00e8 les au niveau 128-131 ; 161-164 et d'une partie C-terminale poss\u00e9 dant une ancre GPI permettant d'arrimer la PrP au feuillet externe de la membrane cellulaire. Si le r\u00f4 le physiologique jou\u00e9 par la PrP cellulaire reste d\u00e9 battu, elle s'av\u00e8 re indispensable au d\u00e9 veloppement de la maladie puisque les animaux dont le g\u00e8 ne de la PrP a \u00e9 t\u00e9 invalid\u00e9 (animaux \u00ab knockout \u00bb ou KO) ne sont pas susceptibles aux ATNC [8] . Son niveau d'expression a un r\u00f4 le d\u00e9 terminant dans la dur\u00e9 e de la p\u00e9 riode d'incubation qui est d'autant plus courte que le niveau d'expression est \u00e9 lev\u00e9 . Enfin certains polymorphismes du g\u00e8 ne PRNP codant la PrP et surtout le polymorphisme m\u00e9 thionine/valine au codon 129 jouent un r\u00f4 le important dans la susceptibilit\u00e9 individuelle aux ESST. L'homologie de s\u00e9 quence entre la PrP sc de l'inoculum et la PrP c de l'h\u00f4 te d\u00e9 termine en partie la barri\u00e8 re d'esp\u00e8 ce lors d'une transmission intersp\u00e9 cifique. Ainsi les souris sont r\u00e9 sistantes aux souches de hamster sauf si l'on introduit dans leur g\u00e9 nome une PrP c de hamster [9] . Ceci est vrai aussi pour les souches humaines dont la transmission n\u00e9 cessite en plus de l'introduction du g\u00e8 ne humain l'invalidation du g\u00e8 ne de la PrP murine. Dans certains mod\u00e8 les, l'expression d'une prot\u00e9 ine PrP chim\u00e8 re dont les extr\u00e9 mit\u00e9 s portent les s\u00e9 quences murines et le domaine central une s\u00e9 quence humaine facilite la transmission des souches humaines, particularit\u00e9 expliqu\u00e9 e par l'action de cofacteurs associ\u00e9 s sp\u00e9 cifiques d'esp\u00e8 ce encore non d\u00e9 termin\u00e9 s (prot\u00e9 ine X) [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 113,
                    "text": "1 2 -8 2 4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 316,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1059,
                    "end": 1062,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1699,
                    "end": 1702,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2200,
                    "end": 2204,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PrP c et PrP sc"
        },
        {
            "text": "La forme pathologique de la PrP, la PrP sc (pour PrP scrapie) a la m\u00ea me structure primaire que la PrP c [11] . La digestion par la prot\u00e9 inase K utilis\u00e9 e lors de la purification de la prot\u00e9 ine conduit \u00e0 l'\u00e9 limination de la portion N-terminale de la PrP g\u00e9 n\u00e9 rant une forme de 27 \u00e0 30 kDa. Comme la PrP c , la PrP sc poss\u00e8 de une ancre GPI, et son profil de glycosylation est identique \u00e0 celui de la PrP c . L'analyse de la structure secondaire de la PrP sc , bien qu'incompl\u00e8 te, a r\u00e9 v\u00e9 l\u00e9 d'importantes diff\u00e9 rences avec celle de la PrP cellulaire, sugg\u00e9 rant un enrichissement marqu\u00e9 en feuillets b pliss\u00e9 es [12, 13] . \u00c0 ce jour, en raison des propri\u00e9 t\u00e9 s physico-chimiques de la PrP sc (pouvoir d'agr\u00e9 gation, insolubilit\u00e9 dans les d\u00e9 tergents), aucune structure tertiaire n'a \u00e9 t\u00e9 obtenue par r\u00e9 sonance magn\u00e9 tique ou par cristallographie aux rayons X. Les seules structures disponibles ont \u00e9 t\u00e9 \u00e9 tablies par mod\u00e9 lisation mol\u00e9 culaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 105,
                    "end": 109,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 621,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PrP c et PrP sc"
        },
        {
            "text": "Les ATNC poss\u00e8 dent des propri\u00e9 t\u00e9 s peu communes de r\u00e9 sistance aux proc\u00e9 d\u00e9 s habituels d'inactivation des agents microbiologiques. Les ultrasons, les rayonnements ionisants et non ionisants, les nucl\u00e9 ases, le formald\u00e9 hyde et les d\u00e9 tergents sont peu efficaces, voire totalement inefficaces. Par ailleurs, ces agents pr\u00e9 sentent une forte r\u00e9 sistance \u00e0 l'inactivation par la chaleur s\u00e8 che. De mani\u00e8 re g\u00e9 n\u00e9 rale, l'infectivit\u00e9 r\u00e9 siste bien mieux aux proc\u00e9 d\u00e9 s d\u00e9 truisant les acides nucl\u00e9 iques qu'aux proc\u00e9 d\u00e9 s d\u00e9 gradant ou d\u00e9 naturant les prot\u00e9 ines ; ainsi, les ions chaotropes, le ph\u00e9 nol ou les digestions par des prot\u00e9 ases diminuent sensiblement le titre infectieux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PrP c et PrP sc"
        },
        {
            "text": "Avance\u00b4es re\u00b4centes en faveur de l'hypothe`se du prion La r\u00e9 plication des prions reposerait sur un m\u00e9 canisme de conversion prot\u00e9 ique dans lequel la pr\u00e9 sence d'une forme pathologique, en r\u00e8 gle agr\u00e9 g\u00e9 e et riche en feuillets b-pliss\u00e9 s, d'une prot\u00e9 ine d\u00e9 clenche l'agr\u00e9 gation de la forme normale qui devient \u00e0 son tour capable de promouvoir le recrutement et la polym\u00e9 risation de la prot\u00e9 ine normale [14] . Plusieurs mod\u00e8 les en ont \u00e9 t\u00e9 propos\u00e9 s, notamment :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "1.2."
        },
        {
            "text": "le mod\u00e8 le de conversion (ou polym\u00e9 risation) assist\u00e9 par une amorce dans lequel la PrP sc serait plus stable que la PrP c mais cin\u00e9 tiquement inaccessible, la conversion passerait par un interm\u00e9 diaire conformationnel \u00e9 quidistant thermodynamiquement de la PrP c et de la PrP sc , la liaison entre la PrP sc et cet interm\u00e9 diaire favoriserait sa conversion en PrP sc (Fig. 1A) ; le mod\u00e8 le de nucl\u00e9 ation-polym\u00e9 risation dans lequel la transconformation de la PrP c en PrP sc monom\u00e9 rique serait r\u00e9 versible, la PrP sc \u00e9 tant moins stable que la PrP c la pr\u00e9 sence d'agr\u00e9 gats d\u00e9 pla\u00e7 ant l'\u00e9 quilibre vers la formation de PrP sc [15, 16] . La liaison entre la PrP sc et cet interm\u00e9 diaire favoriserait sa conversion en PrP sc (Fig. 1B) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 631,
                    "end": 635,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 639,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 377,
                    "text": "(Fig. 1A)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 728,
                    "end": 737,
                    "text": "(Fig. 1B)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "1.2."
        },
        {
            "text": "Dans ces mod\u00e8 les, une conversion spontan\u00e9 e, ph\u00e9 nom\u00e8 ne al\u00e9 atoire et rare possiblement li\u00e9 \u00e0 une mutation somatique, conduirait \u00e0 une forme sporadique. Dans les formes g\u00e9 n\u00e9 tiques, la pr\u00e9 sence d'une mutation augmenterait la probabilit\u00e9 de l'\u00e9 v\u00e9 nement de conversion. Dans les formes infectieuses, l'introduction de PrP sc dans un organisme h\u00f4 te conduirait dans certaines conditions au recrutement et \u00e0 la conversion de la PrP c endog\u00e8 ne. La diss\u00e9 mination de cette anomalie conformationnelle serait assur\u00e9 e par la capacit\u00e9 qu'ont ces structures agr\u00e9 g\u00e9 es \u00e0 passer d'une cellule \u00e0 l'autre (\u00ab spreading \u00bb) selon des m\u00e9 canismes non compl\u00e8 tement \u00e9 lucid\u00e9 s \u00e0 ce jour (exocytose/endocytose, exosomes, nanotubes. . .). Apr\u00e8 s avoir atteint leurs cellules cibles, les noyaux d'agr\u00e9 gation gardent leur activit\u00e9 et sont capables de recruter et de convertir la prot\u00e9 ine de l'h\u00f4 te.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1.2."
        },
        {
            "text": "La d\u00e9 monstration de la validit\u00e9 du mod\u00e8 le du prion passe par la production, \u00e0 partir de PrP c , de PrP sc infectieuse dans un syst\u00e8 me exp\u00e9 rimental contr\u00f4 l\u00e9 . Diff\u00e9 rentes approches ont \u00e9 t\u00e9 tent\u00e9 es dans le but de d\u00e9 montrer l'hypoth\u00e8 se du prion. Elles ont permis d'apporter des arguments en sa faveur et de valider l'hypoth\u00e8 se d'une conversion PrP sc -d\u00e9 pendante de la PrP c en PrP prot\u00e9 inase K r\u00e9 sistante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1.2."
        },
        {
            "text": "Tr\u00e8 s r\u00e9 cemment, quatre avanc\u00e9 es majeures ont apport\u00e9 des arguments presque d\u00e9 finitifs en faveur de l'hypoth\u00e8 se du prion, elles doivent tout de m\u00eame \u00ea tre confirm\u00e9 es : le groupe de Susan Lindquist au MIT a mis \u00e0 profit la technique de la mutagen\u00e8 se dirig\u00e9 e pour produire des lign\u00e9 es murines exprimant une PrP humaine D178N-M129 ou une PrP E200K. Alors que la lign\u00e9 e D178-M129 d\u00e9 veloppait un ph\u00e9 notype clinico-pathologique tr\u00e8 s proche de l'IFF (insomnie, troubles neurov\u00e9 g\u00e9 tatifs et atrophie thalamique), les souris E200K pr\u00e9 sentaient une maladie proche de la MCJ [17, 18] . Les deux maladies \u00e9 taient transmissibles et conservaient leurs caract\u00e9 ristiques lors des passages successifs ; des \u00e9 quipes ind\u00e9 pendantes ont montr\u00e9 que l'amplification de la PrP sc issue d'un sujet atteint et produite dans un tube \u00e0 essai par la technique de Protein Misfolding Cyclic Amplification (PMCA) s'accompagnait d'une amplification de l'infectiosit\u00e9 [19, 20] ; des agents infectieux ont pu \u00ea tre produits par la m\u00e9 thode de PMCA en utilisant des composants \u00ab prion-free \u00bb tr\u00e8 s simple : PrP c extraite de cerveau normal, poly-A, lipides ou PrP recombinante produite dans E. coli, ARN totaux extraits du foie de souris saine, lipide de synth\u00e8 se [21, 22] ; le groupe de Stanley Prusiner a pu produire un prion synth\u00e9 tique en modifiant la conformation et l'\u00e9 tat d'agr\u00e9 gation d'une PrP recombinante tronqu\u00e9 e [23,24].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 578,
                    "end": 582,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 586,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 952,
                    "end": 956,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 957,
                    "end": 960,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1247,
                    "end": 1251,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1252,
                    "end": 1255,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "1.2."
        },
        {
            "text": "Une diversit\u00e9 de souches a pu \u00ea tre mise en \u00e9 vidence par des exp\u00e9 riences de transmission dans des lign\u00e9 es de souris ayant le m\u00ea me fond g\u00e9 n\u00e9 tique. En pratique, pour une m\u00ea me dose infectante inocul\u00e9 e selon une voie donn\u00e9 e, chaque souche d'agent induit chez des souris syng\u00e9 niques, une maladie caract\u00e9 ris\u00e9 e par :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phe\u00b4nome`ne de souches"
        },
        {
            "text": "un temps d'incubation bien d\u00e9 termin\u00e9 ; un profil l\u00e9 sionnel caract\u00e9 ristique dont les crit\u00e8 res sont les sites d'accumulation dans le syst\u00e8 me nerveux central (SNC) de la PrP sc et de la spongiose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phe\u00b4nome`ne de souches"
        },
        {
            "text": "Les caract\u00e9 ristiques d'une souche ne s'\u00e9 tablissent qu'apr\u00e8 s 2 \u00e0 3 passages s\u00e9 ri\u00e9 s : le temps d'incubation diminue pour se stabiliser et les profils l\u00e9 sionnels deviennent constants. On dit alors que la souche est \u00ab stabilis\u00e9 e \u00bb. Plus d'une vingtaine de souches diff\u00e9 rentes ont \u00e9 t\u00e9 ainsi isol\u00e9 es \u00e0 partir d'ESST naturelles (tremblante du mouton, de la ch\u00e8 vre, enc\u00e9 phalopathie spongiforme bovine. . .). Le support mol\u00e9 culaire de la diversit\u00e9 des souches de prions reposerait sur la capacit\u00e9 de la PrP \u00e0 adopter des conformations et \u00e0 former des assemblages diff\u00e9 rents [25, 26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 579,
                    "end": 583,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 587,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Phe\u00b4nome`ne de souches"
        },
        {
            "text": "Dans le cas d'une contamination par voie p\u00e9 riph\u00e9 rique (voie orale ou intrap\u00e9 riton\u00e9 ale par exemple), une \u00e9 tape de r\u00e9 plication dans les tissus lympho\u00efdes est n\u00e9 cessaire \u00e0 la neuroinvasion. Chez l'homme, ce ph\u00e9 nom\u00e8 ne a \u00e9 t\u00e9 particuli\u00e8 rement bien mis en \u00e9 vidence dans la variante de la MCJ. L'agent est trouv\u00e9 dans les structures lympho\u00efdes, notamment celles associ\u00e9 es au tube digestif, au sein des cellules folliculaires dendritiques des follicules \u00e0 centres clairs [27] . Il utilise ensuite l'abondante innervation sympathique de ces tissus pour gagner, via les ganglions coeliaques et stellaires, la moelle \u00e9 pini\u00e8 re pour ensuite se propager \u00e0 l'ensemble du SNC [28, 29] . Une prion\u00e9 mie est \u00e9 galement associ\u00e9 e \u00e0 cette forme et quelques cas post-transfusionnels ont \u00e9 t\u00e9 observ\u00e9 s au Royaume-Uni [30, 31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 475,
                    "end": 479,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 674,
                    "end": 678,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 679,
                    "end": 682,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 810,
                    "end": 814,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 818,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Propagation pe\u00b4riphe\u00b4rique dans les maladies \u00e0 prions"
        },
        {
            "text": "L'a-synucl\u00e9 ine 2.1. L'a-synucle\u00b4ine, une prote\u00b4ine intracellulaire, composant majeur des corps de Lewy L'a-synucl\u00e9 ine a \u00e9 t\u00e9 isol\u00e9 e et s\u00e9 quenc\u00e9 e \u00e0 partir de l'organe \u00e9 lectrique du poisson torpille en 1988. Dans sa description initiale, l'\u00e9 quipe de Richard Scheller a montr\u00e9 que cette prot\u00e9 ine neuronale de 143 acides amin\u00e9 s \u00e9 tait localis\u00e9 e dans les terminaisons synaptiques et dans le noyau, d'o\u00f9 son nom (\u00ab syn \u00bb pour synapse et \u00ab nuclein \u00bb pour noyau) [32] . Une prot\u00e9 ine homologue de 140 acides amin\u00e9 s a ensuite \u00e9 t\u00e9 identifi\u00e9 e dans le SNC du rat et de l'homme [33] . Cette d\u00e9 couverte de l'a-synucl\u00e9 ine n'a re\u00e7u initialement que peu d'\u00e9 cho. Il a fallu attendre la deuxi\u00e8 me partie des ann\u00e9 es 1990 et l'identification d'une mutation du g\u00e8 ne codant l'a-synucl\u00e9 ine, dans une famille avec une maladie de Parkinson de transmission autosomique dominante, pour que l'a-synucl\u00e9 ine passe sur le devant de la sc\u00e8 ne [34] . Quelques mois apr\u00e8 s la mise en \u00e9 vidence de cette premi\u00e8 re forme monog\u00e9 nique de maladie de Parkinson, une \u00e9 quipe de Cambridge a montr\u00e9 que les corps et prolongements de Lewy de patients atteints de formes sporadiques de la maladie \u00e9 taient fortement immunor\u00e9 actifs pour l'a -synucl\u00e9 ine et qu'elle \u00e9 tait donc un des principaux composants de la pathologie de Lewy [35] . En 2002, Fujiwara et al. ont par ailleurs montr\u00e9 que l'a-synucl\u00e9 ine pr\u00e9 sente dans les corps et prolongements de Lewy \u00e9 tait non seulement agr\u00e9 g\u00e9 e mais aussi phosphoryl\u00e9 e sur un r\u00e9 sidu s\u00e9 rine (S\u00e9 rine 129) [36] . L'immunohistochimie de l'a-synucl\u00e9 ine et de la phospho-a-synucl\u00e9 ine est depuis lors devenue la technique de r\u00e9 f\u00e9 rence pour la mise en \u00e9 vidence des corps et prolongements de Lewy, cette approche \u00e9 tant plus sensible que les techniques qui \u00e9 taient utilis\u00e9 es auparavant qu'elles soient histochimiques (marquage h\u00e9 matine/\u00e9 osine) ou immunohistochimiques (anticorps anti-ubiquitine) [37] . Cette technique a permis une analyse plus pr\u00e9 cise de la distribution de la pathologie de Lewy. Elle a en effet montr\u00e9 qu'en dehors de la substance noire, certaines structures du SNC comme le bulbe olfactif et le noyau dorsal moteur du r e v u e n e u r o l o g i q u e 1 7 1 ( 2 0 1 5 ) 8 1 2 -8 2 4 vague et des syst\u00e8 mes nerveux autonomes p\u00e9 riph\u00e9 riques comme le syst\u00e8 me nerveux ent\u00e9 rique (SNE) sont touch\u00e9 es par le processus pathologique chez la quasi-totalit\u00e9 des patients parkinsoniens [38, 39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 582,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 930,
                    "end": 934,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1306,
                    "end": 1310,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1525,
                    "end": 1529,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1918,
                    "end": 1922,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 2421,
                    "end": 2425,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2426,
                    "end": 2429,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "Depuis 1997, de nombreux travaux se sont int\u00e9 ress\u00e9 s aux r\u00f4 les physiologique et physiopathologique de l'a-synucl\u00e9 ine. L'a-synucl\u00e9 ine humaine est une petite prot\u00e9 ine de 140 acides amin\u00e9 s (14,5 kDa) divis\u00e9 e d'un point de vue fonctionnel en 3 domaines (Fig. 2A) . La partie amino-terminale est fortement conserv\u00e9 e entre les 3 isoformes de synucl\u00e9 ine et est impliqu\u00e9 e dans la liaison de l'a-synucl\u00e9 ine aux lipides et aux membranes cellulaires. Le domaine central joue un r\u00f4 le essentiel dans les capacit\u00e9 s d'agr\u00e9 gation de la prot\u00e9 ine alors que l'extr\u00e9 mit\u00e9 carboxy-terminale serait responsable de l'activit\u00e9 chaperonne et contient les principaux sites de phosphorylation. Bien que l'a-synucl\u00e9 ine pr\u00e9 sente une conformation monom\u00e9 rique en solution, elle a une capacit\u00e9 naturelle \u00e0 s'agr\u00e9 ger en structures amylo\u00efdes gr\u00e2 ce \u00e0 son domaine central selon la progression suivante : dim\u00e8 res, oligom\u00e8 res, protofibrilles et fibrilles puis enfin corps de Lewy (Fig. 2B ). L'agr\u00e9 gation de l'a-synucl\u00e9 ine est plus importante pour les formes tronqu\u00e9 es de la prot\u00e9 ine et pour les formes mut\u00e9 es responsables de maladie de Parkinson g\u00e9 n\u00e9 tique. L'introduction d'oligom\u00e8 res ou de protofibrilles pr\u00e9 form\u00e9 s dans des neurones en culture primaire ou in vivo provoque une agr\u00e9 gation de l'a-synucl\u00e9 ine endog\u00e8 ne, un ph\u00e9 nom\u00e8 ne appel\u00e9 \u00ab nucl\u00e9 ation \u00bb (revue dans [40] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1365,
                    "end": 1369,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 265,
                    "text": "(Fig. 2A)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                },
                {
                    "start": 964,
                    "end": 972,
                    "text": "(Fig. 2B",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "L'a-synucle\u00b4ine est aussi une prote\u00b4ine extracellulaire",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2.2."
        },
        {
            "text": "Bien que l'a-synucl\u00e9 ine ait longtemps \u00e9 t\u00e9 consid\u00e9 r\u00e9 e comme une prot\u00e9 ine purement intracellulaire, la pr\u00e9 sence de la prot\u00e9 ine dans le liquide c\u00e9 phalo-rachidien et le plasma a logiquement conduit certains groupes \u00e0 \u00e9 tudier si elle pouvait \u00ea tre s\u00e9 cr\u00e9 t\u00e9 e. Plusieurs \u00e9 quipes ind\u00e9 pendantes ont montr\u00e9 que l'a-synucl\u00e9 ine \u00e9 tait en effet s\u00e9 cr\u00e9 t\u00e9 e puisque mise en \u00e9 vidence dans le milieu de culture de neurones du SNC ou du syst\u00e8 me nerveux p\u00e9 riph\u00e9 rique [41, 42] . Cette s\u00e9 cr\u00e9 tion d'asynucl\u00e9 ine se produit en condition physiologique mais est plus importante en conditions pathologiques par exemple lors d'un stress oxydant, d'une dysfonction mitochondriale ou du syst\u00e8 me ubiquitine-prot\u00e9 asome. Dans ces conditions pathologiques, l'a-synucl\u00e9 ine est essentiellement lib\u00e9 r\u00e9 e sous forme oligom\u00e9 rique [43] . L'a-synucl\u00e9 ine serait s\u00e9 cr\u00e9 t\u00e9 e par diff\u00e9 rents m\u00e9 canismes impliquant des m\u00e9 canismes conventionnels ou non conventionnels d'exocytose ainsi que la voie des exosomes [41, 42, 44] . Il est probable que les voies de s\u00e9 cr\u00e9 tion mises en jeu d\u00e9 pendent du type de neurone impliqu\u00e9 , p\u00e9 riph\u00e9 rique ou central.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 471,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 475,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 818,
                    "end": 822,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 995,
                    "end": 999,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1000,
                    "end": 1003,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1004,
                    "end": 1007,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "2.2."
        },
        {
            "text": "Arguments en faveur d'une progression \u00ab prion-like \u00bb au cours de la maladie de Parkinson 3.1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "3."
        },
        {
            "text": "Corps de Lewy dans des neurones embryonnaires transplante\u00b4s L'observation de corps de Lewy (CL) et de neurites de Lewy (NL), dans certains neurones embryonnaires transplant\u00e9 s 11 \u00e0 16 ans auparavant dans le striatum de patients parkinsoniens a \u00e9 t\u00e9 le premier argument en faveur d'une transmission de cellules \u00e0 cellules de d\u00e9 p\u00f4 ts constitu\u00e9 s majoritairement d'asynucl\u00e9 ine [45, 46] . En effet, la pr\u00e9 sence de ces inclusions est anormale dans des neurones jeunes. Les inclusions sont constitu\u00e9 es des m\u00eames \u00e9 l\u00e9 ments (a-synucl\u00e9 ine fibrillaire phosphoryl\u00e9 e en S\u00e9 rine 129, ubiquitine) que les CL observ\u00e9 s dans la substantia nigra des patients parkinsoniens [45] . Ces inclusions sont marqu\u00e9 es par la thioflavine S indiquant la pr\u00e9 sence de feuillets b. Il existe parall\u00e8 lement une diminution du transporteur de la dopamine et de la tyrosine hydroxylase [46] . Cependant, l'apparition des inclusions ne concerne pas tous les neurones chez un patient donn\u00e9 [45] et l'analyse postmortem du cerveau de patients greff\u00e9 s 9 \u00e0 14 ans auparavant peut r\u00e9 v\u00e9 ler des neurones greff\u00e9 s fonctionnels et sans inclusions pathologiques [47] . L'\u00e9 tude de Kurowska et al. a montr\u00e9 que les greffes les plus \u00e2g\u00e9 es (plus de 20 ans) ont une expression r\u00e9 duite de la tyrosine hydroxylase et du transporteur de la dopamine et une pathologie de Lewy plus marqu\u00e9 e [48] . Une des hypoth\u00e8 ses pouvant expliquer ces observations est celle d'une propagation de l'anomalie conformationnelle du tissu h\u00f4 te vers le greffon \u00e0 la mani\u00e8 re des prions. Prusiner et Olanow l'ont formalis\u00e9 en proposant que la maladie de Parkinson pourrait \u00eatre une maladie \u00e0 prion [49] , r\u00e9 sultant directement d'une augmentation de la production ou d'une diminution de la clearance de l'a-synucl\u00e9 ine favorisant son repliement anormal et la formation d'oligom\u00e8 res neurotoxiques. L'a-synucl\u00e9 ine pourrait \u00eatre un analogue de la prot\u00e9 ine prion capable d'autoagr\u00e9 gation et de diss\u00e9 mination \u00e0 des cellules saines. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 384,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 667,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 861,
                    "end": 865,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 963,
                    "end": 967,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1129,
                    "end": 1133,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1351,
                    "end": 1355,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1640,
                    "end": 1644,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "3."
        },
        {
            "text": "Expe\u00b4rimentations in vitro en faveur des phe\u00b4nome`nes de \u00ab seeding and spreading \u00bb Les propri\u00e9 t\u00e9 s d'agr\u00e9 gation de l'a-synucl\u00e9 ine ont bien \u00e9 t\u00e9 document\u00e9 es in vitro. L'a-synucl\u00e9 ine monom\u00e9 rique sauvage ou mut\u00e9 e forme \u00e0 37 8C des fibrilles ayant des caract\u00e9 ristiques similaires \u00e0 celles observ\u00e9 es dans les CL [50, 51] . Bien qu'elles aient la m\u00ea me structure native, l'a, la b-et la g-synucl\u00e9 ine ont un pouvoir intrins\u00e8 que de fibrillation diff\u00e9 rent qui est nettement plus \u00e9 lev\u00e9 pour l'a-synucl\u00e9 ine que pour les deux autres formes. Les fibrilles peuvent constituer une amorce (\u00ab seeds \u00bb) et acc\u00e9 l\u00e9 rer la formation de fibrilles \u00e0 partir d'asynucl\u00e9 ine monom\u00e9 rique. La mise en contact d'a-synucl\u00e9 ine monom\u00e9 rique sauvage avec des fibrilles d'a-synucl\u00e9 ine porteuse de la mutation A30P entra\u00eene la formation de fibrilles porteuses des caract\u00e9 ristiques associ\u00e9 es \u00e0 la prot\u00e9 ine A30P, argument en faveur d'un changement de conformation de l' a-synucl\u00e9 ine sauvage [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 320,
                    "text": "[50,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 324,
                    "text": "51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 976,
                    "end": 980,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "3.2."
        },
        {
            "text": "Les assemblages d'a-synucl\u00e9 ine peuvent \u00ea tre transf\u00e9 r\u00e9 s de neurones \u00e0 neurones. Une co-culture de neurones surexprimant l'a-synucl\u00e9 ine et de neurones ne sur-exprimant pas l'a-synucl\u00e9 ine permet d'obtenir au bout de 24 heures, la diffusion de l'a-synucl\u00e9 ine des premiers aux seconds avec formation d'inclusions dans les neurones \u00ab receveurs \u00bb [53] . Un ph\u00e9 nom\u00e8 ne identique est observ\u00e9 en cas d'incubation des neurones \u00ab receveurs \u00bb dans un milieu acellulaire contenant l'a-synucl\u00e9 ine issue des neurones sur-exprimant l'a-synucl\u00e9 ine signifiant que le contact cellule \u00e0 cellule n'est pas obligatoire. Le mode de transport de l'a-synucl\u00e9 ine d'un neurone \u00e0 l'autre n'est pas connu actuellement. Divers m\u00e9 canismes pourraient \u00ea tre en cause : Au-del\u00e0 de la transmission de neurones \u00e0 neurones, une transmission de l'a-synucl\u00e9 ine des neurones vers les astrocytes selon des m\u00e9 canismes d'exo-et d'endocytose est \u00e9 galement possible [54] . Les astrocytes accumulant de l'asynucl\u00e9 ine vont lib\u00e9 rer cytokines et chemokines contribuant ainsi au d\u00e9 clenchement d'une r\u00e9 action inflammatoire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 347,
                    "end": 351,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 935,
                    "end": 939,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "3.2."
        },
        {
            "text": "Expe\u00b4rimentations in vivo en faveur des phe\u00b4nome`nes de \u00ab seeding and spreading \u00bb 3.3.1. Transfert de l'a-synucl\u00e9ine agr\u00e9g\u00e9e \u00e0 des cellules neurales greff\u00e9es Apr\u00e8 s la constatation que de l'a-synucl\u00e9 ine et des CL pouvaient appara\u00eetre dans des cellules neurales greff\u00e9 es \u00e0 des patients parkinsoniens, plusieurs \u00e9 quipes ont mis en \u00e9 vidence exp\u00e9 rimentalement la transmission directe, in situ, d'agr\u00e9 gats d'a-synucl\u00e9 ine \u00e0 de telles cellules neurales greff\u00e9 es. Desplats et al. ont rapport\u00e9 , en 2009, que la greffe de cellules souches dans l'hippocampe de souris transg\u00e9 niques surexprimant l'a-synucl\u00e9 ine humaine entra\u00eenait l'accumulation d'a-synucl\u00e9 ine dans les cellules greff\u00e9 es sans toutefois formation de fibrilles ou de CL [53] . Hansen et al. ont montr\u00e9 , en 2011, que la greffe de neurones embryonnaires m\u00e9 senc\u00e9phaliques murins dans le striatum de souris transg\u00e9 niques sur-exprimant l'a-synucl\u00e9 ine humaine d\u00e9 clenchait 6 mois apr\u00e8 s la greffe, l'accumulation dans les cellules greff\u00e9 es d'asynucl\u00e9 ine monom\u00e9 rique mais aussi oligom\u00e9 rique et m\u00ea me fibrillaire [55] . D'autre part, chez des rats dont les neurones de la substantia nigra expriment l'a-synucl\u00e9 ine humaine, il a \u00e9 t\u00e9 mis en \u00e9 vidence l'accumulation d'a-synucl\u00e9 ine humaine dans les terminaisons striatales. Lorsque, dans ce m\u00ea me mod\u00e8 le, une greffe de cellules embryonnaires de rat est r\u00e9 alis\u00e9 e dans le striatum, le greffon durant les premi\u00e8 res semaines ne va pas accumuler d'a-synucl\u00e9 ine puis les semaines suivantes, une accumulation d'abord d'a-synucl\u00e9 ine humaine puis d'asynucl\u00e9 ine de rat va \u00ea tre observ\u00e9 e, sugg\u00e9 rant un transfert de cellule \u00e0 cellule de l'a-synucl\u00e9 ine le long de la voie nigrostriatale et un processus d'amor\u00e7 age au sein du greffon [56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 735,
                    "end": 739,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1078,
                    "end": 1082,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1746,
                    "end": 1750,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "3.3."
        },
        {
            "text": "L'inoculation intrac\u00e9 r\u00e9 brale d'homog\u00e9 nats de cerveau de souris transg\u00e9 niques (TgM83) \u00e2 g\u00e9 es et cliniquement malades exprimant l'a-synucl\u00e9 ine humaine mut\u00e9 e A53T insoluble et phosphoryl\u00e9 e d\u00e9 clenche chez de jeunes souris TgM83 une maladie motrice typique et pr\u00e9 coce [57, 58] . Cette maladie s'accompagne de l'accumulation intrac\u00e9 r\u00e9 brale d'a-synucl\u00e9 ine insoluble et phosphoryl\u00e9 e en S\u00e9 rine 129 d\u00e9 tect\u00e9 e en Western Blot et par immunocytochimie. Les souris t\u00e9 moins c'est-\u00e0 -dire TgM83 non inocul\u00e9 es ou inocul\u00e9 es \u00e0 partir d'homog\u00e9 nats de cerveaux de souris TgM83 jeunes et non malades ont une dur\u00e9 e de survie identique et significativement plus longue que les souris inocul\u00e9 es \u00e0 partir d'homog\u00e9 nats de cerveau de souris \u00e2 g\u00e9 es et malades [57] . Dans le cerveau des souris inocul\u00e9 es avec une solution sans homog\u00e9 nats de cerveau, il n'y a pas d'accumulation d'a-synucl\u00e9 ine [58] . De plus, les souris KO n'exprimant pas le g\u00e8 ne de l'asynucl\u00e9 ine ne d\u00e9 veloppent pas la maladie et ont une longue survie indiquant l'importance de l'a-synucl\u00e9 ine de l'h\u00f4 te pour la transmission de la maladie. L'a-synucl\u00e9 ine anormale se propage \u00e0 partir des sites d'injection (striatum ou cortex) \u00e0 l'ensemble du SNC avec une atteinte pr\u00e9 f\u00e9 rentielle des r\u00e9 gions c\u00e9 r\u00e9 brales les plus connect\u00e9 es avec les r\u00e9 gions inocul\u00e9 es [58] . Des r\u00e9 sultats identiques sont obtenus \u00e0 partir non plus d'homog\u00e9 nats de cerveaux mais de fibrilles synth\u00e9 tiques d'a-synucl\u00e9 ine humaine [59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[57,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 755,
                    "end": 759,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 891,
                    "end": 895,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1328,
                    "end": 1332,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1474,
                    "end": 1478,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission et propagation de l'a-synucl\u00e9ine de cellule \u00e0 cellule et recrutement de l'a-synucl\u00e9ine endog\u00e8ne chez des souris transg\u00e9niques"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9 clenchement possible d'une maladie li\u00e9 e \u00e0 l'atteinte de la voie nigro-striatale, chez des souris sauvages non transg\u00e9 niques, apr\u00e8 s inoculation d'a-synucl\u00e9 ine constitue un argument important en faveur du r\u00f4 le de l'a-synucl\u00e9 ine dans la d\u00e9 g\u00e9 n\u00e9 rescence de cette voie nigro-striatale [59] . C'est ainsi que, 30 jours apr\u00e8 s injection unilat\u00e9 rale intra-striatale d'asynucl\u00e9 ine synth\u00e9 tique sous forme fibrillaire dans le striatum dorsal de souris sauvages, des d\u00e9 p\u00f4 ts d'a-synucl\u00e9 ine hyperphosphoryl\u00e9 e sont visibles au site d'injection, des LN et des CL sont pr\u00e9 sents dans des zones ipsilat\u00e9 rales connect\u00e9 es au striatum comme les couches IV-V du cortex ou le bulbe olfactif confirmant la conversion de l'a-synucl\u00e9 ine endog\u00e8 ne de ces souris sauvages. L'accumulation des CL est aussi observ\u00e9 e de mani\u00e8 re bilat\u00e9 rale dans les zones de projection bilat\u00e9 rales du striatum comme les amygdales sugg\u00e9 rant une transmission de cellule \u00e0 cellule le long des voies de connections interneuronales. L'accumulation d'a-synucl\u00e9 ine augmente de j90 \u00e0 j180 et va int\u00e9 resser de nombreuses r\u00e9 gions du SNC. L'accumulation d'a-synucl\u00e9 ine dans la substantia nigra pars compacta s'accompagne d'une diminution unilat\u00e9 rale des neurones dopaminergiques et d'une atteinte clinique de la coordination et de l'\u00e9 quilibre des animaux.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 298,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Accumulation d'a-synucl\u00e9ine et d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de la voie dopaminergique nigro-striatale chez des souris non transg\u00e9niques"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9 quipe de Prusiner et al. a mis en \u00e9 vidence que l'inoculation intrac\u00e9 r\u00e9 brale d'homog\u00e9 nats de cerveau issus de deux patients d\u00e9 c\u00e9 d\u00e9 s d'atrophie multisyst\u00e9 matis\u00e9 e (MSA) d\u00e9 clenchait une maladie neurologique chez des souris transg\u00e9 niques h\u00e9 t\u00e9 rozygotes pour la mutation A53T du g\u00e8 ne de l'asynucl\u00e9 ine [60] . Contrairement aux souris homozygotes pour cette mutation, les souris h\u00e9 t\u00e9 rozygotes ne d\u00e9 clarent pas de maladie naturelle au cours du vieillissement. Dans le cerveau de ces souris inocul\u00e9 es, il est mis en \u00e9 vidence une gliose astrocytaire avec une activation microgliale et des d\u00e9 p\u00f4 ts diffus d'a-synucl\u00e9 ine phosphoryl\u00e9 e sensible \u00e0 la prot\u00e9 inase K et insoluble dans les d\u00e9 tergents. Les d\u00e9 p\u00f4 ts, abondants surtout dans les r\u00e9 gions sous-corticales, sont situ\u00e9 s dans les neurones ou leurs prolongements. Ces donn\u00e9 es sont en faveur d'une possible transmissibilit\u00e9 de la MSA. L'injection de pr\u00e9 parations enrichies en a-synucl\u00e9 ine insoluble issues du cerveau de patients atteints de d\u00e9 mence \u00e0 corps de Lewy \u00e0 des souris sauvage est \u00e9 galement capable d'induire une pathologie de type Lewy, mais avec une efficacit\u00e9 moindre que celle observ\u00e9 e avec des fibrilles synth\u00e9 tiques [61] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 317,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 1205,
                    "end": 1209,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exp\u00e9riences de transmission des synucl\u00e9inopathies humaines chez l'animal"
        },
        {
            "text": "Plus r\u00e9 cemment, il a \u00e9 t\u00e9 montr\u00e9 que l'inoculation de fractions enrichies en CL provenant de la substantia nigra de patients d\u00e9 c\u00e9 d\u00e9 s de maladie de Parkinson idiopathique \u00e0 des souris sauvages C57BL/6 entra\u00eene, \u00e0 4 mois de l'inoculation, une d\u00e9 g\u00e9 n\u00e9 rescence de la voie nigro-stri\u00e9 e et une accumulation d'a-synucl\u00e9 ine r\u00e9 sistante \u00e0 la prot\u00e9 inase K et phosphoryl\u00e9 e dans la substantia nigra, le striatum et le cortex [62] . Les souris pr\u00e9 sentent des anomalies motrices mises en \u00e9 vidence par le test du rotarod. La d\u00e9 g\u00e9 n\u00e9 rescence de la voie nigro-stri\u00e9 e n'est pas observ\u00e9 e en cas d'inoculation de ces pr\u00e9 parations \u00e0 des souris KO pour le g\u00e8 ne de l'a-synucl\u00e9 ine indiquant que l'accumulation se fait \u00e0 partir de l'a-synucl\u00e9 ine endog\u00e8 ne. L'inoculation de fractions c\u00e9 r\u00e9 brales provenant des m\u00ea mes patients mais d\u00e9 pourvues de CL n'occasionne pas d'accumulation d'a-synucl\u00e9 ine. L'inoculation de CL provenant de la substantia nigra des m\u00ea mes patients parkinsoniens dans la substantia nigra de macaques entra\u00eene \u00e0 partir de 3 mois une diminution de l'innervation striatale mise en \u00e9 vidence sur le DaTSCAN. Lorsque les animaux sont sacrifi\u00e9 s pr\u00e9cocement, 14 mois apr\u00e8 s l'inoculation, il est mis en \u00e9 vidence une accumulation d'a-synucl\u00e9 ine dans plusieurs r\u00e9 gions c\u00e9 r\u00e9 brales connect\u00e9 es \u00e0 la substantia nigra et une d\u00e9 g\u00e9 n\u00e9rescence mod\u00e9 r\u00e9 e de la voie nigro-stri\u00e9 e compatible avec l'absence de signes cliniques [62] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 423,
                    "end": 427,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1434,
                    "end": 1438,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exp\u00e9riences de transmission des synucl\u00e9inopathies humaines chez l'animal"
        },
        {
            "text": "L'existence de diff\u00e9 rentes souches de ce que l'on pourrait appeler par facilit\u00e9 de langage des prions d'a-synucl\u00e9 ine a \u00e9 t\u00e9 propos\u00e9 e par les prionologues d\u00e8 s l'\u00e9 mergence de l'hypoth\u00e8 se prion dans les synucl\u00e9 inopathies. La diversit\u00e9 des souches pourrait, au moins en partie, expliquer la diversit\u00e9 des formes de synucl\u00e9 inopathies (maladie de Parkinson, d\u00e9 mence \u00e0 corps de Lewy, atrophie multisyst\u00e9 matis\u00e9 e) et la diversit\u00e9 ph\u00e9 notypique au sein de chacune de ces formes. Au-del\u00e0 des aspects fondamentaux, cette question pourrait avoir des cons\u00e9 quences op\u00e9 rationnelles si l'on se souvient que l'efficacit\u00e9 des proc\u00e9 dures de d\u00e9 contamination et des compos\u00e9 s anti-prion d\u00e9 velopp\u00e9 s \u00e0 des fins th\u00e9 rapeutiques varient selon les souches. L'\u00e9 quipe de Lee et al. a montr\u00e9 que des fibres d'asynucl\u00e9 ine recombinante ayant des propri\u00e9 t\u00e9 s biochimiques diff\u00e9 rentes n'avaient pas la m\u00ea me capacit\u00e9 d'induire une tauopathie in vitro et in vivo, sugg\u00e9 rant un lien entre structure des assemblages d'a-synucl\u00e9 ine et pouvoir pathog\u00e8 ne \u00e9 vocateur d'un effet souche [63] . Cette hypoth\u00e8 se a \u00e9 t\u00e9 r\u00e9 cemment confirm\u00e9 e par un travail franco-belge montrant que l'injection intrac\u00e9 r\u00e9 brale d'assemblages d'a-synucl\u00e9 ine de structures diff\u00e9 rentes induisait des ph\u00e9 notypes distincts chez le rat [64] . \u00c0 ce jour, les diff\u00e9 rentes souches pr\u00e9 sentes chez l'homme n'ont pas \u00e9 t\u00e9 clairement isol\u00e9 es et les assemblages d'asynucl\u00e9 ine responsables de la maladie de Parkinson, de la d\u00e9 mence \u00e0 corps de Lewy et des diff\u00e9 rentes MSA ne sont pas connus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1068,
                    "end": 1072,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1296,
                    "end": 1300,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Existe-t-il un ph\u00e9nom\u00e8ne de souches ?"
        },
        {
            "text": "Est-il possible d'int\u00e9 grer l'hypoth\u00e8 se prionlike avec la progression neuropathologique de la maladie de Parkinson ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "4."
        },
        {
            "text": "En faisant le constat que certaines structures c\u00e9 r\u00e9 brales sont toujours touch\u00e9 es par la pathologie de Lewy quand d'autres sont int\u00e8 gres, Braak et al. ont propos\u00e9 un sc\u00e9 nario de progression temporo-spatiale de la pathologie de Lewy [38] . Ce mod\u00e8 le de progression s\u00e9 quentielle est confort\u00e9 par des arguments cliniques et anatomiques. Des \u00e9 tudes \u00e9 pid\u00e9 miologiques prospectives ont montr\u00e9 que l'anosmie, la constipation et les troubles du comportement en sommeil paradoxal constituent des signes pr\u00e9 curseurs de la maladie de Parkinson (revue dans [65] ). L'atteinte des centres autonomes et olfactifs au stade 1 et du locus subcoeruleus au stade 2 rendrait compte, respectivement, de ces signes cliniques (Tableau 1). Prenant exemple sur la transmission du prion, Braak et al. posent l'hypoth\u00e8 se d'un pathog\u00e8 ne neurotoxique qui provoquerait une atteinte initiale des structures nerveuses ent\u00e9 riques en d\u00e9 clenchant in situ une agr\u00e9 gation de l'a-synucl\u00e9 ine. Le processus pathologique serait v\u00e9 hicul\u00e9 par transport axonal r\u00e9 trograde et par voie trans-synaptique. Il gagnerait le SNC et plus pr\u00e9 cis\u00e9 ment le noyau dorsal moteur du vague en suivant l'innervation vagale comme cela a \u00e9 t\u00e9 d\u00e9 crit pour l'agent bovin qui se propage via le syst\u00e8 me nerveux autonome associ\u00e9 au tube digestif dans la variante de la maladie de Creutzfeldt-Jakob [29] ou pour des traceurs neuronaux [66] . Dans ce mod\u00e8 le, la substance noire n'est en d\u00e9 finitive que l'un des maillons de cette cha\u00eene d'\u00e9 v\u00e8 nements propagatifs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 558,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 1351,
                    "end": 1355,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1387,
                    "end": 1391,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "4."
        },
        {
            "text": "Les propri\u00e9 t\u00e9 s biologiques de l'a-synucl\u00e9 ine (capacit\u00e9 \u00e0 s'agr\u00e9 ger, s\u00e9 cr\u00e9 tion, recapture) viennent logiquement s'int\u00e9grer dans l'hypoth\u00e8 se de Braak. Il est tentant d'imaginer qu'une fois la formation d'agr\u00e9 gats d'a-synucl\u00e9 ine initi\u00e9 e dans le SNE ou les voies olfactives, l'a-synucl\u00e9 ine pathologique se propage de proche en proche le long de voies anatomiques bien d\u00e9 finies reproduisant la progression temporo-spatiale propos\u00e9 e par Braak et al. (Fig. 3) . Plusieurs donn\u00e9 es exp\u00e9 rimentales viennent renforcer cette hypoth\u00e8 se. Dans une \u00e9 tude anatomique tr\u00e8 s pr\u00e9 cise r\u00e9 alis\u00e9 e chez le rat, Phillips et al. ont montr\u00e9 que les eff\u00e9 rences vagales, qui trouvent leur origine dans le noyau dorsal du vague, expriment fortement l'asynucl\u00e9 ine et qu'elles ne font synapse qu'avec des neurones ent\u00e9 riques eux aussi riches en a-synucl\u00e9 ine. Ces donn\u00e9 es sugg\u00e8 rent l'existence d'une voie anatomique contenant beaucoup d'a-synucl\u00e9 ine entre l'intestin et le cerveau qui pourrait propager le processus pathologique du SNC au SNE et vice versa [67] . Ainsi des exp\u00e9 riences d'injection locale d'a-synucl\u00e9 ine dans diff\u00e9 rentes r\u00e9 gion du SNC et du SNE ont permis de montrer que l'a-synucl\u00e9 ine pathologique pouvait diffuser in vivo dans des r\u00e9 gions connect\u00e9 es anatomiquement : l'injection st\u00e9 r\u00e9 otaxique de formes fibrillaires d'a-synucl\u00e9 ine humaine dans le striatum dorsal de souris provoque, comme on l'a vu plus haut, non seulement la formation de corps et de prolongements de Lewy au site d'injection mais aussi, apr\u00e8 s 3 \u00e0 6 mois, dans l'amygdale, la substance noire pars compacta, le bulbe olfactif et les couches IV et V du n\u00e9 ocortex ipsilat\u00e9 raux [59] ; l'a-synucl\u00e9 ine surexprim\u00e9 e dans le noyau dorsal moteur du vague \u00e0 l'aide d'un vecteur viral gagne progressivement le complexe locus coeruleus/subcoeruleus, l'hypothalamus et l'amygdale homolat\u00e9 raux et \u00e0 un moindre degr\u00e9 contralat\u00e9 raux [68] ; des formes fibrillaires d'a-synucl\u00e9 ine inject\u00e9 es dans la paroi de l'estomac et du duod\u00e9 num sont transport\u00e9 es par le nerf vague jusqu'au noyau dorsal moteur du vague [69] ; une injection dans le bulbe olfactif de formes oligom\u00e9 riques et fibrillaires entra\u00eene \u00e0 terme la pr\u00e9 sence d'inclusions d'asynucleine dans le cortex frontal [70] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1050,
                    "end": 1054,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1666,
                    "end": 1670,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 1912,
                    "end": 1916,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 2088,
                    "end": 2092,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 2253,
                    "end": 2257,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 457,
                    "end": 465,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                }
            ],
            "section": "4."
        },
        {
            "text": "Quel pourrait-\u00ea tre le facteur d\u00e9 clenchant ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Si l'on admet que la progression de la maladie de Parkinson se fait selon le mod\u00e8 le de Braak par un m\u00e9 canisme \u00ab prion-like \u00bb allant de la p\u00e9 riph\u00e9 rie vers le SNC, il reste \u00e0 d\u00e9 terminer quel pourrait \u00ea tre le facteur d\u00e9 clenchant (Fig. 3) . Pour Braak, il pourrait s'agir d'un agent pathog\u00e8 ne neurotrope, possiblement un virus qui progresserait de la muqueuse olfactive vers le lobe temporal ou qui contaminerait la salive puis l'estomac \u00e0 partir des s\u00e9 cr\u00e9 tions nasales et \u00e0 partir du tube digestif gagnerait le tronc c\u00e9 r\u00e9 bral via le SNE. Parmi les virus qui pourraient \u00ea tre en cause, notons que l'influenza A est un virus \u00e0 l'origine de ph\u00e9 nom\u00e8 nes autoimmuns qui a un tropisme particulier pour la substantia nigra, le cervelet ou l'hippocampe. L'implication d'autres virus comme l'herp\u00e8 s simplex ou le coronavirus a \u00e9 t\u00e9 \u00e9 galement \u00e9 voqu\u00e9 e [71] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 855,
                    "end": 859,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 241,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                }
            ],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Des arguments exp\u00e9 rimentaux plaident, depuis longtemps, pour une origine inflammatoire de la maladie de Parkinson avec l'observation dans les cerveaux de patients parkinsoniens d'une augmentation du nombre de cellules microgliales activ\u00e9 es et de l'expression de cytokines pro-inflammatoires [72, 73] . Des arguments \u00e9 pid\u00e9 miologiques plaident aussi en faveur de cette possible origine inflammatoire. Ainsi, une \u00e9 tude r\u00e9 trospective portant sur 196 patients parkinsoniens appari\u00e9 s sur le sexe et l'\u00e2 ge \u00e0 196 t\u00e9 moins de population g\u00e9 n\u00e9 rale a montr\u00e9 que les parkinsoniens avaient deux fois Tableau 1 -Corr\u00e9 lation anatomo-clinique de la progression temporo-spatiale de la pathologie de Lewy selon le mod\u00e8 le de Braak.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 297,
                    "text": "[72,",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 301,
                    "text": "73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Corr\u00e9 lations cliniques putatives M\u00e9 socortex temporal Syndrome dysex\u00e9 cutif, apathie, troubles mn\u00e9 siques Amygdale (noyau basolat\u00e9 ral) Troubles \u00e9 motionnels 5",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9 gion anatomique"
        },
        {
            "text": "Isocortex associatif multimodal (pr\u00e9 frontal notamment) Agnosie, apraxie 6",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9 gion anatomique"
        },
        {
            "text": "Isocortex associatif unimodal, isocortex primaire Dysfonctions sensorimotrices r e v u e n e u r o l o g i q u e 1 7 1 ( 2 0 1 5 ) 8 1 2 -8 2 4 plus d'ant\u00e9 c\u00e9 dents d'allergie de type asthme, rhinites allergiques ou saisonni\u00e8 res que les t\u00e9 moins [74] . Cependant, le caract\u00e8 re r\u00e9 trospectif et l'effectif limit\u00e9 incitent \u00e0 consid\u00e9 rer les r\u00e9 sultats de cette \u00e9 tude avec prudence. Plus r\u00e9 cemment, il a \u00e9 t\u00e9 montr\u00e9 que la consommation d'anti-inflammatoires non st\u00e9 ro\u00efdiens pourrait diminuer le risque de d\u00e9 velopper la maladie de Parkinson [75] . L'implication d'une substance neurotoxique comme cause de la maladie de Parkinson a connu un regain d'int\u00e9 r\u00ea t \u00e0 la fin des ann\u00e9 es 1970 et au d\u00e9 but des ann\u00e9 es 1980 par l'observation de cas de syndromes parkinsoniens aigus apr\u00e8 s injection de MPTP. En 1976, un jeune toxicomane am\u00e9 ricain a d\u00e9 velopp\u00e9 un syndrome parkinsonien quelques jours apr\u00e8 s s'\u00ea tre inject\u00e9 un opio\u00efde de synth\u00e8 se contenant des traces de MPTP. Son d\u00e9 c\u00e8 s d'une overdose deux ans plus tard a permis de mettre en \u00e9 vidence, \u00e0 l'autopsie, une destruction des neurones pigment\u00e9 s dopaminergiques de la substantia nigra avec m\u00ea me des inclusions pouvant ressembler \u00e0 des corps de Lewy [76] . L'observation de quatre autres cas quelques ann\u00e9 es apr\u00e8 s a permis de confirmer le lien de cause \u00e0 effet entre l'injection du MPTP et l'\u00e9 mergence de ce syndrome parkinsonien s\u00e9 v\u00e8 re r\u00e9 pondant au traitement dopaminergique [77] . Le MPTP a \u00e9 t\u00e9 ensuite utilis\u00e9 , comme la 6-OHDA, pour g\u00e9 n\u00e9 rer des mod\u00e8 les de syndromes parkinsoniens chez l'animal de laboratoire. Cependant, ces neurotoxiques sont \u00e0 l'origine de syndromes parkinsoniens aigus ne reproduisant pas l'apparition lente et progressive des sympt\u00f4 mes chez l'homme. De nombreuses \u00e9 tudes \u00e9 pid\u00e9 miologiques ont montr\u00e9 que l'exposition professionnelle et m\u00ea me non professionnelle \u00e0 des pesticides augmentait le risque de d\u00e9 velopper une maladie de Parkinson [78] . Cette association, mise en \u00e9 vidence avec un grand nombre de pesticides, pr\u00e9 sente dans certains cas une relation effet-dose [79] . Le stress oxydatif et le dysfonctionnement mitochondrial sont deux m\u00e9 canismes physiopathologiques impliqu\u00e9 s dans les mod\u00e8 les exp\u00e9 rimentaux et dans les formes g\u00e9 n\u00e9 tiques de maladie de Parkinson. Une \u00e9 tude cas-t\u00e9 moin a rapport\u00e9 une association entre l'utilisation de pesticides \u00e0 l'origine d'un stress oxydatif comme le paraquat ou inhibant le complexe I mitochondrial comme la rot\u00e9 none [80] . Avec ce dernier pesticide, un mod\u00e8 le animal reproduisant la progression \u00ab prion-like \u00bb de la maladie de Parkinson selon le mod\u00e8 le de Braak a pu \u00ea tre mis au point [81] . L'administration par sonde gastrique de 5 mg/kg/jour de rot\u00e9 none chez la souris sauvage C57BL/6 permet d'observer, apr\u00e8 s 1 mois et demi de traitement, des agr\u00e9 gats d'a-synucl\u00e9 ine, d'a-synucl\u00e9 ine phosphoryl\u00e9 e et une gliose dans le syst\u00e8 me nerveux ent\u00e9 rique. Apr\u00e8 s 3 mois, le nombre de ces agr\u00e9 gats va diminuer avec l'apparition d'inclusions de plus grande taille. De mani\u00e8 re concomitante, une accumulation d'a-synucl\u00e9 ine est observ\u00e9 e dans la colonne inter-mediolat\u00e9 rale de la moelle-\u00e9 pini\u00e8 re et dans le noyau dorso-m\u00e9 dial du vague sans perte cellulaire puis, apr\u00e8 s 3 mois de traitement, une accumulation d'asynucl\u00e9 ine et une perte des neurones dopaminergiques sont mis en \u00e9 vidence dans la substantia nigra. La perte neuronale et l'accumulation d'a-synucl\u00e9 ine ne sont pas li\u00e9 es \u00e0 un effet syst\u00e9 mique, sont s\u00e9 quentielles, mises en \u00e9 vidence par voie orale ou nasale, \u00e9 ventuellement favoris\u00e9 e par un ph\u00e9 nom\u00e8 ne inflammatoire. 2 -Diss\u00e9 mination des agr\u00e9 gats d'asynucl\u00e9 ine ing\u00e9 r\u00e9 s, inhal\u00e9 s ou form\u00e9 s, in situ, sous l'influence du virus ou du neurotoxique \u00e0 partir du syst\u00e8 me nerveux p\u00e9 riph\u00e9 rique. L'hypoth\u00e8 se alternative serait la propagation directe d'un virus dont la r\u00e9 plication p\u00e9 riph\u00e9 rique ou centrale entra\u00eenerait l'agr\u00e9 gation de l'a-synucl\u00e9 ine le long de son trajet. 3 -Accumulation de l'a-synucl\u00e9 ine dans le tronc c\u00e9 r\u00e9 bral (voie digestive) ou dans le lobe temporal (voie olfactive). 4 -Propagation des agr\u00e9 gats d'a-synucl\u00e9 ine \u00e0 l'ensemble du cortex. uniquement dans les r\u00e9 gions connect\u00e9 es, accompagn\u00e9 es de stigmates d'inflammation et se traduisant par une atteinte clinique motrice qui appara\u00eet seulement au bout de 3 mois.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 143,
                    "text": "1 2 -8 2 4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 251,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 547,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 1209,
                    "end": 1213,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1441,
                    "end": 1445,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 1937,
                    "end": 1941,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 2069,
                    "end": 2073,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 2470,
                    "end": 2474,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 2642,
                    "end": 2646,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9 gion anatomique"
        },
        {
            "text": "Enfin, un autre facteur d\u00e9 clenchant pourrait \u00ea tre une contamination par l'agent causal lui-m\u00ea me qui serait constitu\u00e9 d'assemblage d'a-synucl\u00e9 ine pr\u00e9 sent dans l'environnement. La contamination pourrait \u00ea tre interhumaine lors de soins m\u00e9 dicaux ou lors de proc\u00e9 dures chirurgicales comme cela a \u00e9 t\u00e9 observ\u00e9 dans les ESST. Cependant, aucun argument \u00e9 pid\u00e9 miologique n'existe actuellement en faveur d'une telle hypoth\u00e8 se. Une autre possibilit\u00e9 serait une contamination \u00e0 partir d'animaux atteints mais il n'est pas certain qu'il existe parmi les animaux consomm\u00e9 s de cas naturels de maladie de Parkinson. De plus, les mesures mises en place depuis le milieu des ann\u00e9 es 1990 apr\u00e8 s les premiers cas de variante de la MCJ (retrait des mat\u00e9 riaux \u00e0 risques sp\u00e9 cifi\u00e9 s comme le SNC et les intestins chez les ruminants) ont grandement limit\u00e9 l'exposition \u00e0 des pathog\u00e8 nes associ\u00e9 s aux tissus nerveux y compris le syst\u00e8 me nerveux autonome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9 gion anatomique"
        },
        {
            "text": "Arguments en d\u00e9 faveur d'une progression \u00ab prion-like \u00bb au cours de la maladie de Parkinson Le sc\u00e9 nario de progression de la maladie de Parkinson d\u00e9 crit par Braak et al., clair et st\u00e9 r\u00e9 otyp\u00e9 avec un d\u00e9 but par le tube digestif et une progression trans-synaptique du processus pathologique jusqu'au SNC, est encore d\u00e9 battu. Si la qualit\u00e9 et l'exhaustivit\u00e9 des marquages immunohistochimiques ne font que peu de doute, la s\u00e9 lection des cas et l'interpr\u00e9 tation des donn\u00e9 es peuvent \u00ea tre discut\u00e9 es. Ainsi, dans son \u00e9 tude princeps publi\u00e9 e en 2003, Braak et al. rapportent que la totalit\u00e9 des 41 patients atteints de maladie de Parkinson dont le cerveau a \u00e9 t\u00e9 analys\u00e9 ont des l\u00e9 sions dans le noyau dorsal moteur du vague [38] . Ceci combin\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9 sence de corps de Lewy dans le noyau dorsal moteur du vague chez 69/69 des sujets indemnes de maladie de Parkinson, l'a amen\u00e9 \u00e0 conclure que le noyau dorsal moteur du vague \u00e9 tait un passage oblig\u00e9 du processus pathologique. Cependant, les crit\u00e8 res de s\u00e9 lection de ces 69 sujets parmi une large s\u00e9 rie de cerveaux de sujets sans signes moteurs \u00e9 vocateurs de syndrome parkinsonien, mais qui pr\u00e9 sentaient des corps de Lewy \u00e0 l'analyse microscopique ne sont pas mentionn\u00e9 s. Un biais de s\u00e9 lection ne peut donc pas \u00ea tre formellement \u00e9 limin\u00e9 . Il en va de m\u00ea me pour l'article publi\u00e9 3 ans plus tard par la m\u00ea me \u00e9 quipe sur l'atteinte pr\u00e9 coce du SNE chez les patients parkinsoniens qui reposait sur la description pathologique pr\u00e9 cise du SNE et du SNC chez 5 sujets s\u00e9 lectionn\u00e9 s [82] . Depuis ces publications des s\u00e9 ries neuropathologiques ont montr\u00e9 qu'une proportion non n\u00e9 gligeables de cas ne suivaient pas la pr\u00e9 diction de progression rostro-caudale propos\u00e9 e par Braak. Sur 71 cas analys\u00e9 s, Kalaitzakis et al. ont montr\u00e9 que 22 sujets avaient une atteinte s\u00e9 v\u00e8 re de la substantia nigra avec peu ou pas d'atteinte du noyau dorsal moteur vague [83] . Ces donn\u00e9 es ont \u00e9 t\u00e9 confirm\u00e9 es par une \u00e9 tude ind\u00e9 pendante publi\u00e9 e la m\u00eame ann\u00e9 e [84] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 727,
                    "end": 731,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1542,
                    "end": 1546,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 1916,
                    "end": 1920,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 2010,
                    "end": 2014,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "6."
        },
        {
            "text": "Les deux publications originales des \u00e9 quipes de Brundin et Kordower montrant la pr\u00e9 sence de corps de Lewy (CL) et de neurites de Lewy (NL) dans certains neurones embryonnaires transplant\u00e9 s ont re\u00e7u un large \u00e9 cho. Il est toutefois important de contrebalancer les r\u00e9 sultats de ces \u00e9 tudes par ceux de l'\u00e9 quipe d'Ole Isacson qui est plus circonspecte quant au r\u00f4 le \u00e9 ventuel d'un passage de neurone \u00e0 neurone de l'a-synucl\u00e9 ine dans la diffusion de la maladie. En analysant les cerveaux de 5 patients parkinsoniens transplant\u00e9 s 9 \u00e0 14 ans auparavant, ils n'ont pas mis en \u00e9 vidence de signes de neurod\u00e9 g\u00e9 n\u00e9 rescence ni de d\u00e9 p\u00f4 ts d'a-synucl\u00e9 ine dans les neurones greff\u00e9 s [47] . Bien qu'ils n'excluent pas que des corps de Lewy puissent \u00ea tre trouv\u00e9 s dans les neurones greff\u00e9 s, ils incitent \u00e0 la prudence en sugg\u00e9 rant qu'il s'agit d'un ph\u00e9 nom\u00e8 ne rare et qui ne leur semble pas \u00ea tre impliqu\u00e9 dans la diffusion du processus pathologique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 681,
                    "end": 685,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "6."
        },
        {
            "text": "Nous l'avons vu, de nombreuses exp\u00e9 riences de biologie cellulaire sont venues appuyer l'hypoth\u00e8 se d'un passage de neurone \u00e0 neurone de l'a-synucl\u00e9 ine. Il convient l\u00e0 aussi de garder un oeil critique car m\u00eame si les exp\u00e9 riences propos\u00e9 es sont globalement convaincantes, elles ne sont pas exemptes de critiques. Cet aspect a \u00e9 t\u00e9 r\u00e9 cemment discut\u00e9 dans une excellente revue qui souligne les limites de ces exp\u00e9 riences dont certaines ont \u00e9 t\u00e9 r\u00e9 alis\u00e9 es avec des agents de lipofection pour favoriser le passage transmembranaire de l'a-synucl\u00e9 ine ou chez des souris transg\u00e9 niques qui sur-expriment massivement l'a-synucl\u00e9 ine humaine et qui sont bien loin de ce qui peut \u00ea tre observ\u00e9 en physiopathologie humaine (revue dans [85] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 731,
                    "end": 735,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "6."
        },
        {
            "text": "Implications th\u00e9 rapeutiques et diagnostiques L'hypoth\u00e8 se selon laquelle l'a-synucl\u00e9 ine agr\u00e9 g\u00e9 e se propagerait selon un mode prion-like permet d'envisager de nouvelles possibilit\u00e9 s th\u00e9 rapeutiques pour la maladie de Parkinson qui cibleraient directement l'a-synucl\u00e9 ine. Il a \u00e9 t\u00e9 ainsi propos\u00e9 qu'une diminution de l'expression et/ou une augmentation de l'\u00e9 limination de l'a-synucl\u00e9 ine pourraient permettre de ralentir l'\u00e9 volution de la maladie. Une autre strat\u00e9 gie \u00ab neuroprotectrice \u00bb consisterait \u00e0 diminuer le niveau de phosphorylation de l'a-synucl\u00e9 ine et par la m\u00eame sa capacit\u00e9 \u00e0 s'agr\u00e9 ger. Ces approches ont \u00e9 t\u00e9 test\u00e9 es dans des mod\u00e8 les animaux de la maladie et se sont montr\u00e9 es globalement efficaces (revue dans [86] ). Il est toutefois important d'attendre les r\u00e9 sultats chez l'homme, les \u00e9 tudes en cours n'en \u00e9 tant pour le moment qu'\u00e0 une phase pr\u00e9 coce [86] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 737,
                    "end": 741,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 884,
                    "end": 888,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "7."
        },
        {
            "text": "L'approche qui a re\u00e7u le plus d'\u00e9 cho est l'utilisation d'anticorps anti-a-synucl\u00e9 ine, comme cela a \u00e9 t\u00e9 fait pour le peptide b-amylo\u00efde dans la maladie d'Alzheimer. En effet, le m\u00e9 canisme de propagation implique un passage extracellulaire des assemblages pathologiques qui serait alors plus facilement accessibles. Plusieurs groupes de recherche ont montr\u00e9 que l'immunisation active ou passive contre l'asynucl\u00e9 ine permettait de diminuer la charge l\u00e9 sionnelle et am\u00e9 liorait les performances motrices dans des mod\u00e8 les de souris transg\u00e9 niques de la maladie [87] [88] [89] . Une \u00e9 tude pilote par immunisation active contre l'a-synucl\u00e9 ine a \u00e9 t\u00e9 propos\u00e9 \u00e0 32 patients parkinsoniens par une Soci\u00e9 t\u00e9 de biotechnologie autrichienne (Protocole PD01 AFFITOPE, Clinical Trials NCT01568099). Cette premi\u00e8 re \u00e9 tape a permis de montrer que cette immunisation \u00e9 tait bien support\u00e9 e et qu'aucun des patients n'avait d\u00e9 velopp\u00e9 d'effets secondaires notables. D'autres protocoles sont en cours avec une \u00e9 valuation \u00e0 plus long terme sur l'\u00e9 volution de la maladie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 563,
                    "end": 567,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 572,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 577,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "7."
        },
        {
            "text": "Enfin, les m\u00e9 thodes d'amplification du mauvais repliement des prot\u00e9 ines, qui ont montr\u00e9 leur int\u00e9 r\u00ea t dans le diagnostic des maladies \u00e0 prions [90, 91] , pourraient \u00ea tre adapt\u00e9 es \u00e0 l'alpha-synucl\u00e9 ine et fournir prochainement \u00e0 la communaut\u00e9 neurologique des outils innovants et tr\u00e8 s performants pour le diagnostic et le suivi des alpha-synucleinopathies.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 150,
                    "text": "[90,",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 154,
                    "text": "91]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "7."
        },
        {
            "text": "L'implication de m\u00e9 canismes de type prion dans la survenue et l'aggravation progressive des maladies conformationnelles des prot\u00e9 ines du SNC et notamment de la maladie de Parkinson est une avanc\u00e9 e conceptuelle importante dans la compr\u00e9 hension de la physiopathologie de ces maladies. Cependant, la cause initiale, et il pourrait s'agir d'un ensemble de facteurs (environnementaux, g\u00e9 n\u00e9 tiques, cellulaires, li\u00e9 s au vieillissement. . .), entra\u00eenant le mauvais repliement et l'agr\u00e9 gation de la prot\u00e9 ine cible demeure inconnue. Il en est de m\u00ea me des m\u00e9 canismes de diss\u00e9 mination des prot\u00e9 ines agr\u00e9 g\u00e9 es. La corr\u00e9 lation entre les signes non moteurs pr\u00e9symptomatiques et la diffusion s\u00e9 quentielle et pr\u00e9 dictive de l'a-synucl\u00e9 ine, selon le mod\u00e8 le de Braak, font de la maladie de Parkinson un mod\u00e8 le tr\u00e8 s pertinent, non seulement pour l'\u00e9 tude de ces m\u00e9 canismes, mais aussi pour tester des traitements sp\u00e9 cifiques ciblant les assemblages d'a-synucl\u00e9 ine et leur propagation d\u00e8 s la phase pr\u00e9 -motrice de la maladie. Il faut enfin insister sur le fait qu'il n'existe actuellement aucun argument permettant de suspecter un risque de transmission interhumaine de la maladie de Parkinson.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9 clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9 r\u00ea ts.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9 claration de liens d'int\u00e9 r\u00ea ts"
        },
        {
            "text": "r \u00e9 f \u00e9 r e n c e s",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9 claration de liens d'int\u00e9 r\u00ea ts"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Inactivation of the scrapie agent by near monochromatic ultraviolet light",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Latarget",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Muel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Haig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Alper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Nature",
            "volume": "227",
            "issn": "",
            "pages": "1341--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Special lecture -The scrapie enigma: insights from radiation experiments (Reprinted from",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Alper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Radiation Research",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "759--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Novel proteinaceous infectious particles cause scrapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Prusiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Science",
            "volume": "216",
            "issn": "",
            "pages": "136--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Infectious prion diseases in humans: cannibalism, iatrogenicity and zoonoses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Brandel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Infect Genet Evol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "303--315",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Physiological and environmental control of yeast prions",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chernova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Chernoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "FEMS Microbiol Rev",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "326--370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Aplysia CPEB can form prion-like multimers in sensory neurons that contribute to long-term facilitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Si",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "White-Grindley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Majumdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kandel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cell",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "421--456",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "NMR solution structure of the human prion protein",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Luhrs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Riek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lopez",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "145--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Mice devoid of PrP are resistant to scrapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00fc Eler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sailer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Greiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Autenried",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Cell",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "1339--1386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Transgenetic studies implicate interactions between homologous PrP isoforms in scrapie prion replication",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Prusiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Groth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirenda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Cell",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "673--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Prion propagation in mice expressing human and chimeric PrP transgenes implicates the interaction of cellular PrP with another protein",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Telling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mastrianni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabizon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Torchia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Cell",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "79--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The major polypeptide of scrapie-associated fibrils (SAF) has the same size, charge distribution and Nterminal protein sequence as predicted for the normal brain protein",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ljd",
                    "middle": [],
                    "last": "Morton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Farquhar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Multhaup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Beyreuther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kimberlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "EMBO J",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "2591--2598",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "X-ray diffraction of scrapie prion rods and PrP peptides",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Inouye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fletterick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Prusiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Mol Biol",
            "volume": "252",
            "issn": "",
            "pages": "412--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Scrapie prions -a 3-dimensional model of an infectious fragment",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Prusiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Folding Design",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Molecular biology of transmissible spongiform encephalopathies",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weissmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "FEBS Lett",
            "volume": "389",
            "issn": "",
            "pages": "3--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Deadly conformations -protein misfolding in prion disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Horwich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Weissman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Cell",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "499--510",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Spontaneous generation of prion infectivity in fatal familial insomnia knockin mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Borkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Faas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Steele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Neuron",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "438--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Profoundly different prion diseases in knock-in mice carrying single PrP codon substitutions associated with human diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Borkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Faas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jasanoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "14759--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "In vitro generation of infectious scrapie prions",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Castilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Cell",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "195--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Cell-free formation of misfolded prion protein with authentic prion infectivity",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Giese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Piening",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitteregger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomzig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Beekes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "15818--15841",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Formation of native prions from minimal components in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Deleault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Supattapone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "9741--9747",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Mammalian prions generated from bacterially expressed prion protein in the absence of any mammalian cofactors",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Cali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Surewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Kong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Atarashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Biol Chem",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "14083--14090",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Synthetic mammalian prions",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Legname",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Baskakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Riesner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dearmond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Science",
            "volume": "305",
            "issn": "",
            "pages": "673--679",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Strain-specified characteristics of mouse synthetic prions",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Legname",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Baskakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dearmond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Prusiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "2168--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "A general model of prion strains and their pathogenicity",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Collinge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Science",
            "volume": "318",
            "issn": "",
            "pages": "930--936",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Biochemical and strain properties of CJD prions: complexity versus simplicity",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Brandel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Neurochem",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "251--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Variant Creutzfeldt-Jakob disease in France and the United Kingdom: evidence for the same agent strain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Brandel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Heath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Head",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Levavasseur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Knight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Laplanche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "249--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Brain targeting through the autonomous nervous system: lessons from prion diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Faucheux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hauw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Trends Mol Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "107--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The sympathetic nervous system is involved in variant Creutzfeldt-Jakob disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Faucheux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sazdovitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Privat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kemeny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perret-Liaudet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1121--1124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Possible transmission of variant Creutzfeldt-Jakob disease by blood transfusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Llewelyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hewitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Knight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Amar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cousens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackenzie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "417--438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Variant Creutzfeldt-Jakob disease: risk of transmission by blood transfusion and blood therapies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ironside",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Haemophilia",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "8--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Synuclein: a neuron-specific protein localized to the nucleus and presynaptic nerve terminal",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Maroteaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Campanelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Scheller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Neurosci",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "2804--2819",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Molecular cloning of cDNA encoding an unrecognized component of amyloid in Alzheimer disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ueda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukushima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Masliah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshimoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "11282--11288",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Mutation in the alpha-synuclein gene identified in families with Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Polymeropoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavedan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ide",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dehejia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Science",
            "volume": "276",
            "issn": "",
            "pages": "2045--2052",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Alpha-synuclein in Lewy bodies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Spillantini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Trojanowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jakes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goedert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nature",
            "volume": "388",
            "issn": "",
            "pages": "839--879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Alpha-Synuclein is phosphorylated in synucleinopathy lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujiwara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasegawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dohmae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawashima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Masliah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Nat Cell Biol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "160--164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Evaluation of alpha-synuclein immunohistochemical methods used by invited experts",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Beach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hamilton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Duda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwatsubo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dickson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Acta Neuropathol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "277--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Staging of brain pathology related to sporadic Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Braak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Tredici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "De Vos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jansen",
                    "middle": [],
                    "last": "Steur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Braak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Neurobiol Aging",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "197--211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Multi-organ distribution of phosphorylated alphasynuclein histopathology in subjects with Lewy body disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Beach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Adler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Sue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vedders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "White",
                    "middle": [],
                    "last": "Iii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Acta Neuropathol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "689--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Molecular mechanisms of alphasynuclein neurodegeneration",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Waxman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Giasson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Biochim Biophys Acta",
            "volume": "1792",
            "issn": "",
            "pages": "616--640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Intravesicular localization and exocytosis of alpha-synuclein and its aggregates",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Neurosci",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "6016--6040",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Cell-produced alphasynuclein is secreted in a calcium-dependent manner by exosomes and impacts neuronal survival",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Emmanouilidou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Melachroinou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Roumeliotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Garbis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ntzouni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Margaritis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Neurosci",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "6838--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Non-classical exocytosis of alpha-synuclein is sensitive to folding states and promoted under stress conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Suk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Neurochem",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1263--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Activity-dependent secretion of alphasynuclein by enteric neurons",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Paillusson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Clairembault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Biraud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Neunlist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Derkinderen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Neurochem",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "512--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Lewy bodies in grafted neurons in subjects with Parkinson's disease suggest host-to-graft disease propagation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Holton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Soulet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lees",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "501--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Lewy body-like pathology in long-term embryonic nigral transplants in Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kordower",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Freeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Olanow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "504--510",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Dopamine neurons implanted into people with Parkinson's disease survive without pathology for 14 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vinuela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Astradsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukhida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "507--516",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Signs of degeneration in 12-22-year old grafts of mesencephalic dopamine neurons in patients with Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurowska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Widner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindvall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brundin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Parkinsons Dis",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "83--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Is Parkinson's disease a prion disorder?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Olanow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Prusiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "12571--12573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Fiber diffraction of synthetic alpha-synuclein filaments shows amyloid-like cross-beta conformation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Serpell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Berriman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jakes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goedert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Crowther",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "4897--902",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Parkinson's disease-associated alpha-synuclein is more fibrillogenic than beta-and gamma-synuclein and cannot cross-seed its homologs",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Biere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wypych",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Steavenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Anafi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Biol Chem",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "34574--34583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Conversion of wild-type alpha-synuclein into mutant-type fibrils and its propagation in the presence of A30P mutant",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yonetani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nonaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Inukai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oikawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hisanaga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Biol Chem",
            "volume": "284",
            "issn": "",
            "pages": "7940--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Inclusion formation and neuronal cell death through neuron-to-neuron transmission of alpha-synuclein",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Desplats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Patrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rockenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Crews",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "13010--13015",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Alpha-synuclein stimulation of astrocytes: potential role for neuroinflammation and neuroprotection",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Oxid Med Cell Longev",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "283--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "alpha-Synuclein propagates from mouse brain to grafted dopaminergic neurons and seeds aggregation in cultured human cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Angot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bergstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "715--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Alpha-synuclein cell-to-cell transfer and seeding in grafted dopaminergic neurons in vivo",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Angot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lema",
                    "middle": [],
                    "last": "Tome",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ekstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mattsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjorklund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Prion-like acceleration of a synucleinopathy in a transgenic mouse model",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mougenot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bencsik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Morignat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Verchere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lakhdar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Neurobiol Aging",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "2225--2233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Intracerebral inoculation of pathological alphasynuclein initiates a rapidly progressive neurodegenerative alpha-synucleinopathy in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Luk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kehm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Trojanowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "209",
            "issn": "",
            "pages": "975--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Pathological alpha-synuclein transmission initiates Parkinson-like neurodegeneration in nontransgenic mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Luk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kehm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Trojanowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Science",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "949--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Transmission of multiple system atrophy prions to transgenic mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Watts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Giles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oehler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Middleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Dexter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gentleman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "19555--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Prion-like spreading of pathological alpha-synuclein in brain",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masuda-Suzukake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nonaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hosokawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oikawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Arai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Akiyama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Brain",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "1128--1166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Lewy body extracts from Parkinson disease brains trigger alpha-synuclein pathology and neurodegeneration in mice and monkeys",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Recasens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dehay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Carballo-Carbajal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dovero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Villalba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "351--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Distinct alpha-synuclein strains differentially promote tau inclusions in neurons",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Covell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Daniels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stieber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Cell",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "103--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "alpha-Synuclein strains cause distinct synucleinopathies after local and systemic administration",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Peelaerts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Perren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moskalyuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pulizzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Giugliano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Nature",
            "volume": "522",
            "issn": "",
            "pages": "340--344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "When does Parkinson disease start?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Savica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rocca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ahlskog",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "798--801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Retrograde tracer technique for assessment of selective and total subdiaphragmatic vagotomies",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Powley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Berthoud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Am J Physiol",
            "volume": "253",
            "issn": "",
            "pages": "361--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Alpha-synuclein-immunopositive myenteric neurons and vagal preganglionic terminals: autonomic pathway implicated in Parkinson's disease?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wilder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Baronowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Powley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Neuroscience",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "733--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Caudo-rostral brain spreading of alpha-synuclein through vagal connections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ulusoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rusconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Perez-Revuelta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Musgrove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Helwig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winzen-Reichert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "EMBO Mol Med",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "1051--1060",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Direct evidence of Parkinson pathology spread from the gastrointestinal tract to the brain in rats",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Chutna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldrin-Kirk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjorklund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Acta Neuropathol",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "805--825",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Transfer of human alpha-synuclein from the olfactory bulb to interconnected brain regions in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Petit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Melki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brundin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Acta Neuropathol",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "555--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Parkinson's disease: a dual-hit hypothesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hawkes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Tredici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Braak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Neuropathol Appl Neurobiol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "599--614",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Reactive microglia are positive for HLA-DR in the substantia nigra of Parkinson's and Alzheimer's disease brains",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Itagaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Boyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1285--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Interleukin-1 beta, interleukin-6, epidermal growth factor and transforming growth factor-alpha are elevated in the brain from parkinsonian patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mogi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Harada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Riederer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Inagaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Minami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Neurosci Lett",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "147--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Immunologic diseases, anti-inflammatory drugs, and Parkinson disease: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bower",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maraganore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ahlskog",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rocca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "494--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Anti-inflammatory drugs and risk of Parkinson disease: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gagne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Power",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "995--1002",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Chronic Parkinsonism secondary to intravenous injection of meperidine analogues",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Markey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Caine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reichert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "249--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Chronic Parkinsonism in humans due to a product of meperidineanalog synthesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Langston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tetrud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Irwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Science",
            "volume": "219",
            "issn": "",
            "pages": "979--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Is pesticide use related to Parkinson disease? Some clues to heterogeneity in study results",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Mark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouwer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kromhout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nijssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Huss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vermeulen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Environ Health Perspect",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "340--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Professional exposure to pesticides and Parkinson disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Elbaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Clavel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rathouz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moisan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Galanaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Delemotte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "494--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Rotenone, paraquat, and Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tanner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hoppin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Environ Health Perspect",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "866--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Environmental toxins trigger PDlike progression via increased alpha-synuclein release from enteric neurons in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan-Montojo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Winkler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnhold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "O&apos;sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Sci Rep",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Gastric alphasynuclein immunoreactive inclusions in Meissner's and Auerbach's plexuses in cases staged for Parkinson's diseaserelated brain pathology",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Braak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De Vos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Tredici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurosci Lett",
            "volume": "396",
            "issn": "",
            "pages": "67--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "The dorsal motor nucleus of the vagus is not an obligatory trigger site of Parkinson's disease: a critical analysis of alpha-synuclein staging",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kalaitzakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Graeber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gentleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pearce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Neuropathol Appl Neurobiol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "284--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "The dorsal motor nucleus of the vagus is not an obligatory trigger site of Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Attems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jellinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Neuropathol Appl Neurobiol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "466--473",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "The prion hypothesis in Parkinson's disease: braak to the future",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Visanji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hazrati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Acta Neuropathol Commun",
            "volume": "1",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Targeting alpha-synuclein for treatment of Parkinson's disease: mechanistic and therapeutic considerations",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dehay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdenx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Przedborski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hunot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Neurol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "855--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Effects of alpha-synuclein immunization in a mouse model of Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Masliah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rockenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Adame",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Crews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Neuron",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "857--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "alpha-Synuclein vaccination prevents the accumulation of parkinson disease-like pathologic inclusions in striatum in association with regulatory T cell recruitment in a rat model",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez-Guajardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Annibali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero-Ramos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Neuropathol Exp Neurol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "624--669",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Reducing C-terminal-truncated alphasynuclein by immunotherapy attenuates neurodegeneration and propagation in Parkinson's disease-like models",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Games",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Valera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Spencer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rockenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Adame",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Neurosci",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "9441--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Presymptomatic detection of prions in blood",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Castilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Science",
            "volume": "313",
            "issn": "",
            "pages": "92--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Ultrasensitive human prion detection in cerebrospinal fluid by real-time quaking-induced conversion",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Atarashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Satoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamaguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishibashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "175--183",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "accumulation d'une prot\u00e9 ine sp\u00e9 cifique sous forme agr\u00e9 g\u00e9 e est un ph\u00e9 nom\u00e8 ne commun aux maladies neurod\u00e9 g\u00e9 n\u00e9 ratives humaines. Dans la maladie de Parkinson, cette prot\u00e9 ine est l'a-synucl\u00e9 ine qui est une prot\u00e9 ine neuronale de 143 acides amin\u00e9 s. De conformation monom\u00e9 rique en solution, elle poss\u00e8 de \u00e9 galement une capacit\u00e9 naturelle \u00e0 s'agr\u00e9 ger en structures amylo\u00efdes (dim\u00e8 res, oligom\u00e8 res, fibrilles puis corps ou neurites de Lewy). Elle d\u00e9 tient donc les caract\u00e9 ristiques d'une prot\u00e9 ine prion (diff\u00e9 rentes conformations, initiation et diss\u00e9 mination d'un processus transconformationnel). De nombreux arguments exp\u00e9 rimentaux in vitro et in vivo sur des animaux transg\u00e9 niques ou sauvages sont en faveur d'une progression prion-like de la maladie de Parkinson. La diffusion s\u00e9 quentielle et pr\u00e9 dictive de l'a-synucl\u00e9 ine mise en \u00e9 vidence par Braak et al. et sa corr\u00e9 lation avec les signes non moteurs vont tout \u00e0 fait dans le sens de cette progression prion-like. M\u00eame si le facteur d\u00e9 clenchant \u00e0 l'origine du mauvais repliement et de l'agr\u00e9 gation de la prot\u00e9 ine cible reste inconnu, la maladie de Parkinson est un mod\u00e8 le tr\u00e8 s pertinent pour l'\u00e9 tude de ces m\u00e9 canismes et aussi pour tester des traitements sp\u00e9 cifiques ciblant les assemblages d'a-synucl\u00e9 ine et leur propagation d\u00e8 s la phase pr\u00e9motrice de la maladie. Malgr\u00e9 cette progression prion-like, il n'existe actuellement aucun argument indiquant un risque de transmission interhumaine de la maladie de Parkinson. # 2015 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9 serv\u00e9 s. a b s t r a c t The accumulation of a specific protein in aggregated form is a common phenomenon in human neurodegenerative diseases. In Parkinson's disease, this protein is a-synuclein * Auteur correspondant. Adresse e-mail : jean-philippe.brandel@aphp.fr (J.-P. Brandel).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Mod\u00e8 les de la conversion de la PrPc en PrPsc[61,62]. A. Mod\u00e8 le de polym\u00e9 risation assist\u00e9 e par une amorce. B. Mod\u00e8 le de nucl\u00e9 ation-polym\u00e9 risation.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "A. Structure primaire de l'a-synucl\u00e9 ine humaine. L'a-synucl\u00e9 ine humaine est une petite prot\u00e9 ine de 140 acides amin\u00e9 s divis\u00e9 e d'un point de vue fonctionnel en 3 domaines. La partie amino-terminale (r\u00e9 sidus 1 \u00e0 60) contient 6 domaines de r\u00e9 p\u00e9 tition imparfaite (R1 \u00e0 R6) contenant des r\u00e9 sidus lysine, impliqu\u00e9 s dans la liaison aux lipides et aux membranes cellulaires. Le domaine central (r\u00e9 sidus 61 \u00e0 95) joue un r\u00f4 le essentiel dans les capacit\u00e9 s d'agr\u00e9 gation de la prot\u00e9 ine alors que l'extr\u00e9 mit\u00e9 carboxy-terminale (r\u00e9 sidus 96-140) serait responsable de l'activit\u00e9 et contient le principal sites de phosphorylation sur le r\u00e9 sidu s\u00e9 rine 129. B. Agr\u00e9 gation de l'a-synucl\u00e9 ine. Des \u00e9 tudes in vitro ont montr\u00e9 que l'a-synucl\u00e9 ine est en \u00e9 quilibre dynamique. La forme monom\u00e9 rique a une capacit\u00e9 naturelle \u00e0 s'agr\u00e9 ger en structures amylo\u00efdes gr\u00e2 ce \u00e0 son domaine central selon la progression suivante : dim\u00e8 res, oligom\u00e8 res, protofibrilles et fibrilles puis enfin corps de Lewy.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Grossi\u00e8 rement ascendante, elle est class\u00e9 e en 6 stades (Tableau 1) : les premi\u00e8 res l\u00e9 sions enc\u00e9 phaliques sont observ\u00e9 es dans le noyau dorsal du vague, le bulbe olfactif et les noyaux olfactifs ant\u00e9 rieurs au stade 1. Des agr\u00e9 gats d'asynucl\u00e9 ine sont alors d\u00e9 j\u00e0 pr\u00e9 sents dans les centres sympathiques m\u00e9 dullaires, dans les axones des eff\u00e9 rences vagales (noyau dorsal du vague) et au niveau du SNE. Au stade 2, les l\u00e9 sions gagnent les noyaux du raph\u00e9 et le locus coeruleus. C'est \u00e0 partir du stade 3 que le m\u00e9 senc\u00e9 phale et la substance noire sont touch\u00e9 s conjointement \u00e0 certains noyaux de la base (noyau basal de Meynert) et \u00e0 l'amygdale. L'atteinte de l'amygdale est massive au stade 4, et s'accompagne de l\u00e9 sions du m\u00e9 socortex temporal et de la corne d'Amon. Puis l'atteinte corticale gagne l'insula et le cortex cingulaire (stade 5) et le n\u00e9 ocortex dans son ensemble (stade 6).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Repr\u00e9 sentation sch\u00e9 matique des possibles facteurs responsables de l'agr\u00e9 gation et de la propagation de l'asynucl\u00e9 ine selon un m\u00e9 canisme prion-like. 1 -Entr\u00e9 e d'un facteur exog\u00e8 ne (virus, neurotoxique, agr\u00e9 gats d'a-synucl\u00e9 ine)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}