{
    "paper_id": "0a133ddd02339b743ecd4b1c225384796198b202",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": " 6 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1,
                    "end": 2,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Elke J\u00e4ger-Roman",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Husten"
        },
        {
            "text": "Karl ist ein drei Monate alter Junge, der bislang gesund war. Seit gut einer Woche ist er erk\u00e4ltet, hat Schnupfen und Husten, kein Fieber. Er wird gestillt, trinkt gut an der Brust, ist guter Dinge, lacht und erz\u00e4hlt. Jetzt am Wochenende ruft die Mutter in der Erste-Hilfe-Stelle einer Kinderklinik an, weil sie recht weit entfernt auf dem Lande lebt. Sie ist sehr besorgt, weil Karl einige Male so stark gehustet hatte, dass er \"blau\" wurde. Die betreuende Kinderund Jugend\u00e4rztin hatte ihn gerade erst untersucht und laut Mutter \"nichts gefunden\". Vorsorglich hat die Mutter einen Hustenanfall mit ihrem Smartphone aufgenommen und spielt der \u00c4rztin den Husten am Telefon vor. Diese h\u00f6rt Stakkatohusten, gefolgt von einem inspiratorischen Ziehen, und bittet die Mutter, die n\u00e4chstgelegene Kinderklinik aufzusuchen. II",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II Fallbeispiel"
        },
        {
            "text": "\u2022 Wie kann Husten charakterisiert werden? \u2022 Welche Merkmale unterscheiden einen unspezifischen \"normalen\" von einem spezifischen \"pathologischen\" Husten?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragen zum Fallbeispiel"
        },
        {
            "text": "\u2022 Wie werden akute Infektionen der oberen und unteren Atemwege diagnostiziert?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragen zum Fallbeispiel"
        },
        {
            "text": "Husten ist im Vorschul-und Grundschulalter der h\u00e4ufigste akute Vorstellungsanlass in der p\u00e4diatrischen Praxis. Erst im Jugendalter r\u00fcckt Husten an die zweite Stelle der Vorstellungsanl\u00e4sse. Meist sind sogenannte banale Infekte der oberen Luftwege die Ursache des akuten Hustens, von denen Kleinkinder j\u00e4hrlich im Mittel bis zu acht Episoden durchmachen. Da sich die Atemwegsinfekte in den Wintermonaten h\u00e4ufen, entsteht bei manchen Eltern der Eindruck, dass das Kind chronisch huste. Dies ist immer Anlass zu gro\u00dfer Besorgnis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Auch bei der h\u00e4ufigsten chronischen Erkrankung im Kindesalter, dem Asthma bronchiale, ist anhal-tender Husten oft das f\u00fchrende Symptom, das zur Kl\u00e4rung der Diagnose f\u00fchrt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Als Husten wird das explosionsartige Aussto\u00dfen von Luft aus den Atemwegen bezeichnet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Husten ist ein physiologischer Schutzreflex zur Reinigung der Atemwege von Schleim und Fremdpartikeln (\"Hustenclearance\"). Er wird ausgel\u00f6st durch entz\u00fcndliche, mechanische, physikalische oder chemische Irritation der an vielen Stellen der Atemwege lokalisierten Hustenrezeptoren. Diese finden sich in der Nase, den paranasalen Sinus, in Pharynx, Trachea, Bronchien und Pleura. Hustenrezeptoren befinden sich auch au\u00dferhalb der Atemwege, z. B. in den Ohren, am Zwerchfell, Pericard und Magen. Das Lungenparenchym dagegen enth\u00e4lt keine Hustenrezeptoren, sodass eine Pneumonie nicht immer mit Husten einhergeht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Klinisch wird der Husten u. a. charakterisiert durch seine Dauer: akut < 3 Wochen, subakut 3-8 Wochen und chronisch > 8 Wochen (eine von mehreren Definitionen) und durch Qualit\u00e4ten wie bellend, trocken, stakkatoartig, feucht etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Die h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr akuten Husten sind Infektionen der oberen und seltener auch der unteren Atemwege, meist durch virale Erreger, aber auch durch Bakterien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Rezidivierende oder saisonale Episoden von Husten oder chronischer Husten mit oder ohne Begleitung von Giemen und Atemnot sind verd\u00e4chtig auf hyperreagible Bronchien oder Asthma bronchiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "dergrund. Da junge Kinder ihre Nase nicht freimachen, d. h. weder schn\u00e4uzen noch \"hochziehen\" k\u00f6nnen, f\u00fchrt bei ihnen Schnupfen insbesondere nachts oft durch den retronasalen \"drip\" zu Husten. Eltern berichten dann besorgt \u00fcber \"schleimigen\" Husten und \"rasselnde\" Atemger\u00e4usche. Der Schlaf von Kind und Eltern kann nachhaltig gest\u00f6rt sein. \u00c4ltere Kinder und Jugendliche klagen oft zu Beginn der Erk\u00e4ltung \u00fcber Halsschmerzen oder -kratzen (\u203a Kap. 6.6 Pharyngitis). Bei ihnen ist die Erk\u00e4ltung ebenfalls in zwei Drittel der F\u00e4lle von Husten begleitet, der oft noch ein bis zwei Wochen nach Sistieren des Schnupfens fortbesteht. Eine \u00c4nderung von Farbe und Konsistenz des Schnupfens im Verlauf der Erkrankung ist normal und bedeutet nicht, dass eine bakterielle Superinfektion stattgefunden oder sich eine Sinusitis entwickelt hat. H\u00e4ufig treten Ohrdruckprobleme auf oder (virale) Bindehautentz\u00fcndungen, besonders bei jungen Kindern.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Husten, Atemnot, oft auch Fieber und bei Kleinkindern Nahrungsverweigerung sind die h\u00e4ufigsten Krankheitssymptome, \u00fcber die Eltern von Kindern mit Infektionen der unteren Atemwege (Bronchiolitis, obstruktive Bronchitis, Pneumonie) bei Vorstellung in der Praxis berichten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Husten und Atemnot bei Infektionen der unteren Atemwege"
        },
        {
            "text": "Je nach Alter der Kinder und Schweregrad der Erkrankung ist der Allgemeinzustand mehr oder weniger ausgepr\u00e4gt reduziert. Die Kinder sind blass, haben einen \u00e4ngstlichen Gesichtsausdruck, sie sind auffallend ruhig oder auch wechselnd agitiert. Tachypnoe ist das konsistenteste Zeichen der Atemnot. Dazu kommen die Zeichen vermehrter m\u00fchsamer Atemarbeit mit jugul\u00e4ren, intercostalen und epigastrischen Einziehungen und Nasenfl\u00fcgeln. Eventuell ist eine st\u00f6hnende Ausatmung und Distanzgiemen zu h\u00f6ren (bei bronchialer Obstruktion) oder kurzer ansto\u00dfender Husten. Die thorakalen Atemexkursionen k\u00f6nnen beidseitig (Asthma; Bronchopneumonie) oder nur einseitig (lob\u00e4re Pneumonie) vermindert sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Husten und Atemnot bei Infektionen der unteren Atemwege"
        },
        {
            "text": "Die Auskultation von Kleinkindern mit Atemnot ist oft wenig ergiebig, da diese die Aufforderung \"atme tief ein und aus\" nicht verstehen. Manchmal gelingen einige forcierte Exspirationen durch das \"Ausblasen lassen\" eines Otoskopes. Ansonsten sind z. B. bei S\u00e4uglingen mit Bronchiolitis \u00fcberall inspiratorisch, weniger exspiratorisch feinblasige feuchte Rasselger\u00e4usche zu h\u00f6ren (Knistern), die nicht zur Diagnose einer Pneumonie f\u00fchren sollten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Husten und Atemnot bei Infektionen der unteren Atemwege"
        },
        {
            "text": "Bei Asthma bronchiale und obstruktiver Bronchitis h\u00f6rt man typischerweise ein verl\u00e4ngertes oder giemendes (pfeifendes) Atemger\u00e4usch. Bei Kindern mit schwerer Obstruktion kann das Atemger\u00e4usch sehr leise sein (\"stille Obstruktion\"); diese Kinder zeigen ansonsten schwere Atemnotzeichen. Bei Pneumonie oder Bronchopneumonie kann das Atemger\u00e4usch ebenfalls abgeschw\u00e4cht oder Bronchialatmen zu h\u00f6ren sein. Nebenger\u00e4usche sind mittel-bis feinblasiges Rasseln.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Husten und Atemnot bei Infektionen der unteren Atemwege"
        },
        {
            "text": "Atemnot ist einer der h\u00e4ufigsten akuten station\u00e4ren Einweisungsgr\u00fcnde f\u00fcr Kinder unter einem Jahr.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Husten und Atemnot bei Infektionen der unteren Atemwege"
        },
        {
            "text": "Eltern, die ihr Kind mit \"Husten\" vorstellen, berichten in der Regel spontan, ob es sich um einen neu aufgetretenen Husten handelt, der ihnen Sorgen macht, oder ob das Kind \"schon seit Wochen hustet\". Zur Qualit\u00e4t des Hustens oder den n\u00e4chtlichen Atemger\u00e4uschen befragt, k\u00f6nnen viele Eltern keine gut verwertbaren Aussagen machen. Man h\u00f6rt oft Schilderungen wie \"hustet so tief\", \"hustet ganz schrecklich\", \"bekommt keine Luft\", \"macht so komische Atemger\u00e4usche\", \"hustet die ganze Nacht\". Elterliche Angaben zur H\u00e4ufigkeit und Schwere von Hustenanf\u00e4llen insbesondere in der Nacht korrelieren nicht gut mit objektivem Audiorecording. Dagegen stimmen elterliche und \u00e4rztliche Einsch\u00e4tzung zur Hustenqualit\u00e4t \"feucht\" versus \"trocken\" gut \u00fcberein. Es ist hilfreich, wenn der Arzt z. B. einen inspiratorischen Stridor, Giemen oder auch einen Stakkatohustenanfall imitieren kann. Eltern k\u00f6nnen sich dann oft auf diese Begleitger\u00e4usche festlegen. Wenn eine entsprechende Kl\u00e4rung nicht unmittelbar notwendig ist, kann man die Eltern bitten, den Husten zu Hause mit einem Smartphone aufzunehmen. Dies kann z. B. bei Keuchhustenanf\u00e4llen zielf\u00fchrend sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosen und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Die Liste der h\u00e4ufigen und seltenen Ursachen f\u00fcr Husten ist lang. Die Erhebung anamnestischer Daten und Fakten hilft, die Ursachen einzugrenzen (\u203a Tab. 6.1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosen und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Bei allen akuten Erkrankungen der Atemwege mit Husten wird die Diagnose nach Anamnese und symptombezogener Untersuchung klinisch gestellt. Begleitsymptome wie Schnupfen und Fieber machen eine virale Infektion wahrscheinlich. Im Einzelfall hat die Kenntnis der verursachenden Viren (\u203a Tab. 6.2) keine Bedeutung f\u00fcr das weitere therapeutische Vorgehen, auch wenn einige Viren bevorzugt bestimmte Erkrankungen ausl\u00f6sen. Trotzdem kann die Kenntnis der epidemiologischen Lage hilfreich sein f\u00fcr die zu erwartende Gesamtsituation in der Kommune, z. B. bei zirkulierenden RSV-oder Influenza-Viren oder in der Schule geh\u00e4uft auftretenden Mykoplasmen-Pneumonien. Die Vorhaltung entsprechender Schnellteste ist im Rahmen der Grundversorgung nicht sinnvoll. Einige Viren verursachen geh\u00e4uft spezielle Krankheitsbilder (\u203a Tab. 6.3):",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 293,
                    "text": "6.2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akuter Husten"
        },
        {
            "text": "\u2022 Rhinoviren: Schnupfen/\"Erk\u00e4ltungskrankhei- \u2022 Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen alle atemwegsaffinen Viren alle Krankheitsbilder der oberen und unteren Atemwege verursachen. Bei Zeichen von angestrengter Atmung, Atemnot und/oder Giemen ist die altersabh\u00e4ngige Erh\u00f6hung der Atemfrequenz das sensibelste Zeichen zur Beurteilung der Schwere der Erkrankung (\u203a Tab. 6.4) . Bei Atemnotzeichen und/oder Verdacht auf Hypox\u00e4mie gibt es eine starke Empfehlung f\u00fcr den Einsatz der Pulsoxymetrie, um \u00fcber das weitere Vorgehen ambulant vs. station\u00e4r entscheiden zu k\u00f6nnen. Bei anhaltender pO 2 -S\u00e4ttigung < 92 ist eine station\u00e4re Einweisung angeraten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "6.4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akuter Husten"
        },
        {
            "text": "Ein akuter Husten bei Erk\u00e4ltungskrankheiten klingt in der Regel nach zehn bis 14 Tagen von alleine ab, jedoch hustet immerhin jedes 10. Kind auch noch nach vier Wochen. Nach bestimmten Virusinfektionen (z. B. Influenza-oder Parainfluenza-Infektionen) husten einige Kinder sogar bis zu sechs Monate lang (sog. benigner postviraler Husten).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akuter \"normaler\" Husten bei Erk\u00e4ltungskrankheiten"
        },
        {
            "text": "Die N\u00e4chte mit hustenden Kleinkindern bei Erk\u00e4ltung k\u00f6nnen f\u00fcr Eltern aufreibend sein, weil sowohl das Kind als auch sie selber h\u00e4ufig wach werden. Das tr\u00e4gt dazu bei, dass H\u00e4ufigkeit und Schwere der kindlichen Hustenanf\u00e4lle in der elterlichen Wahrnehmung st\u00e4rker empfunden werden, als objektiv in Audio-Aufnahmen nachzuweisen ist. Hinzu kommt, dass dem Symptom Husten etwas Gef\u00e4hrliches anhaftet (Lungenentz\u00fcndung, Tuberkulose). Selbst wenn der Arzt nach Untersuchung des Kindes versichert hat, dass es sich nur um eine banale Erk\u00e4ltung handelt, die bei einem zuvor gesunden Kind erfahrungsgem\u00e4\u00df bald abklingen wird, w\u00fcnschen viele Eltern eine Behandlung des Hustens (\"Schreiben Sie keinen Hustensaft auf?\"). Die Versicherung, dass es leider keine effektiven Hustenmittel gibt ist f\u00fcr viele Eltern nicht \u00fcberzeugend, im Gegenteil, oft bleibt unausgesprochen im Raum stehen, dass der Arzt aus Kostengr\u00fcnden kein Hustenmittel aufschreiben m\u00f6chte oder auch, dass er das Problem des Kindes nicht erfasst hat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akuter \"normaler\" Husten bei Erk\u00e4ltungskrankheiten"
        },
        {
            "text": "Die Liste alter Hausmittel gegen Erk\u00e4ltung und Husten ist lang. In Deutschland haben Hustentees (z. B. mit Salbei, Thymian, Anis und Efeu) Tradition oder auch selbst hergestellte Hustens\u00e4fte aus einem Dekokt (Abkochung) von Zwiebeln und Fenchelhonig. Des Weiteren sind Einreibungen der Brust mit \u00e4therischen \u00d6len, Brustwickel, Kamille-Dampfb\u00e4der und vieles mehr beliebt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlung"
        },
        {
            "text": "Es gibt derzeit kein Medikament, das in guten wissenschaftlichen Studien bei einer ausreichenden Anzahl von Kindern die Dauer des akuten Erk\u00e4ltungshustens und/ oder seine Intensit\u00e4t erkennbar beeinflusst.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Dies gilt f\u00fcr alle Substanzklassen (pflanzliche und chemische Expektorantien, Mucolytika, Antihistaminika). Unter den Hustenstillern sind seit Kurzem Codein und Dihydrocodein f\u00fcr Kinder unter 12 Jahren nicht mehr zugelassen (European Medicines Agency=EMA). Dextromethorphan hat sich gegen\u00fcber Placebo nicht als wirksamer erwiesen. Noscapin ist ab dem 6. Lebensmonat zugelassen, relativ nebenwirkungsarm, aber auch nicht an Kindern in guten Placebo-kontrollierten Studien untersucht. Feuchtinhalationen mit physiologischer Kochsalzl\u00f6sung werden von vielen Kinder-und Jugend\u00e4rzten insbesondere f\u00fcr S\u00e4uglinge und junge Kinder als hustenlindernd gesch\u00e4tzt, sind jedoch auch nicht auf ihre Effektivit\u00e4t untersucht worden. Es ist fraglich, ob damit mehr als eine \"Befeuchtung\" der oberen Atemwege erreicht wird. Demgegen\u00fcber scheint die Inhalation von hypertoner Kochsalzl\u00f6-Tab. 6 Glukose ist gegen\u00fcber anderen, gepr\u00fcften, h\u00e4ufig angewandten Hustens\u00e4ften hinsichtlich einer Linderung von Hustensymptomen wirksam. Man nimmt eine reversible Blockade von Hustenrezeptoren an der Rachenhinterwand und am Trachealeingang an. Dies ist auch das Wirkprinzip von Honig, der ebenfalls den Hustenreiz lindert. Er ist wirksamer als Placebo. Ob auch die Dauer des Hustens beeinflusst wird, ist bislang nicht untersucht. Honig darf Kindern unter 1 Jahr wegen der Gefahr des Botulismus nicht verabreicht werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 873,
                    "end": 874,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Was also ist zu tun? Sicher ist gute Aufkl\u00e4rung angebracht \u00fcber die Notwendigkeit, aber auch Gutartigkeit des Hustens. Wenn angebracht, sollte die Gelegenheit wahrgenommen werden, f\u00fcr eine rauchfreie Umgebung zu pl\u00e4dieren. Eltern sollten auf ausreichende Fl\u00fcssigkeitszufuhr zur Schleiml\u00f6sung achten (aber junge Kinder trinken oft nicht mehr). Abschwellende Nasentropfen zur Nacht und Hochlagern der jungen Kinder kann eine gewisse Erleichterung bringen. Die Schlafzimmertemperatur sollte eher k\u00fchl gehalten werden (um 18 Grad). Wenn die unvermeidliche Frage nach dem Hustensaft kommt, helfen die \u00e4rztlichen Erkl\u00e4rungen zur fraglichen Wirksamkeit der S\u00e4fte manchmal, aber oft auch nicht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "In mehreren Studien hat sich die Gabe eines Placebo-Saftes gegen\u00fcber Nichtbehandlung \u00fcberlegen gezeigt. In einer amerikanischen Studie zeigte sich, dass Eltern nach Gabe eines Hustensaftes besser schlafen k\u00f6nnen. Ein (Placebo-)Saft, der keine Nebenwirkungen hat, kann vielleicht die Zufriedenheit dieser Eltern erh\u00f6hen. Das Bonmot \"h\u00e4tte ich die Kraft, nichts zu tun, ich t\u00e4te es\" beschreibt das Husten-Dilemma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Der virale Krupp (synonym: Pseudokrupp, Laryngitis subglottica, akute stenosierende Laryngotracheitis) tritt wie alle Atemwegsinfektionen in den Win-termonaten geh\u00e4uft bei Kleinkindern auf. Der akuten Obstruktion (kurz unterhalb des Larynx) ist oft nur ein leichter Infekt vorausgegangen, manchmal begleitet von Bellhusten und Heiserkeit. Die Eltern berichten, dass sie in der Nacht pl\u00f6tzlich durch laute Einatmen-Ger\u00e4usche (inspiratorischer Stridor), bellenden Husten und Unruhe des Kindes wach geworden sind. Je nach Vor-Information haben sie das Kind in der Nacht unter dem subjektiven Eindruck einer bedrohlichen Atemnot in der n\u00e4chst erreichbaren Kinderklinik vorgestellt, oder sie haben das Kind auf dem Arm an die k\u00fchle Luft gebracht und ihm ein Glucocorticoid verabreicht. Wenn das Kind dann morgens in der Praxis vorgestellt wird, ist es meist schon auf dem Weg der Besserung. Die Kinder wirken nicht sonderlich krank, haben in Ruhe keine erschwerte Atmung mehr, entwickeln aber unter Aufregung w\u00e4hrend der \u00e4rztlichen Untersuchung noch einen inspiratorischen Stridor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virales Krupp-Syndrom"
        },
        {
            "text": "Zum Abend hin kann es allerdings durchaus nochmals zu einer Zunahme der oben geschilderten Symptome kommen, was ggf. erneute Therapiema\u00dfnahmen n\u00f6tig macht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virales Krupp-Syndrom"
        },
        {
            "text": "Da einzelne Kinder zur wiederholten Entwicklung eines Krupps neigen, sollten die Eltern f\u00fcr ein zuk\u00fcnftiges Selbstmanagement angeleitet werden: 1. Ruhe bewahren! 2. k\u00fchle Luft atmen lassen 3. abschwellendes Nasenspray geben, wenn n\u00f6tig. Eltern sollten \u00fcber die Zeichen zunehmender Atemnot aufgekl\u00e4rt werden -wenn Kinder kurzatmiger werden, das Atemger\u00e4usch leiser wird und/oder ein Pfeifen bei der Ausatmung zu h\u00f6ren ist -, damit sie entscheiden k\u00f6nnen, ob das Kind \u00e4rztliche Hilfe braucht. Feuchtinhalationen bringen keine klinische Besserung, dagegen ist die Gabe eines Glucocorticoids per os, rektal, systemisch oder hochdosiert inhalativ auch bei leichten F\u00e4llen von Krupp evidenzbasiert wirksam. (Wirkungseintritt nach ca. 1 Stunde). Die Gabe per os oder rektal sollte aufgrund der raschen und sicheren Applikation bevorzugt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr einen mittelschweren bis schweren Verlauf des Krupp kann diese Zeit \u00fcberbr\u00fcckt werden mit einer Epinephrin-Inhalation, die innerhalb von 10 Minuten wirksam wird, aber nach 2 Stunden abgeklungen ist. Diese Inhalation sollte allerdings beim ersten Mal un-6 .1 Husten 6 ter \u00e4rztlicher Kontrolle erfolgen wegen des m\u00f6glichen Rebound-Effektes nach Inhalation von Sympathomimetika. Epinephrin sollte deshalb auch nur in Kombination mit einem Steroid angewandt werden und eine Beobachtung des Kindes gew\u00e4hrleistet sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Bei h\u00e4ufig rezidivierendem Krupp sollte das Kind etwa ab dem 3.-4. Lebensjahr auf eine Hausstaubmilbensensibilisierung getestet werden, die bei ca. 30 % der Kinder positiv ausf\u00e4llt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Kindgerechte Darreichungsformen der Glucocorticoide: H\u00fcbe (Budiair \u00ae /Pulmicort \u00ae Dosieraerosol)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Das klinische Bild der Bronchiolitis beruht auf einer akuten Entz\u00fcndung der Bronchiolen mit \u00d6dem, Nekrose der epithelialen Zellen der Bronchiolen und vermehrter Schleimproduktion. Die Infektionskrankheit wird zu > 80 % durch RS-Viren verursacht. Es ist die h\u00e4ufigste akute schwere und auch bedrohliche Obstruktion der unteren Atemwege bei Kindern unter einem Jahr. Insbesondere bei jungen S\u00e4uglingen kann es schnell zu einer rapiden Verschlechterung der Atmung mit Hypox\u00e4mie kommen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchiolitis"
        },
        {
            "text": "Die Diagnose wird klinisch gestellt. Der Grad der Atemnot (pO 2 < 92) entscheidet \u00fcber die station\u00e4re Einweisung. Risikofaktoren f\u00fcr einen schweren Verlauf sind: Da sich das klinische Bild der Bronchiolitis oft nicht sicher von einer obstruktiven Bronchitis des \u00e4lteren S\u00e4uglings abgrenzen l\u00e4sst, ist der probatorische Einsatz von Salbutamol, Ipratropium und hypertoner Kochsalzl\u00f6sung gerechtfertigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchiolitis"
        },
        {
            "text": "Die ambulant erworbene Lungenentz\u00fcndung (Pneumonie) ist eine akute Entz\u00fcndung des Lungenparenchyms. Je nach Ausdehnung manifestiert sie sich als Herd-oder Lob\u00e4rpneumonie. Geht sie von den Bronchien aus, spricht man von Bronchopneumonie. Die Tachypnoe ist das konsistenteste Zeichen der Pneumonie. Im S\u00e4uglings-und Kleinkindesalter sind Viren die Haupterreger der Lungenentz\u00fcndungen, ab dem 5. Lebensjahr stehen bakterielle Erreger im Vordergrund, v. a. S. pneumoniae und M. pneumoniae (\u203a Tab. 6.2) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 485,
                    "end": 497,
                    "text": "(\u203a Tab. 6.2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ambulant erworbene Pneumonie/ Bronchopneumonie"
        },
        {
            "text": "Die Diagnose der Pneumonie wird klinisch gestellt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ambulant erworbene Pneumonie/ Bronchopneumonie"
        },
        {
            "text": "Es gibt keine Empfehlung auf Basis der Evidenzgrade f\u00fcr:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ambulant erworbene Pneumonie/ Bronchopneumonie"
        },
        {
            "text": "\u2022 Blutbild mit Differenzierung, \u2022 CRP sowie \u2022 R\u00f6ntgen-Thorax, da diese Untersuchungen keine sichere Unterscheidung zwischen viraler und bakterieller Infektion erm\u00f6glichen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ambulant erworbene Pneumonie/ Bronchopneumonie"
        },
        {
            "text": "Mit hoher Wahrscheinlichkeit (98 %) ist eine Pneumonie bei folgenden Atemfrequenzen ausgeschlossen (fieberfreies ruhiges Kind):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ambulant erworbene Pneumonie/ Bronchopneumonie"
        },
        {
            "text": "\u2022 < 60/min bei S\u00e4uglingen unter 6 Monaten \u2022 < 50/min bei S\u00e4uglingen unter 12 Monaten \u2022 < 40/min bei Kleinkindern (1) (2) (3) (4) (5) \u2022 < 20/min bei Kindern \u00fcber 5 Jahre Eine R\u00f6ntgen-Thoraxuntersuchung ist jedoch angeraten, wenn Kind ad\u00e4quat \u00fcberwachen zu k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 116,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 132,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ambulant erworbene Pneumonie/ Bronchopneumonie"
        },
        {
            "text": "Es gibt unterschiedliche Definitionen von chronischem Husten z. B. als > 4 Wochen oder als > 8 Wochen; in letzterem Fall wird noch ein subakuter = prolongierter Husten von 3-8 Wochen definiert. Die h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr diesen prolongierten Husten ist der benigne postvirale Husten. Es gibt eine Vielzahl von Ursachen f\u00fcr den chronischen Husten (\u203a Tab. 6.5) . Dieser bedarf immer einer Abkl\u00e4rung, h\u00e4ufig in Zusammenarbeit mit dem p\u00e4diatrischen Pneumologen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 353,
                    "end": 357,
                    "text": "6.5)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chronischer Husten"
        },
        {
            "text": "Bis zum Alter von sechs Jahren haben 50 % aller Kinder gelegentlich oder h\u00e4ufiger Infekt-assoziiert pfeifende, giemende Atemger\u00e4usche (Bronchiolitis beim S\u00e4ugling, obstruktive Bronchitis beim Kleinkind). Bei mehr als 20 % dieser Kinder verschwinden diese Episoden bis zum Schulalter (\"es w\u00e4chst sich aus\"). Bei den verbleibenden 30 % der Kinder entwickelt sich bei der H\u00e4lfte der Kinder ein Asthma bronchiale, das bis ins Erwachsenenalter bestehen bleibt. Vor allem im fr\u00fchen Kindesalter k\u00f6nnen typische Asthmasymptome v\u00f6llig fehlen. Hier zeigt sich oft ein persistierender Husten im infektfreien Intervall, der typischerweise in der Nacht (beim Einschlafen, in der 2. Nachth\u00e4lfte, beim Aufstehen), aber auch nach emotionaler Erregung (Weinen, Schreien) oder nach k\u00f6rperlicher Belastung auftritt und sich durch konventionelle Hustentherapie nicht beeinflussen l\u00e4sst. Hier kann sich durchaus die Indikation zu einer intermittierenden antiinflammatorischen Inhalationstherapie ergeben, wenn diese Beschwerden chronisch (> 8 Wochen) werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pfeifen und Giemen beim Kleinkind"
        },
        {
            "text": "Eltern eines betroffenen Kleinkindes wollen wissen, ob die rezidivierenden obstruktiven Bronchitiden bei ihrem Kind schon ein Asthma sind, was man zu diesem Zeitpunkt jedoch nicht sicher sagen kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pfeifen und Giemen beim Kleinkind"
        },
        {
            "text": "Bei Kleinkindern mit mehr als vier Episoden mit Giemen sind eine Reihe von Risikofaktoren f\u00fcr die Entwicklung eines sp\u00e4teren Asthma bronchiale (> 6. Lebensjahr) identifiziert worden Der asthmapr\u00e4diktive Index \u2022 R\u00f6ntgen-Thorax (+) \u2022 Schwei\u00dftest (+) Bei Verdacht auf hyperreagible Bronchien und Ausschluss von anderen schwerwiegenden Erkrankungen ist bei Kleinkindern je nach H\u00e4ufigkeit der obstruktiven Episoden und jetzt anhaltendem Husten ein diagnostischer Therapieversuch (auch \u203a 6.2) mit einem inhalativen Kortikosteroid (ICS) \u00fcber 4-6 Wochen oder auch f\u00fcr 2-3 Wochen mit einem Leukotrien-Antagonisten (Montelukast f\u00fcr Kinder < 2. Lebensjahr) angeraten. Zur Inhalation mit Dosieraerosolen sind Inhalierhilfen mit Maske f\u00fcr S\u00e4uglinge oder Kleinkinder empfohlen. Ab 5 Jahren ist die Inhalation mit einem Mundst\u00fcck der Maske vorzuziehen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 229,
                    "text": "R\u00f6ntgen-Thorax (+)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 247,
                    "text": "Schwei\u00dftest (+)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pfeifen und Giemen beim Kleinkind"
        },
        {
            "text": "Telefonische Verdachtsdiagnose: Keuchhusten Die Kinder-und Jugend\u00e4rztin hat am Telefon einen typischen Keuchhustenanfall mit Stakkatohusten und inspiratorischem Ziehen geh\u00f6rt. Karl, 3 Monate alt, wird w\u00e4hrend des Hustens blau (zyanotisch). Junge S\u00e4uglinge entwickeln statt der Hustenanf\u00e4lle nicht selten auch Apnoen (Atemstillst\u00e4nde), die auch t\u00f6dlich verlaufen k\u00f6nnen. Die Komplikationsrate mit Pneumonien und gelegentlich neurologischen Komplikationen wie Enzephalopathien und Krampfanf\u00e4llen liegt bei 10 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Karl wurde 14 Tage intensivmedizinisch \u00fcberwacht. Die Ansteckungsquelle konnte nicht gefunden werden. II \u2022 Welche Differenzialdiagnosen m\u00fcssen bedacht werden, besonders hinsichtlich der verschiedenen Lebensalter der jungen Patienten (fr\u00fches Kindesalter, Schulalter, Jugendalter)?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "\u2022 Wie sieht die geeignete Therapie aus?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Die h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr chronischen Husten im Kindes-und Jugendalter ist das Asthma bronchiale bzw. ein hyperreagibles Bronchialsystem. Im deutsch sprachigen Raum sind ca. 10 % der Kinder \u00fcber sechs Jahre betroffen. Die meisten Kinder haben ein leicht-bis mittelgradig schweres Asthma. Nur 4-5 % der Kinder haben ein schweres Asthma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Asthma bronchiale \u2022 Chronisch entz\u00fcndliche Erkrankung der Atemwege (mit eosinophiler und/oder neutrophiler Inflammation) \u2022 Reversible Atemwegsobstruktion (spontan oder nach ad\u00e4quater Behandlung) \u2022 Bronchiale Hyperreagibilit\u00e4t 6 .2 Husten bei hyperreagiblen Bronchien/Asthma bronchiale 6 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 286,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Rezidivierende Episoden von \u2022 Husten, chronisch, trocken, auch ohne Erk\u00e4ltungszeichen, v. a. n\u00e4chtlich (\"hustet die ganze Nacht\") und fr\u00fchmorgens; nach Toben, Rennen, Sport \u2022 Giemen, Pfeifen (\"Fiepen\", Keuchen, ziehende Atemger\u00e4usche)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "\u2022 Atemnot (\"bekommt schlecht oder keine Luft\") \u2022 Verl\u00e4ngerte Ausatmung, Kurzatmigkeit",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Asthma bronchiale ist im Kindesalter sehr variabel, was v. a. bei j\u00fcngeren Kinder immer wieder zu diagnostischen Unsicherheiten f\u00fchrt (\u203a Abb. 6.1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose"
        },
        {
            "text": "Typische Ausl\u00f6ser einer asthmatischen Reaktion sind eine Allergie, k\u00f6rperliche Anstrengung, Infekte und eine Reihe von inhalativen Noxen (Tabakrauch, L\u00f6sungsmittel etc.) . Auch bestimmte Wetterlagen (Nebel, Regen, feuchtkalte Luft etc.) und starke Emotionen (Angst, Trauer, Wut, \"Stress\", Lachen etc.) werden zu potenten Asthmaausl\u00f6sern gez\u00e4hlt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 169,
                    "text": "(Tabakrauch, L\u00f6sungsmittel etc.)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose"
        },
        {
            "text": "Peak-Flow-Messungen sind die einfache Bestimmung von Atemspitzensto\u00df (peak exspiratory flow, PEF) und dessen tageszeitunabh\u00e4ngiger Variabilit\u00e4t. Die Variabilit\u00e4t l\u00e4sst sich aus dem gemessenen Tagesmaximum und -minimum errechnen. Die Asthmadiagnose gilt bei einer persistierenden Variabilit\u00e4t von > 20 % als gesichert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Peak Flow"
        },
        {
            "text": "Verwertbarkeit eingeschr\u00e4nkt, da nur Messung der Obstruktion der gro\u00dfen Atemwege; eine periphere Obstruktion wird nicht erfasst.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Peak-Flow-Messungen"
        },
        {
            "text": "Die Spirometrie (\u203a Abb. 6.2) stellt die Basis der Lungenfunktionsuntersuchung dar. Die Qualit\u00e4t und Verwertbarkeit von Lungenfunktionsmessungen h\u00e4ngt entscheidend von der Mitarbeit des Patienten ab.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spirometrie"
        },
        {
            "text": "Spirometrieger\u00e4te werden meist zu akzeptablen Preisen angeboten; entscheidend sind hier Ger\u00e4tequalit\u00e4t und die Ausbildung des Untersuchungspersonals.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spirometrie"
        },
        {
            "text": "Mit der Spirometrie werden wichtige Messgr\u00f6\u00dfen erfasst (\u203a Tab. 6.6). Durchf\u00fchrung Spirometrie:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spirometrie"
        },
        {
            "text": "\u2022 Patient sitzt bequem, Nasenklammer aufsetzen \u2022 Einige Ruheatemz\u00fcge \u2022 Erst ruhige (nicht forcierte) Exspiration Abb. 6 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 119,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spirometrie"
        },
        {
            "text": "Bei Kindern und Jugendlichen ist die Darstellung in Form einer Fluss-Volumen-Kurve sinnvoll und wichtig, da h\u00e4ufiger vor allem bei j\u00fcngeren Kindern hiermit pathologische Befunde erhoben werden k\u00f6nnen, obgleich die FEV 1 noch v\u00f6llig in Ordnung ist. Diese Messung kann im Rahmen des Atemman\u00f6vers zur normalen Spirometrie (siehe oben) erfasst werden. Bei der Fluss-Volumen-Kurve (F/V-Kurve) werden die maximalen in-und exspiratorischen Fl\u00fcsse gegen das forciert geatmete Volumen auf unterschied-lichen Volumenniveaus aufgezeichnet (\u203a Abb. 6.3) . Mit ihr kann ein rascher \u00dcberblick \u00fcber bestehende obstruktive oder restriktive Ventilationsst\u00f6rungen gewonnen werden (\"W\u00e4scheleine\"). \u2022 Anstieg des Peakflow um +20 % \u2022 Anstieg der FEV1 um +15 % \u2022 Verbesserung von MEF 50 und MEF 25 mit -Normalisierung der Form der F/V-Kurve -Abfall des Atemwiderstands um -50 % Lauftest (\"free-running-test\")",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 536,
                    "end": 540,
                    "text": "6.3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fluss-Volumen-Kurve"
        },
        {
            "text": "Bei fehlendem Nachweis einer pulmonalen Obstruktion und gleichzeitig typischer Asthma-Anamnese kann die Diagnosestellung des Asthmas durch den Nachweis der bronchialen Hyperreagibilit\u00e4t (BHR) via standardisierter Lauf-Provokation erfolgen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fluss-Volumen-Kurve"
        },
        {
            "text": "Ziel der Asthmatherapie (\u203a Tab. 6.7) ist es, dem erkrankten Kind ein normales Leben mit Teilhabe an altersgem\u00e4\u00dfen k\u00f6rperlichen und sozialen Aktivi-t\u00e4ten (Sport, Spiel, Schule, Kindergarten etc.) zu erm\u00f6glichen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung bei Asthma bronchiale"
        },
        {
            "text": "\u2022 Bedarfsmedikation (\"Reliever\") \u03b2 2 -Adrenergic-Rezeptor-Agonisten -\"RABA = Rapid Acting Beta2-Agonists\": Salbutamol, Terbutalin -\"LABA = Long Acting Beta2-Agonists\": Salmeterol, Formoterol -Anticholinergikum (Ipratropiumbromid-Atrovent \u00ae )",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medikamente zur Behandlung des Asthma bronchiale"
        },
        {
            "text": "bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern \u2022 Dauermedikation (\"Controller\") zur Langzeittherapie der asthmatischen Entz\u00fcndung -ICS (Inhalative Corticosteroide): bei Kindern am besten untersucht sind Budesonid und Fluticason -LTRA (Leucotrienrezeptorantagonisten wie Montelukast) Die antientz\u00fcndliche Dauertherapie ist das Mittel der Wahl zur Therapie des Asthma bronchiale, da die akute und chronische Entz\u00fcndung herausragendes Charakteristikum ist. Glucocorticosteroide (GCS) sind in der Asthmatherapie die effektivste antientz\u00fcndliche Medikamentengruppe. Inhalative Corticosteroide (ICS) verbessern die Lungenfunktion und die bronchiale Hyperreagibilit\u00e4t (BHR) durch Unterdr\u00fcckung der entz\u00fcndlichen Prozesse in den Atemwegen und verhelfen hierdurch zu einer gebesserten Symptomkontrolle. Diese Effekte gelten allerdings nur w\u00e4hrend der Zeit der Behandlung (\u203a Tab. 6.8) . Nach Absetzen der ICS kommt es meist nach wenigen Wochen zu erneuten Symptomen bei gesteigerter BHR und verschlechterter Symptomkontrolle. Zu den Entz\u00fcndungshemmern geh\u00f6ren neben den Glucocorticoiden (GCS) auch Leukotrien-Rezeptor-Antagonisten (LTRA), Immunmodulatoren, Cromone und indirekt auch die monoklonalen anti-IgE-Antagonisten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 267,
                    "text": "Montelukast)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 855,
                    "end": 859,
                    "text": "6.8)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medikamente zur Behandlung des Asthma bronchiale"
        },
        {
            "text": "\u2022 F\u00fcr keine Langzeittherapie konnte ein pr\u00e4ventiver Einfluss auf die sp\u00e4tere Asthmaentwicklung gezeigt werden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Langzeittherapie im Kindesalter"
        },
        {
            "text": "Die wesentlichen Einflussgr\u00f6\u00dfen in der Wahl des patientengerechten Inhalationssystems sind einfache Bedienung und das dem Alter und Entwicklungsstand des Kindes angepasste Device. Ziel ist, das zu verabreichende Medikament m\u00f6glichst gleichm\u00e4\u00dfig im Bronchialsystem zu deponieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besonderheiten der Inhalationstherapie"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dosieraerosol: m\u00f6glichst mit Inhalierhilfe (Spacer), gute Wirkstoffdeposition \u2022 D\u00fcsenvernebler: v. a. in der Akuttherapie oder bei Infekt-Exazerbationen, m\u00f6glichst keine Dauertherapien (\"Zeitfresser\") \u2022 Pulverinhalatoren: bei Kindern ab dem (6.-)8. Lebensjahr gut geeignet",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besonderheiten der Inhalationstherapie"
        },
        {
            "text": "Die Asthmainstruktion vermittelt wesentliche Inhalte von asthmarelevantem Wissen und F\u00e4higkeiten, die Patienten und Eltern brauchen, um zun\u00e4chst einmal in den meisten F\u00e4llen mit Asthmaexazerbationen ad\u00e4quat reagieren zu k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asthmainstruktion in der Praxis"
        },
        {
            "text": "\u2022 Inhalationstechnik -Inhalierhilfen \u2022 Unterschied: Dauer-/Akut-Medikamente \u2022 Peak-flow-Technik",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asthmainstruktion in der Praxis"
        },
        {
            "text": "Aufl\u00f6sung An eine Asthma-Erkrankung muss gedacht werden, wenn Chris bleibende asthmatypische Beschwerden ohne Bindung an Infekte, h\u00e4ufig bei k\u00f6rperlicher Belastung oder auch emotionaler Erregung zeigt, die \u00fcber lange Zeit (\"chronisch\") bestehen bleiben und ggf. bei Einsatz antiobstruktiver und/oder spezifischer antientz\u00fcndlicher Medikamente reversibler sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II Fallbeispiel"
        },
        {
            "text": "Es muss eine ausf\u00fchrliche Anamnese, eine Lungenfunktionsuntersuchung und eine allergologische Testung erfolgen (prim\u00e4r PRICK-Test!). Ein Peakflow-Protokoll ist sinnvoll und wichtig.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Die notwendige Therapie muss sich an den bestehenden Leitlinien orientieren (\"Nationale Versorgungsleitlinie Asthma bronchiale\").",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Differenzialdiagnostisch muss an die DD der verschiedenen akuten und chronischen Hustenformen gedacht werden. II ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Testung stehen der Tuberkulin-Hauttest (THT) und die Interferon Gamma Release Assays (IGRA) zur Verf\u00fcgung. Beide Testverfahren pr\u00fcfen die Reaktion von M. tuberculosis spezifischen Ged\u00e4chtnis-T-Zellen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunologische Testverfahren"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den THT werden 0,1 ml Tuberkulin (2 TU ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberkulin-Hauttest"
        },
        {
            "text": "Als zweiter immunodiagnostischer Test mit einer h\u00f6heren Spezifit\u00e4t stehen die IGRA zur Verf\u00fcgung. Bei beiden derzeit gebr\u00e4uchlichen Tests (QuantiFE-RON-TB Gold In-Tube und T-SPOT.TB) wird Blut 16-24 Stunden zusammen mit mykobakteriellen Antigenen inkubiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interferon Gamma Release Assays (IGRA)"
        },
        {
            "text": "Die Antigene, welche zum Einsatz kommen, sind in allen BCG-Impfungen nicht enthalten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interferon Gamma Release Assays (IGRA)"
        },
        {
            "text": "Die resultierende IFN-\u03b3 Produktion der Ged\u00e4chtnis-T-Zellen wird mittels enzyme-linked immunosorbent assay (ELISA) oder enzyme-linked immuno spot assay (ELISPOT) gemessen und das Ergebnis in: Bei positivem immunologischem Testergebnis (Hauttest oder IGRA) wird in diesem Falle eine \"latente\" Infektion diagnostiziert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interferon Gamma Release Assays (IGRA)"
        },
        {
            "text": "Bei radiologischen Hinweisen auf eine Bel\u00fcftungsst\u00f6rung sollte eine Bronchoskopie durchgef\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interferon Gamma Release Assays (IGRA)"
        },
        {
            "text": "Indikationsstellung: Basierend auf der vorliegenden Evidenz und auf den bestehenden Empfehlungen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Infektiologie (DGPI) und der Deutschen Akademie f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin (DAKJ) muss ein immunodiagnostisches Screening durchgef\u00fchrt werden (\u203a Abb. 6.5). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TB-Screening bei asylsuchenden Kindern und Jugendlichen"
        },
        {
            "text": "Fieber kommt meist nicht als isoliertes Symptom vor. In der Praxis sehen wir fiebernde Kinder h\u00e4ufig im Zusammenhang mit einer Husten-und/oder Erk\u00e4ltungssymptomatik, Hals-oder Ohrenschmerzen oder gastrointestinalen Symptomen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Eine Herausforderung stellen S\u00e4uglinge und Kleinkinder dar, die l\u00e4nger oder hoch fiebern, ohne dass eine Krankheitsursache direkt zugeordnet werden kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Die Beurteilung des Allgemeinzustands des Kindes ist dann von besonderer Bedeutung, um den Schweregrad der Erkrankung abzusch\u00e4tzen (\u203a Tab. 6.12).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Fieber als unspezifisches Symptom kann in den meisten F\u00e4llen bereits nach kurzer Anamnese zu Fieberh\u00f6he und -dauer sowie zu begleitender Symp- Bei einer Fiebersymptomatik ohne Fokus und/oder beeintr\u00e4chtigtem Allgemeinzustand des Kindes k\u00f6nnen diagnostische Ma\u00dfnahmen mithilfe des Basislabors (\u203a Tab. 6.13) bei der Differenzierung zwischen viralen und bakteriellen Infektionen helfen, wenngleich die Aussagekraft der Ergebnisse (Spezifit\u00e4t und Sensitivit\u00e4t) ber\u00fccksichtigt werden muss.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosen und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Immer sollte vor dem Einsatz von weiterf\u00fchrender Diagnostik deren Stellenwert in der Differenzialdiagnostik und die aus den Ergebnissen resultierenden Konsequenzen f\u00fcr das weitere Vorgehen bedacht werden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosen und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Bis zum Alter von f\u00fcnf Jahren erleiden 3-5 % aller Kinder einmal oder mehrmals einen Fieberkrampf. Meist tritt dieser bei Fieber im Rahmen banaler Infekte auf. Er wird von den Eltern zu Hause beobachtet und als sehr bedrohlich empfunden, oft verbunden mit der Angst um das Leben des Kindes. Auch wenn der einfache Fieberkrampf ohne gesundheitliche Folgen bleibt und im medizinischen Sinne als harmlos zu bewerten ist, bleibt er den Eltern als einschneidendes Erlebnis in Erinnerung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Nur sehr selten wird man in der p\u00e4diatrischen Praxis mit einem akuten Fieberkrampf direkt konfrontiert (Notf\u00e4lle in der Praxis \u203a Kap. 11). Nach einem Fieberkrampfereignis besteht die Aufgabe vielmehr darin, Angeh\u00f6rigen im Gespr\u00e4ch \u00c4ngste und Sorgen zu nehmen, indem \u00fcber Ursachen und Folgen von Fieberkr\u00e4mpfen sowie \u00fcber das zuk\u00fcnftige Verhalten bei Fieber oder einem erneuten Fieberkrampf verst\u00e4ndlich informiert und aufgekl\u00e4rt wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Fieberkr\u00e4mpfe entstehen durch eine niedrigere Erregbarkeitsschwelle des Kortex bei erh\u00f6hter K\u00f6rperkerntemperatur in einer vulnerablen Phase des noch unreifen Gehirns. Sie treten typischerweise im Alter zwischen sechs Monaten und f\u00fcnf Jahren mit einem H\u00e4ufigkeitsgipfel im zweiten Lebensjahr auf. Ausl\u00f6ser sind h\u00e4ufig banale Virusinfekte. Fieberkr\u00e4mpfe z\u00e4hlen zu den epileptischen Gelegenheitsanf\u00e4llen und werden als eigenst\u00e4ndiges Syndrom, nicht als Epilepsie klassifi- Die Angst der Eltern vor bleibenden neurologischen Sch\u00e4den (\"Absterben von Nervenzellen\", \"Sch\u00e4digung des Gehirns\", \"St\u00f6rungen der Entwicklung des Kindes\") wird deshalb im Gespr\u00e4ch aufgegriffen. Die Eltern werden dar\u00fcber informiert, dass der einfache Fieberkrampf auch im Wiederholungsfall f\u00fcr das Kind folgenlos bleibt. Dar\u00fcber hinaus ist \u00fcber das Vorgehen bei erneutem Auftreten eines Fieberkrampfs zu sprechen, es erfolgt die Rezeptierung eines Notfallmedikaments und die Unterweisung in dessen Applikation und Wirkungsweise. Von gro\u00dfer Bedeutung ist das Gespr\u00e4ch \u00fcber den Umgang mit Fieber und fiebersenkenden Ma\u00dfnahmen. Eine Antipyrese kann das Wohlbefinden des Kindes verbessern, die Gabe erfolgt nach den gleichen Kriterien wie bei anderen fiebernden Kindern auch (\u203a Kap. 6.4) . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1241,
                    "end": 1253,
                    "text": "(\u203a Kap. 6.4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Akute Schmerzen sind nach Husten zweith\u00e4ufigster Vorstellungsanlass in der kinder-und jugend\u00e4rztlichen Praxis. Halsschmerzen oder Schmerzen im Mund-Rachenraum wiederum machen dabei den gr\u00f6\u00dften Anteil aus. An einem normalen Behandlungstag in der allgemeinp\u00e4diatrischen Praxis wird man mit dem Symptom Halsschmerzen mehrfach konfrontiert. Die Beschwerden k\u00f6nnen als Begleitsymptom bei viralen Atemwegsinfekten, bei typischen klassifizierbaren Virusinfekten des Oropharynx oder der Tonsillen oder bei einer bakteriellen Tonsillopharyngitis im Rahmen einer Gruppe-A-Streptokokken-Infektion (GAS-Infektion) auftreten. Es geh\u00f6rt zu den Aufgaben des niedergelassenen P\u00e4diaters, die Differenzialdiagnosen von Halsschmerzen gegeneinander abzugrenzen, um dann die erforderlichen Therapiema\u00dfnahmen einzuleiten. Viel zu oft werden dabei Antibiotika eingesetzt, h\u00e4ufig allein aufgrund eines klinisch unspezifischen Bilds oder der geschilderten Beschwerden. Ziel muss es daher sein, die Patienten mit einer GAS-Tonsillopharyngitis zu identifizieren, um eine antibiotische Therapie einzuleiten, und bei allen anderen Patienten auf eine solche zu verzichten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Entz\u00fcndungen im Mund-Rachenraum und der Tonsillen sind \u00fcberwiegend durch Viren verursacht (70-85 %). Bei den bakteriellen Infektionen sind es vor allem die Gruppe-A-Streptokokken-Tonsillopharyngitiden, die im Alter von drei bis 15 Jahren etwa 20 % aller Erkrankungen ausmachen und zu den h\u00e4ufigsten bakteriellen Infektionen \u00fcberhaupt geh\u00f6ren. Bis zu einem Alter von drei Jahren kommen sie selten vor (m\u00f6glicherweise wird sich dies in Zukunft durch Krippenbetreuung und fr\u00fcheren Krankheitskontakt \u00e4ndern). Die Inzidenz der akuten GAS-Tonsillopharyngitis in Deutschland wird auf 1 bis 1,5 Millionen/Jahr gesch\u00e4tzt, mit einem Altersgipfel zwischen dem 6. und 12. Lebensjahr. Eine Kolonisation des Rachens durch GAS ohne klinisch manifeste Infektion (Tr\u00e4gerstatus) kann in Ende-miezeiten bei bis zu 25 % der Bev\u00f6lkerung nachgewiesen werden. Die Wahrscheinlichkeit einer \u00dcbertragung von GAS-Infektionen durch Tr\u00e4ger ist gering, sie gelten als nicht infekti\u00f6s, eine Behandlung ist nicht erforderlich. Gleiches gilt f\u00fcr den Nachweis von bakteriellen Kommensalen der Mund-Rachen-Flora, bei denen in der Regel kein Handlungsbedarf besteht. Eine Ausnahme bilden immunsupprimierte Patienten, bei denen auch atypische Erreger bei der Therapie ber\u00fccksichtigt werden sollten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Der Spontanverlauf von Tonsillopharyngitiden ist unabh\u00e4ngig von der Genese g\u00fcnstig, Halsschmerzen treten f\u00fcr 3-5 Tage auf, Fieber klingt in der Regel nach 2-3 Tagen ab. Bis zum Abklingen aller Symptome dauert es in der Regel 5-7 Tage. Klinische Zeichen der Inflammation wie Tonsillenerythem, -\u00f6dem und -schwellung, exsudative Ver\u00e4nderungen der Tonsillen (Angina follikularis mit stippchenf\u00f6rmigen Bel\u00e4gen, Angina lacunaris mit konfluierenden Bel\u00e4gen) und selten Ulzerationen sind nicht spezifisch, insbesondere sind Tonsillenexsudate kein zuverl\u00e4ssiger Hinweis f\u00fcr eine bakterielle Infektion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Begleitende Rhinitis, Konjunktivits oder eine Hustensymptomatik weisen auf eine virale Genese hin, w\u00e4hrend Schluckbeschwerden und Schwellung der zervikalen Lymphknoten eher auf eine GAS-Tonsillopharyngitis hinweisen, bei der auch Kopfschmerzen, reduziertes Ess-und Trinkverhalten, Bauchschmerzen, \u00dcbelkeit und Erbrechen auftreten k\u00f6nnen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Mit oder ohne Nachweis von GAS ist der Spontanverlauf der akuten Tonsillopharyngitis g\u00fcnstig. Eine antibiotische Therapie ist, au\u00dfer bei Nachweis einer GAS-Infektion, nicht erforderlich und nicht indiziert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Zur Symptomlinderung k\u00f6nnen vor allem in den ersten Tagen einer Erkrankung Paracetamol oder Ibuprofen eingesetzt werden. Rachensprays, Gurgell\u00f6sungen oder Lutschtabletten zeigen keinen gesicherten Effekt. Bei Erkrankungen des Oropharynx wie der Gingivotomatitis herpetica k\u00f6nnen lokalan\u00e4sthesierende L\u00f6sungen zur Behandlung von aphth\u00f6sen oder ulzerierenden Schleimhautver\u00e4nderungen eingesetzt werden. Bei der genannten Erkrankung kann in der Fr\u00fchphase (in den ersten 24 Stunden) bei bereits absehbarem schweren Verlauf eine Therapie mit Aciclovir p. o. \u00fcber 5-7 Tage erwogen werden. Bei ausgepr\u00e4gter Tonsillenhyperplasie (kissing-tonsills) im Rahmen einer EBV-Infektion ist eine orale Steroidgabe zu \u00fcberlegen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Die Therapie der GAS-Tonsillopharyngitis erfolgt antibiotisch. Die Vorteile der Behandlung liegen heute vor allem in einer Verk\u00fcrzung der Dauer der Ansteckungsf\u00e4higkeit (sp\u00e4testens nach 24 Stunden antibiotischer Therapie sind behandelte Patienten nicht mehr kontagi\u00f6s, unbehandelt besteht Ansteckungsgefahr bis zum Abklingen aller Symptome, Dauer in der Regel eine Woche) und einer Verk\u00fcrzung der Krankheitsdauer gegen\u00fcber Placebo von im Mittel 16 Stunden (Metaanalysen) mit Konsequenzen f\u00fcr die Wiederzulassung zu Gemeinschaftseinrichtungen (h\u00e4ufig Abklingen der Symptomatik innerhalb der ersten zwei Behandlungstage).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Das akute rheumatische Fieber (ARF) kommt bei Kindern unter drei Jahren nicht, danach in Deutschland selten vor, sodass der Nutzen einer Antibiotikatherapie aufgrund des hohen NNT-Wert (\"number needed to treat\") derzeit keine Behandlungsindikation darstellt. Durch Mutation von pathogenen Virulenzfaktoren (z. B. M-Protein) k\u00f6nnte sich diese Situation in Zukunft jedoch wieder \u00e4ndern. So r\u00fcckt in Nordamerika in letzter Zeit die antibiotische Therapie insbesondere zur Vermeidung des ARF wieder deutlicher in den Vordergrund. Purulente Komplikationen sind selten und k\u00f6nnen durch antibiotische Therapie nur in geringem Um-fang reduziert werden. Die Poststreptokokkenglomerulonephritis wird durch eine antibiotische Therapie nicht verhindert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Nur bei Vorliegen einer GAS-Infektion ist eine antibiotische Therapie gerechtfertigt. Dies setzt in der Regel eine entsprechende klinische Symptomatik (McIsaac-Score \u2265 3) und ein positives Ergebnis der Schnelltestuntersuchung auf Gruppe-A-Streptokokken im Rachenabstrich voraus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Therapie der GAS-Tonsillopharyngitis \u2022 Erste Wahl bei der antibiotischen Therapie der GAS-Tonsillopharyngitis ist die Gabe eines ora- len \u2022 Kontrollen nach Ende der Therapie (Rachenabstrich -au\u00dfer nach ARF in der Anamnese -, Urin, EKG) sind nicht indiziert. 6 .7 Ohrenschmerzen",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 137,
                    "text": "len",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "\u2022 Eine Wiederzulassung zu Gemeinschaftseinrichtungen kann bei gutem Allgemeinbefinden bereits nach 24-st\u00fcndiger antibiotischer Therapie erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Prognose auch bei rekurrierenden Tonsillopharyngitiden ist g\u00fcnstig.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Indikation und der therapeutische Nutzen einer Tonsillektomie werden seit Jahren kontrovers diskutiert. Bei Patienten mit mehr als sieben GAS-Tonsillopharyngitiden in einem Jahr oder mehr als f\u00fcnf Episoden pro Jahr \u00fcber zwei Jahre kann eine Tonsillektomie erwogen werden. Zahl der Schwimmtage assoziiert (\"swimmer's ear\"). Es handelt sich bei der Otitis externa um eine Entz\u00fcndung des Geh\u00f6rgangs, die h\u00e4ufig durch eine bakterielle Infektion hervorgerufen und durch Feuchtigkeit im Geh\u00f6rgang und andere Irritationen beg\u00fcnstigt wird. Im Vordergrund steht der starke Ohrenschmerz mit deutlichem Tragusdruckschmerz. R\u00f6tung, Schwellung und eitrige Sekretion im Geh\u00f6rgang best\u00e4tigen die Diagnose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Die Behandlung erfolgt durch Analgesie (lokalan\u00e4sthesierende Ohrentropfen), S\u00e4uberung des Geh\u00f6rgangs und Gabe von Antibiotika. Als lokal applizierbare Antibiotika kommen z. B. Ciprofloxacin-Ohrentropfen infrage. Kommt es nicht innerhalb kurzer Zeit zu einer Besserung, sollte eine Vorstellung beim HNO-Arzt erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II"
        },
        {
            "text": "Mit den Eltern der Patientin wird der erhobene Befund besprochen und eine symptomatische Therapie mit Ibuprofen und abschwellenden Nasentropfen eingeleitet. Auf die gute Prognose mit hoher Wahrscheinlichkeit der Spontanheilung wird hingewiesen. Bei dem beginnenden Wochenende und der w\u00e4hrend dieses Zeitraums in der Region eingeschr\u00e4nkten \u00e4rztlichen Versorgung wird ein Rezept f\u00fcr ein Antibiotikum (Amoxicillin) ausgestellt und dessen Gabe bei Persistenz der Symptomatik oder sich verschlechterndem Allgemeinzustand trotz symptomatischer Therapie in den n\u00e4chsten zwei Tagen erkl\u00e4rt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Verlauf a: Bei einer sp\u00e4teren Konsultation berichten die Eltern, dass die Beschwerden unter der begonnenen Therapie schnell abgeklungen seien. Schon am n\u00e4chsten Tag sei die Tochter beschwerdefrei gewesen. Ein Antibiotikum musste nicht verabreicht werden. Ein Untersuchung jetzt zwei Wochen nach der akuten Ohrschmerzsymptomatik zeigt einen unauff\u00e4lligen Trommelfellbefund.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Verlauf b: Nach kurzer Besserung der Schmerzen unter Therapie mit Ibuprofen kommt es erneut zu starken Ohrenschmerzen in der Folgenacht. Da die Eltern sich mit der weiteren Therapie unsicher sind, fahren sie doch zu dem 20 km entfernt liegenden \u00e4rztlichen Notdienst. Dort zeigt sich bei der erneuten klinischen Untersuchung das linke Trommelfell hochrot, tr\u00fcb und vorgew\u00f6lbt (\u203a Abb. 6.10). Es wird besprochen, die symptomatische Therapie fortzusetzen, jetzt aber das bereits rezeptierte Antibiotikum einzusetzen. Im Verlauf der antibiotischen Therapie klingen die Beschwerden innerhalb von 48 Stunden vollst\u00e4ndig ab. II \u2022 Welche Behandlungen sind bei welchen Kopfschmerzen indiziert?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Obwohl Kopfschmerzen meist benigne sind, stellen sie ein bedeutendes Gesundheitsproblem dar, f\u00fcr die Betroffenen wie auch f\u00fcr die Gesellschaft (Arztbesuche, Schulausfall). Sie z\u00e4hlen zu den h\u00e4ufigen Beschwerden, weshalb Kinder in der Praxis vorgestellt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Es gibt eine Altersabh\u00e4ngigkeit. Im Kleinkindalter werden sie selten genannt, bzw. k\u00f6nnen noch nicht artikuliert werden. Sie nehmen im Schul-und Jugendalter kontinuierlich zu. In der DAKJ-Versorgungsstudie waren akute Schmerzen mit 27,3 % der h\u00e4ufigste Vorstellungsanlass im Alter von 10-18 Jahren. Davon d\u00fcrfte ein gro\u00dfer Teil akute Kopfschmerzen sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Dies best\u00e4tigen die KIGGS-Daten. Bei den 11-17-J\u00e4hrigen kennen 78 % Kopfschmerzen und bei Kindern von 3-10 Jahren sind es 56 %. Unter rezidivierenden Kopfschmerzen vom Spannungstyp leiden 10 % der Kinder und 24 % der Jugendlichen. Das Verh\u00e4ltnis von Spannungskopfschmerzen zu Migr\u00e4ne betr\u00e4gt 6:1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Die Klassifikation der Kopfschmerzen (KS) erfolgt nach Ph\u00e4notyp, Ursache und Dauer der Kopfschmerzen (International Headache Society/IHS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation der Kopfschmerzen"
        },
        {
            "text": "Nachfolgend werden in diesem Kapitel nur Kopfschmerzarten aufgef\u00fchrt, die in der Grundversorgung von Kindern und Jugendlichen eine Rolle spielen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation der Kopfschmerzen"
        },
        {
            "text": "Die Einordnung der Kopfschmerzen ergibt sich meist aus der Erst-Anamnese, muss aber eventuell durch das F\u00fchren eines Kopfschmerzkalenders mit Dokumentation der KS-Dauer, Schmerzst\u00e4rke und der Begleitsymptome weiter gekl\u00e4rt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Kinder mit einer ersten Migr\u00e4neattacke werden ebenfalls akut in der Praxis vorgestellt. Die Eltern sind besorgt wegen der St\u00e4rke der Schmerzen und/ oder der vegetativen Begleitsymptome. Besorgnis bedeutet Angst vor einer Meningitis oder vor einem Hirntumor. Viele Eltern zeigen sich dann \u00fcberrascht, dass auch Kinder schon eine Migr\u00e4ne haben k\u00f6nnen. Im Kindesalter h\u00e4lt eine Migr\u00e4neattacke oft weniger als vier Stunden an (zwei Stunden), der Kopfschmerz wird bifrontal (vom Kind oft als Augenschmerzen bezeichnet) oder wird bitemporal angezeigt und selten als pulsierend beschrieben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Migr\u00e4ne"
        },
        {
            "text": "H\u00e4ufig stehen die gastrointestinalen Symptome ganz im Vordergrund. Das Kind ist blass, h\u00f6rt auf zu spielen, will sich hinlegen und steht nach dem Schlaf beschwerdefrei wieder auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Migr\u00e4ne"
        },
        {
            "text": "Bei Kindern unter vier Jahren \u00e4u\u00dfert sich Migr\u00e4ne eher als Migr\u00e4ne\u00e4quivalent und geht erst sp\u00e4ter in typische Migr\u00e4nekopfschmerzen \u00fcber. Bei Jugendlichen verl\u00e4uft eine Migr\u00e4neattacke wie im Erwachsenenalter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Migr\u00e4ne"
        },
        {
            "text": "Seltene ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Migr\u00e4ne"
        },
        {
            "text": "Spannungskopfschmerzen sind dagegen eher m\u00e4\u00dfig stark und immer ohne vegetative Begleitsymptome. Sie werden nicht als akut bedrohlich empfunden, deshalb auch kaum in der Akutsprechstunde vorgestellt, es sei denn, dass das Kind oder der Jugendliche wegen Fehltagen in Schule und Beruf eine \u00e4rztliche Bescheinigung braucht. Heftigere Spannungskopfschmerzen verleiten zum Schmerzmittelgebrauch.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spannungskopfschmerzen"
        },
        {
            "text": "Bei Kopfschmerzen als somatoforme Schmerzst\u00f6rung handelt es sich in der Regel um chronische Spannungskopfschmerzen mit zus\u00e4tzlichen psychiatrischen Symptomen (z. B. \u00c4ngste, depressive St\u00f6rung, soziale \u00c4ngstlichkeit).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Somatoforme Schmerzst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Kopfschmerzen bei Medikamenten\u00fcbergebrauch (Analgetika) sind chronische Dauerkopfschmerzen. Sie scheinen auch bei Jugendlichen eher selten vorzukommen, trotzdem m\u00fcssen sie urs\u00e4chlich in Betracht gezogen werden. Analgetika-Abusus wird definiert als Einnahme von Schmerzmitteln an mehr als 15 Tagen im Monat und l\u00e4nger als 3 Monate.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kopfschmerz bei Medikamenten\u00fcbergebrauch"
        },
        {
            "text": "Kopfschmerzsymptome beim S\u00e4ugling und Kleinkind k\u00f6nnen sein: heftiges, ungew\u00f6hnliches Schreien, Bl\u00e4sse, Erbrechen, gestreckte K\u00f6rperhaltung, schmerzhafter Gesichtsausdruck, erh\u00f6hte Herz-Atemfrequenz, weite Pupillen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kopfschmerz beim S\u00e4ugling und Kleinkind"
        },
        {
            "text": "In der Praxis werden Kinder und Jugendliche am h\u00e4ufigsten mit akut aufgetretenen Kopfschmerzen vorgestellt. Diese sind fast immer sekund\u00e4r bedingt, z. B. durch einen Unfall mit Sch\u00e4delprellung, als Begleitsymptom im Rahmen von Infektionskrankheiten (viralen Infektionen wie Influenza, bakterielle Infektionen wie Streptokokkenangina und Scharlach) oder auch als Sonnenstich nach intensiver Sonnen-Einstrahlung auf Kopf, Hals und Nacken. F\u00fcr \"sekund\u00e4re Kopfschmerzen\" ist typisch, dass die Patienten zuvor keine Kopfschmerzen hatten, die Kopfschmerzen in unmittelbarem Zusammenhang mit dem Unfall oder der akuten Erkrankung auftreten und die Patienten nach Behandlung oder spontaner Besserung der prim\u00e4ren Ursache wieder beschwerdefrei sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4re Kopfschmerzen"
        },
        {
            "text": "Posttraumatische Kopfschmerzen (nach Sch\u00e4delprellung) beginnen innerhalb von sieben Tagen nach einem Unfall, sind meist nach zehn Tagen verschwunden, k\u00f6nnen aber selten bis zu drei Monaten anhalten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4re Kopfschmerzen"
        },
        {
            "text": "Die h\u00e4ufigsten Ursachen f\u00fcr Kopfschmerzen, die in der Grundversorgung von Kindern und Jugendlichen gesehen werden, sind: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose und Differenzialdiagnose der Kopfschmerzen"
        },
        {
            "text": "Inzwischen hat Mara den Kopfschmerzkalender gef\u00fchrt und es zeigte sich, dass w\u00e4hrend der einen Woche Ferien die Kopfschmerzen nicht t\u00e4glich auftraten und sie ihr milder vorkamen. Sie war beim Augenarzt, der eine Stauungspapille ausschloss, aber eine leichte Kurzsichtigkeit feststellte \u2192 Brillenverordnung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "In der erweiterten Anamnese erwies sich Mara als eher sch\u00fcchtern und sensibel. Sie leidet unter dem Verlust der Freundschaften bedingt durch den Schulwechsel. Die schulischen Anforderungen und die schlechteren Noten belasten sie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Eine ausf\u00fchrliche internistische und neurologische Untersuchung war unauff\u00e4llig.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Bei Mara handelt es sich um einen Spannungskopfschmerz, bei besonderer Schmerzempfindlichkeit (Bauchschmerzen), getriggert durch schulische Belastungen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Der von der Mutter vermutete Zusammenhang zu einem Jahre zur\u00fcckliegenden Sch\u00e4del-Hirn-Trauma 1. Grades ist nicht gegeben. Kopfschmerzen nach solchen Traumen verschwinden innerhalb von drei Monaten. Brechungsfehler werden h\u00e4ufig als Grund vermutet, sind aber eher nicht urs\u00e4chlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Gegen Migr\u00e4ne sprechen derzeit die Kopfschmerzcharakteristika und v. a. das Fehlen von vegetativen Zeichen. Da der Vater unter Migr\u00e4ne leidet, ist nicht ausgeschlossen, dass Mara auch einmal Migr\u00e4nekopfschmerzen erf\u00e4hrt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Mara sollte das Kopfschmerztagebuch weiterf\u00fchren, um ihre Kopfschmerzausl\u00f6ser zu erkennen. Ihr wurde geraten, einen Sport aufzunehmen, der ihr Freude macht. Ein weiterer Beratungstermin in der Praxis wurde verabredet. II LITERATUR UND INTERNET www .ihs-classification .org/en/0_sitemap www .kiggs-studie .de www .delfin-kids .html/Publikationen 6 .9 Schmerzen und/oder Funktionsst\u00f6rungen im muskuloskelettalen System 6 6.9 Schmerzen und/oder Funktionsst\u00f6rungen im muskuloskelettalen System \u2022 Wann sind Laboruntersuchungen bei muskuloskelettalen Schmerzen angezeigt?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Schmerzen im muskuloskelettalen System, sei es akut oder chronisch, werden von Kindern Jugendlichen und deren Eltern als Alarmzeichen empfunden, und f\u00fchren (oft) zu einer Vorstellung beim Kinder-und Jugendarzt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "In jedem Lebensalter sind Traumata die h\u00e4ufigste Ursache dieser Schmerzen. 5 % aller akuten Vorstellungen in der Praxis betreffen Jugendliche nach einem Unfall, meist im Zusammenhang mit ihren sportlichen Aktivit\u00e4ten. Viele Kinder leiden in bestimmten Lebensphasen unter sog. Wachstumsschmerzen (benigne n\u00e4chtliche Beinschmerzen), diese sind aber meist nicht der Hauptvorstellungsanlass in der Praxis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Da Kleinkinder den Ort ihrer Schmerzen in der Regel nicht angeben k\u00f6nnen, sind Schmerzen eher aus ihrem Verhalten ablesbar, z. B. durch Schonhaltung und Ausgleichbewegung (Hinken, Humpeln) einer Extremit\u00e4t.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Der Kinder-und Jugendarzt hat zu entscheiden: Kann ich das Problem nach umfassender Anamnese und Untersuchung l\u00f6sen; welche diagnostischen Schritte m\u00fcssen eingeleitet werden; welche fach\u00e4rztliche Kompetenz (internistische, neurologische, orthop\u00e4dische) muss ich hinzuziehen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Die Aufgabe in der Grundversorgung ist es, eine dem Problem angepasste Diagnostik zu veranlassen, einen abwendbar schweren Verlauf rechtzeitig zu erkennen und das Problem des Kindes/Jugendlichen angemessen zu kommunizieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Kaum ein menschliches Organ-System ist bei St\u00f6rungen so eng verkn\u00fcpft mit Wachstum und damit auch dem Alter des Kindes und Jugendlichen wie das muskuloskelettale System. Jedes seiner Bestandteile, das sind das kn\u00f6cherne Skelett, der Bandapparat, die Gelenke mit knorpeligen und bindegewebigen Binnenstrukturen, die Muskulatur mit Sehnen und ihren Ans\u00e4tzen, k\u00f6nnen bei St\u00f6rungen und Erkrankungen einzeln oder gemeinsam betroffen sein. Eine Erkrankung kann lokal auftreten (z. B. am Kniegelenk) oder ein ganzes System betreffen (z. B. mehr als vier Gelenke bei der juvenilen idiopathischen Polyarthritis).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das muskuloskelettale System"
        },
        {
            "text": "Die Ursache der meisten schmerzhaften St\u00f6rungen sind vor\u00fcbergehender Natur (z. B. Prellungen), Abb. 6.11 Sonografie der H\u00fcftgelenke im ventralen L\u00e4ngsschnitt: H\u00fcfte rechts mit deutlichem Erguss zwischen Schenkelhals und Kapsel [R300] harmlos (\"Wachstumsschmerzen\") oder heilbar (z. B. Frakturen). Sehr wenige, seltene Erkrankungen sind hochakut, potenziell chronisch verlaufend (juvenile idiopathische Arthritis) oder gar lebensbedrohlich (z. B. Osteomyelitiden, maligne Systemerkrankungen und Knochentumoren).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 233,
                    "text": "[R300]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das muskuloskelettale System"
        },
        {
            "text": "Beispielhaft werden die klinischen Erscheinungsbilder der h\u00e4ufigsten Vorstellungsgr\u00fcnde beschrieben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "S\u00e4uglinge und junge Kleinkinder werden nach Sturz vom Wickeltisch, elterlichem Bett, Sofa oder nach Fall aus der Tragetasche vorgestellt. Bei St\u00f6rungen des Bewusstseins wird in der Regel der Notarzt gerufen, das Kind in der Kinderklinik vorgestellt und station\u00e4r beobachtet. Hat das Kind zwar geschrien, war aber nicht bewusstlos und hat sich anschlie\u00dfend wieder normal verhalten, stellen die Eltern das Kind in der Praxis vor. Meist findet sich eine Prellmarke unterschiedlicher Lokalisation und Gr\u00f6\u00dfe am Sch\u00e4del. Nach Hergang des Unfalls, bisherigem Verhalten des S\u00e4uglings, gr\u00fcndlicher k\u00f6rperlicher Untersuchung und Aufkl\u00e4rung der Eltern \u00fcber Hirndrucksymptome wird in der Regel eine h\u00e4usliche Beobachtung ad\u00e4quat sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sch\u00e4delprellung"
        },
        {
            "text": "Ein h\u00e4ufiger Vorstellungsgrund sind Kinder im Alter von 1-4 Jahren, bei denen es zu einer Pseudol\u00e4hmung durch einen pl\u00f6tzlichen Zug an einer oberen Extremit\u00e4t gekommen ist (M. Chassaignac). Der Arm wird leicht gebeugt im Ellbogengelenk und Pronation des Unterarmes gehalten. Das Kind kann nicht zugreifen, zeigt aber bei Ruhighaltung des Armes keine Schmerzen. Die Vorstellung erfolgt in der Regel zeitnah.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pseudol\u00e4hmung"
        },
        {
            "text": "Wesentliches Symptom bei Frakturen einer oberen Extremit\u00e4t ist die Schonhaltung mit Beugung im Ellbogengelenk und gest\u00fctzt durch den nicht betroffe-nen Arm. H\u00e4ufig ist die Region der Fraktur geschwollen. Durch Anamnese des Unfallhergangs und vorsichtige Palpation, beginnend bei der Clavicula (h\u00e4ufigste geburtstraumatische Fraktur) und weiter nach distal bis zum Handgelenk l\u00e4sst sich die Fraktur meist lokalisieren. Auch werden Kleinkinder vorgestellt, bei denen Eltern die Schonung einer oberen Extremit\u00e4t (Vermeiden von Abst\u00fctzen mit der Extremit\u00e4t) schon seit einigen Tagen beobachtet haben. Ursache kann eine Stauchungsfraktur des dis talen Radius sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Frakturen"
        },
        {
            "text": "Frakturen der unteren Extremit\u00e4t werden selten prim\u00e4r in der kinder-und jugend\u00e4rztlichen Praxis vorgestellt. Da die Kinder oder Jugendlichen die betroffene Extremit\u00e4t in der Regel nicht mehr belasten k\u00f6nnen, werden sie in der Notfallambulanz eines Krankenhauses vorgestellt. Ausgenommen sind S\u00e4uglinge mit schmerzhafter Bewegungseinschr\u00e4nkung und/oder Schwellung einer betroffenen Extremit\u00e4t und Kleinkinder mit Spiralfraktur, die wegen einer Gangst\u00f6rung vorgestellt werden. \u2022 Ist das Knie oder Sprunggelenk betroffen, fehlt die Kniestreckung, und der Fu\u00df wird au\u00dfenrotiert aufgesetzt. Dazu k\u00f6nnen Asymmetrien der Konturen der unteren Extremit\u00e4ten beobachtet werden, z. B. Schwellung im Bereich der Gelenke und Muskelatrophie proximal des betroffenen Gelenks (z. B. bei juveniler idiopathischer Arthritis).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Frakturen"
        },
        {
            "text": "Jugendliche k\u00f6nnen den Ort der Beschwerden gut lokalisieren und Auskunft geben, wann die Schmerzen auftreten, z. B. Knieschmerzen nach k\u00f6rperlicher Belastung, beim Treppensteigen oder Sport. In diesem Fall sieht man h\u00e4ufig eine teigige Schwellung, selten auch R\u00f6tung im Bereich der Tuberositas tibiae (M. Osgood-Schlatter). Auch der belastungsabh\u00e4ngige Fersenschmerz ist ein relativ h\u00e4ufiger Vorstellungsgrund von sportlich aktiven Schulkindern: Der Fu\u00df wird beim Gehen nicht \u00fcber die Ferse abgerollt, sondern zuerst mit dem Vorfu\u00df aufgesetzt (Ballengang z. B. bei Apophysitis calcanei).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V O R S I C H T"
        },
        {
            "text": "Bei Kindern, die im Rahmen eines fieberhaften Infekts die Beine schmerzbedingt nicht mehr belasten, k\u00f6nnen Hautbefund (Petechien) und periartikul\u00e4re \u00d6deme hinweisend sein (M. Sch\u00f6nlein-Henoch) oder die schmerzhafte Palpation der Unterschenkelmuskulatur (akute Myositis).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akutes Fieber und Schmerzen am muskuloskelettalen System"
        },
        {
            "text": "Bei jedem Kind mit akutem Fieber, lokaler Schwellung, R\u00f6tung, Schmerzhaftigkeit im Bereich des Skelettsystems muss so lange eine septische Arthritis oder h\u00e4matogene Osteomyelitis angenommen werden, bis das Gegenteil bewiesen ist. Diese Kinder sehen in der Regel krank aus (\"septisch\").",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Bezogen auf den Ort der Schmerzen, zeigt sich folgende Rangfolge bei der Vorstellungsh\u00e4ufigkeit:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosen und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "\u2022 Schmerzen am Knie-oder auch an anderen Gelenken \u2022 Weichteil(Muskel)-Schmerzen \u2022 Schmerzen im Bereich der Fersen \u2022 Schmerzen im Bereich der H\u00fcfte \u2022 Schmerzen im Bereich des R\u00fcckens Das Alter des Kindes spielt bei allen differenzialdiagnostischen \u00dcberlegungen eine herausragende Rolle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosen und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Viele Erkrankungen des muskuloskelettalen Systems treten nur in bestimmten Altersperioden auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosen und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Zu den wesentlichen allgemeinen anamnestischen Fragen geh\u00f6ren:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnese"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dauer des Schmerzes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnese"
        },
        {
            "text": "-Akut -Rezidivierend mit schmerzfreiem Intervall -Bereits l\u00e4nger bestehend \u2022 Ort des Schmerzes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnese"
        },
        {
            "text": "Bei Gelenkschmerzen kann bereits im Vorfeld gekl\u00e4rt werden, ob es sich um einen entz\u00fcndlichen oder mechanischen Schmerz handelt (\u203a Tab. 6.27).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnese"
        },
        {
            "text": "Bei einem akuten, lokalisierten \"mechanischen\" Schmerz folgt eine lokale Untersuchung der Schmerzregion. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Untersuchung des Bewegungsapparates"
        },
        {
            "text": "Knieschmerzen Sportlich aktive Jugendliche stellen sich h\u00e4ufig besorgt mit Knieschmerzen vor. Besorgt, weil sie bereits ahnen, dass sie mit ihrer Lieblingsbesch\u00e4ftigung vielleicht pausieren m\u00fcssen. Urs\u00e4chlich kommen repetitive Belastungen der Sehnenans\u00e4tze und peri-und intraartikul\u00e4re Traumen infrage, aber auch f\u00fcr Arthritiden ist das Kniegelenk ein bevorzugtes Gelenk (\u203a Tab. 6.28).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schmerzen nach H\u00e4ufigkeit und Lokalisation"
        },
        {
            "text": "Gelenkschmerzen eines oder mehrerer Gelenke, die l\u00e4nger als sechs Wochen bestehen, mit Morgensteifigkeit einhergehen und bei Belastung eher abnehmen, sprechen f\u00fcr einen rheumatischen Prozess.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gelenkschmerzen"
        },
        {
            "text": "Muskelschmerzen werden \u00fcberwiegend durch Verletzungen und entz\u00fcndliche Erkrankungen ausgel\u00f6st. Selten sind genetisch bedingte St\u00f6rungen des Muskels selbst, Stoffwechselst\u00f6rungen, endokrine St\u00f6rungen (z. B. Vit-D-Mangel), autoimmune und ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muskelschmerzen"
        },
        {
            "text": "\u2022 Styloiditis radii und Styloiditis ulnae \u2022 Epicondylitis lateralis humeri (\"Tennisellenbogen\") DD: Beim Fibromyalgie-Syndrom werden diagnostisch die schmerzhaften \u00dcberg\u00e4nge vom Muskel zur Sehne an 18 definierten Druckpunkten (= \"tender points\") palpatorisch untersucht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muskelschmerzen"
        },
        {
            "text": "Bei H\u00fcftgelenkserkrankungen wird der Schmerz oft auf das Kniegelenk projiziert. Die meisten akuten Erkrankungen des H\u00fcftgelenks sind dringend behandlungsbed\u00fcrftig. \"Klagt ein Kind \u00fcber Schmerzen im Knie, vergiss die Untersuchung der H\u00fcfte nie\" (\u203a Tab. 6.29)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Coxitis fugax (transiente Coxitis)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Relativ h\u00e4ufig Alter des Kindes"
        },
        {
            "text": "(1) 5-6 (12) Jahre",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Relativ h\u00e4ufig Alter des Kindes"
        },
        {
            "text": "Neurogene ( ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Selten Alter des Kindes"
        },
        {
            "text": "Viele Schmerzen im Bereich des muskuloskelettalen Systems beruhen auf harmlosen Ursachen, die sich spontan bessern, dazu geh\u00f6ren z. B. die benignen n\u00e4chtlichen Beinschmerzen, Prellungen, Muskelkater, Coxitis fugax, akute Myositis und belastungsabh\u00e4ngige Gelenkschmerzen bei Gelenk-Hypermobilit\u00e4t. Die jeweiligen Schmerzen k\u00f6nnen symptomatisch gelindert werden z. B. durch vor\u00fcbergehende Schonung der schmerzhaften K\u00f6rperregion und/oder Gabe von schmerzstillenden Medikamenten (Ibuprofen, Paracetamol). Eine gute Beratung von Eltern und Patienten ist ausreichend und zielf\u00fchrend.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Therapie"
        },
        {
            "text": "Nach dem Prinzip der partizipativen Entscheidungsfindung sind besonders sportlich aktive Jugendliche mit l\u00e4nger anhaltenden belastungsabh\u00e4ngigen Beschwerden zu beraten bei Diagnosen mit guter Prognose wie z. B. M. Osgood-Schlatter und den vielf\u00e4ltigen Insertions-Tendopathien. Behandlungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr diese Probleme sollten grunds\u00e4tzlich konservativ sein, dies insbesondere im Hin-blick auf \u00fcberfl\u00fcssige Diagnostik, nicht indizierte Therapien (Steroidinjektionen) und strikte Sportverbote etc. Bei akuten Schmerzen k\u00f6nnen Eisbehandlungen, antiphlogistische Salbeneinreibungen und vor\u00fcbergehende Ruhigstellung Linderung verschaffen. Manchmal ist ein Wechsel auf eine andere Sportart angeraten. Kniebandagen oder Fersen-Schockabsorber k\u00f6nnen unterst\u00fctzend wirken. Auch k\u00f6nnen Sportlehrer oder Trainer um ein dosiertes Aufbautraining der zur Sehnenreizung zugeh\u00f6rigen Muskelgruppen gebeten werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Therapie"
        },
        {
            "text": "Frakturen werden von Kinderchirurgen oder Kinderorthop\u00e4den prim\u00e4r versorgt. Diese beraten \u00fcber die Dauer der Ruhigstellung und das Verhalten nach Entfernen der Schienen oder des zirkul\u00e4ren Gipsverbands. Aufgabe in der Grundversorgung kann u. U. die Verordnung von Physiotherapie zur Bewegungs-und Gangschulung sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Therapie"
        },
        {
            "text": "Eine geschlossene, nicht dislozierte Klavikula-Fraktur (Schaftfraktur mittleres Drittel) kann in der Kinder-und Jugendarztpraxis durch einen Rucksackverband oder eine Armtragschlinge versorgt werden. Der Rucksackverband muss regelm\u00e4\u00dfig kontrolliert und nachgespannt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Therapie"
        },
        {
            "text": "Bei Erkrankungen mit akuten Schmerzen und Gangst\u00f6rung wie z. B. bei der Coxitis fugax und der benignen akuten Myositis des Kindesalters sind Eltern zutiefst beunruhigt. Nach Sicherung der Diagnose werden die Eltern \u00fcber das Krankheitsbild, den Verlauf und v. a. die gute Prognose aufgekl\u00e4rt. Bei Bedarf kann eine Schmerztherapie empfohlen werden. Ist das Kind mit Coxitis fugax fieberfrei und in gutem Allgemeinzustand, er\u00fcbrigt sich eine Labordiagnostik (Entz\u00fcndungsparameter). Die Verlaufskontrolle erfolgt klinisch und sonografisch. Hat sich der Gelenkerguss nach drei Wochen sonografisch nicht vollst\u00e4ndig zur\u00fcckgebildet, sollte ein M. Perthes per MRT ausgeschlossen werden. Bei der akuten Myositis mit unkompliziertem Verlauf (Schmerzfreiheit innerhalb von 72 Stunden) ist eine klinische Kontrolle und eine Labor-Kontrolle nach 10-14 Tagen ausreichend. Bei nicht eindeutiger Diagnose sollte aufgrund des breiten Spektrums an Differenzialdiagnosen eine station\u00e4re Abkl\u00e4rung erwogen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Therapie"
        },
        {
            "text": "Sehr selten ergibt sich der Verdacht auf eine schwerwiegende chronische (z. B. JIA) oder maligne Erkrankung (z. B. Leuk\u00e4mie, Osteosarkom). Das \"\u00dcberbringen der schlechten Nachricht\" sollte in ru-higer Umgebung, ohne Unterbrechung durch z. B. Telefonate und in einem angemessenen Zeitrahmen stattfinden. Der Arzt muss mental und emotional gut vorbereitet sein. Es bedarf der Empathie f\u00fcr die Situation der Eltern und des Patienten. In angemessener Sprache soll \u00fcber die Erkrankung und die Behandlungsm\u00f6glichkeiten aufgekl\u00e4rt werden. Verschiedene M\u00f6glichkeiten (Einrichtungen) der weiteren spezialisierten Behandlung werden mit dem Patienten und seinen Eltern er\u00f6rtert und ein optimaler Weg, angepasst an die Bed\u00fcrfnisse des Patienten und der Familie, gesucht. Wichtig ist die Versicherung, dass der (grundversorgende) Arzt f\u00fcr das Kind/den Jugendlichen und die Eltern weiter f\u00fcr die kontinuierliche Grundbetreuung und bei Bedarf auch als Mittler zur terti\u00e4ren Einrichtung und zur psychischen Unterst\u00fctzung ansprechbar bleibt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Therapie"
        },
        {
            "text": "Die Ultraschalluntersuchung der H\u00fcftgelenke zeigt rechts eine Verbreiterung des echoarmen Bereichs zwischen Schenkelhals und Kapsel (4-6 mm rechts zu 1,5 mm links). Es handelt sich also um eine Coxitis (fugax).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "\u2022 Differenzialdiagnostisch kommt eine akute septische Arthritis nicht in Betracht, da Paul kein Fieber hat und in gutem Allgemeinzustand ist. Auch bei chronischen abdominalen Schmerzzust\u00e4nden besteht eine breite Differenzialdiagnose mit banalen bis akut lebensbedrohlichen Erkrankungen. Zudem f\u00fchren anhaltende Schmerzepisoden zu sozialen Beeintr\u00e4chtigungen mit weiteren Komorbidit\u00e4ten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Einerseits wirkt die Vorstellung der Kinder mit rezidivierenden Bauchschmerzen gleichf\u00f6rmig mit Schmerzlokalisation meist periumbilikal ohne besonders aufregende Befunde. Andererseits kann durch eine sorgf\u00e4ltige Anamnese -vor allem unter Einbeziehung des Kindes -und die Betrachtung von Ern\u00e4hrungs-, Stuhl-und schulischem Verhalten, erg\u00e4nzt mit famili\u00e4ren Angaben, die Komplexit\u00e4t der Differenzialdiagnose eingegrenzt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Man spricht von einem chronischen Bauchschmerz, wenn er \u2022 l\u00e4nger als 2 Monate besteht, \u2022 mindestens 1-mal w\u00f6chentlich auftritt und eine \u2022 unmittelbare schmerzbedingte Beeintr\u00e4chtigung der Aktivit\u00e4t nach sich zieht. Es k\u00f6nnen organisch bzw. nicht-organisch verursachte (sog. funktionelle) Bauchschmerzen unterschieden werden (\u203a Tab. 6.32).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Organisch verursachte chronische Bauchschmerzen \u2022 Anhaltendes N\u00fcchternerbrechen weist auf einen erh\u00f6hten Hirndruck hin. Hier ist das Augenmerk auf weitere Zeichen wie (okzipitaler) Kopfschmerz, Gangst\u00f6rungen und Ausfallserscheinungen zu achten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "\u2022 Gelblich-gr\u00fcnliches Erbrechen spricht f\u00fcr eine Obstruktion jenseits der Papilla vateri. Im S\u00e4uglingsalter gilt ein gastro\u00f6sophagealer Reflux (G\u00d6R) mit h\u00e4ufigem Spucken und Erbrechen als physiologisch (bis 70 % mit vier Monaten, \"Speikinder -Gedeihkinder\"). Bei einer Refluxkrankheit (G\u00d6RD) kommen relevante intestinale oder extraintestinale Symptome hinzu, die nach Lebensalter variieren (Erbrechen, Nahrungsverweigerung, Gedeihst\u00f6rung, Unruhe, Jammern, Aspiration, Husten, Atemwegsinfekte, pulmonale Obstruktion, Sodbrennen, Schmerzen, Heiserkeit, Bluterbrechen, Teerstuhl, auff\u00e4llige Bewegungsmuster von Kopf und Hals).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Bei Kindern mit schwerer Mehrfachbehinderung wird zu selten an eine gastro\u00f6sophageale Refluxkrankheit gedacht. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Osmotische Diarrh\u00f6en durch die h\u00e4ufigen Kohlenhydratmalabsorptionen lassen sich in der Regel anamnestisch zuordnen. Mindestens 25 % der mitteleurop\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung sind betroffen. Allerdings leiden die wenigsten unter profusen Diarrh\u00f6en. Nur bei nicht eindeutigem Nahrungsmittelzusammenhang ist ein H 2 -Atemtest hilfreich. Reduktion der ausl\u00f6senden N\u00e4hrstoffe auf das vertr\u00e4gliche Ma\u00df mit Einsatz von Lactose-armen Produkten sollte angestrebt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lactose-/Fructosemalabsorption"
        },
        {
            "text": "Goldstandard der Diagnostik ist die \u00d6sophago-Gastro-Duodenoskopie (\u00d6GD). In der Behandlung der G\u00d6RD sind symptomatische, di\u00e4tetische, medikament\u00f6se und chirurgische Optionen abzuw\u00e4gen. Gastro\u00f6sophageale Refluxepisoden sind bis zu 4 % der Gesamtzeit physiologisch, beim S\u00e4ugling deutlich h\u00f6her und nur bei Beschwerden pathologisch (Speikind -Gedeihkind).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastro\u00f6sophagealer Reflux (G\u00d6R)"
        },
        {
            "text": "Linksseitenlage und Andicken der Nahrung reduzieren Erbrechen und Regurgitationen bei S\u00e4uglingen. Bei Kindern \u00fcber zw\u00f6lf Jahre kann bei typischer ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastro\u00f6sophagealer Reflux (G\u00d6R)"
        },
        {
            "text": "St\u00f6rungen der somatischen Entwicklung (insbesondere eine unzureichende Gewichtsentwicklung) und Sorgen der Eltern bez\u00fcglich der gesunden Ern\u00e4hrung sind ein h\u00e4ufiger Vorstellungsgrund in der Praxis. Eine unzureichende Gewichts-und/oder L\u00e4ngenentwicklung ist immer ein wichtiger abzukl\u00e4render Befund. Durch die allgemein gute Versorgung mit Nahrungsmitteln sind schwere Erkrankungen durch Nahrungsmangel eine Rarit\u00e4t. Lang anhaltende Gedeihst\u00f6rungen sind meist durch chronische Erkrankungen bedingt. Viel h\u00e4ufiger erfolgen Vorstellungen mit weniger ausgepr\u00e4gten St\u00f6rungen, teilweise lassen sich objektiv auch gar keine Hinweise f\u00fcr eine manifeste Gedeihst\u00f6rung finden. Faktoren f\u00fcr den hohen Stellenwert in der Praxis:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "\u2022 Sehr h\u00e4ufiger Vorstellungsgrund in der Praxis im Zusammenhang mit Sorgen und \u00c4ngsten der Eltern \u2022 Gutes Gedeihen ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine gesunde physische und psychische Entwicklung \u2022 Gedeihst\u00f6rung tritt als Begleitsymptom bei einer gro\u00dfen Zahl von somatischen Erkrankungen und psychosozialen St\u00f6rungen auf \u2022 Notwendigkeit der m\u00f6glichst fr\u00fchen Diagnosestellung zur Therapieeinleitung mit dem Ziel der Behebung der Gedeihst\u00f6rung und der Vermeidung von Folgesch\u00e4den \u2022 Komplexit\u00e4t der Betreuung von Patienten mit chronischen Gedeihst\u00f6rungen 6 .14 Gedeihst\u00f6rungen im Kleinkind-und Schulalter 6 6.14.2 Definition und Pathogenese Als Gedeihst\u00f6rung wird laut AWMF-Leitlinie eine Verz\u00f6gerung der somatischen Entwicklung bezeichnet, die h\u00e4ufig von Auff\u00e4lligkeiten in der motorischen und psychosozialen Entwicklung begleitet ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Die Gedeihst\u00f6rung stellt keine Diagnose dar, sondern ist ein deskriptiver Begriff.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Sie umfasst grunds\u00e4tzlich alle Formen unzureichender Gewichts-und L\u00e4ngenentwicklung. Teilweise werden dabei auch isolierte St\u00f6rungen der L\u00e4ngenentwicklung (z. B. Wachstumshormon-Mangel) einbezogen. Im engeren Sinne bezieht sich der Begriff jedoch auf Erkrankungen, die zu einer Form einer unzureichenden Aufnahme oder Verwertung der Nahrung f\u00fchren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Das Hauptsymptom einer Gedeihst\u00f6rung ist eine unzureichende Gewichts-und/oder L\u00e4ngenentwicklung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Abh\u00e4ngig von der Grunderkrankung und von der jeweiligen Auspr\u00e4gung, sind Gedeihst\u00f6rungen mit weiteren auff\u00e4lligen klinischen Befunden assoziiert. Bez\u00fcglich der Pathogenese lassen sich die folgenden Formen unterscheiden:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "\u2022 Unzureichende Nahrungsaufnahme Zur Erfassung der Ern\u00e4hrungsgewohnheiten des Kindes ist es oft hilfreich, ein einw\u00f6chiges Nahrungsprotokoll f\u00fchren zu lassen. Dadurch lassen sich ggf. quantitativ und qualitativ ungeeignete Nahrungszusammensetzungen erkennen, z. B. auch Di\u00e4ten, die als kritisch f\u00fcr die ausreichende Versorgung mit essenziellen Nahrungsbestandteilen anzusehen sind (z. B. streng vegane Kost). Auch eine Ab-sch\u00e4tzung der Kalorienzufuhr ist bei genauer Protokollierung m\u00f6glich, genaue Berechnungen sind jedoch aufwendig und in der Praxis eher die Ausnahme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Wichtige Hinweise k\u00f6nnen auch von anderen Personen kommen, die das Kind betreuen (wichtig z. B. Essverhalten in der Kita). Dabei k\u00f6nnen sich Hinweise auf gravierende Probleme wie z. B. Fehlern\u00e4hrung, Essst\u00f6rungen, St\u00f6rungen der Eltern-Kind-Interaktion oder Vernachl\u00e4ssigung ergeben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Die Erfassung und Bewertung von L\u00e4nge und Gewicht ist ein sehr wichtiger Bestandteil zur Diagnosestellung einer Gedeihst\u00f6rung. Bei der Interpretation der anthropometrischen Messwerte ist es wichtig, den Verlauf \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum zu erfassen. Es sollten dazu aktuelle geschlechtsbezogene Perzentilenkurven f\u00fcr Gewicht, L\u00e4nge, Body-Mass-Index und Kopfumfang verwendet werden (\u203a Kap. 3.1). In der Praxis werden \u00fcblicherweise die in den Vorsorgeheften enthaltenen Kurven von Kromeyer-Hauschild (2001) verwendet. In den ersten beiden Lebensjahren kann ein Wechsel um eine Hauptperzentile normal sein. Anschlie\u00dfend sollte die Gewichts-und L\u00e4ngenentwicklung weitgehend entlang der individuell determinierten Perzentile erfolgen. Gerade bei nur grenzwertigen Abweichungen ist die Beurteilung, ob sich ein Kind noch in seinem genetisch determinierten Normbereich entwickelt, nicht immer einfach zu treffen. Hier sollte eine individuelle Bewertung erfolgen, auch unter Ber\u00fccksichtigung famili\u00e4r-konstitutioneller und ethnischer Einfl\u00fcsse (ggf. Verwendung der WHO-Perzentilen).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anthropometrie"
        },
        {
            "text": "Die Referenzwerte der WHO mit einer internationalen Vergleichspopulation weichen teilweise deutlich von den vorgenannten Kurven ab. Als Ursache geringerer L\u00e4ngen-und Gewichtswerte sind eher ethnische als sozio\u00f6konomische Faktoren anzunehmen, da nur Kinder unter guten Ern\u00e4hrungsbedingungen in die Referenzpopulation der WHO-Perzentilen aufgenommen wurden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "E X K U R S"
        },
        {
            "text": "Die folgenden Abweichungen anthropometrischer Messwerte sprechen f\u00fcr eine relevante Gedeihst\u00f6rung:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "\u2022 Gewichtsabfall unter die 3. Gewichts-Perzentile \u2022 Perzentilenwechsel (= \"Perzentilenschneiden\") um mehr als zwei Hauptperzentilen (3., 10., 25., 50., 75., 90., 97 Der geeignete Therapieansatz richtet sich nach der jeweiligen diagnostischen Einordnung der Gedeihst\u00f6rung. In Abh\u00e4ngigkeit davon, ob eine Organerkrankung, eine psychosoziale St\u00f6rung, eine Mischform beider Ursachen oder eine Normabweichung vorliegt, werden unterschiedliche Behandlungsma\u00dfnahmen gew\u00e4hlt. Eine \u00dcbersicht \u00fcber das Spektrum der verschiedenen Therapieans\u00e4tze, der realistischen Therapieziele und der ggf. l\u00e4ngerfristig durchzuf\u00fchrenden Ma\u00dfnahmen zeigt \u203a Abb. 6.28.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 164,
                    "text": "(3., 10., 25., 50., 75., 90., 97",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Beim Vorliegen einer Organerkrankung als Ursache einer Gedeihst\u00f6rung sollte diese so weit wie m\u00f6glich kausal behandelt werden. Dies kann z. B. durch eine Eliminationsdi\u00e4t, Hormonsubstitution, erfolgreiche Behandlung einer konsumierenden Erkrankung oder mittels einer chirurgischen Korrektur von Fehlbildungen erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nachweis einer Organerkrankung"
        },
        {
            "text": "Ist keine Heilung der Grunderkrankung m\u00f6glich, muss f\u00fcr einen geeigneten Therapieansatz die jeweils zugrunde liegende Pathogenese der Gedeihst\u00f6rung ber\u00fccksichtigt werden. Es k\u00f6nnen auch kombinierte St\u00f6rungen vorliegen, z. B. die Kombination von Maldigestion und Malabsorption. Nicht alle organischen Erkrankungen, die mit einer Gedeihst\u00f6rung einhergehen, lassen sich in der o. g. Pathogenese-Systematik eindeutig einordnen, so z. B. hormonelle oder genetische St\u00f6rungen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nachweis einer Organerkrankung"
        },
        {
            "text": "Das \"rote Auge\" kommt zustande durch eine Weitstellung der konjunktivalen Blutgef\u00e4\u00dfe. H\u00e4ufig besteht eine \u00f6demat\u00f6se Bindehautschwellung (Chemosis).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Entz\u00fcndungen der Uvea (Uveitis) mit ihren vier Bestandteilen (Iris, Ziliark\u00f6rper, Chorioidea und Retina) k\u00f6nnen mit einer Bindehautentz\u00fcndung verwechselt werden, weil sie bei der vorderen Uveitis (Iris, Ziliark\u00f6rper) auch zu einer Hyper\u00e4mie der Bindehaut (konjunktivale Injektion) f\u00fchren k\u00f6nnen. Sie weisen auf eine systemische Grunderkrankung (siehe unten) oder seltene infekti\u00f6se Ausl\u00f6ser hin (z. B. Tuberkulose, Toxoplasmose, Toxocara).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Betroffen sind die Konjunktiven (Konjunktivitis), weniger h\u00e4ufig die Augenlider (Blepharitis) und deutlich seltener das Tr\u00e4nennasengangssystem (Dakryozystitis), extrem selten die Hornhaut (Keratitis)."
        },
        {
            "text": "Selten, wenn auch gef\u00fcrchtet, ist die entz\u00fcndliche Mitbeteiligung tiefer liegenden Strukturen in der Augenh\u00f6hle (Orbitalphlegmone).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Betroffen sind die Konjunktiven (Konjunktivitis), weniger h\u00e4ufig die Augenlider (Blepharitis) und deutlich seltener das Tr\u00e4nennasengangssystem (Dakryozystitis), extrem selten die Hornhaut (Keratitis)."
        },
        {
            "text": "Hauptursachen der Konjunktivitis sind bakterielle oder virale Infektionen und Allergien (meist Pollinosis), weniger h\u00e4ufig Fremdk\u00f6rper und sehr selten autoimmunologische Erkrankungen (Rheuma; M. Kawasaki).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Betroffen sind die Konjunktiven (Konjunktivitis), weniger h\u00e4ufig die Augenlider (Blepharitis) und deutlich seltener das Tr\u00e4nennasengangssystem (Dakryozystitis), extrem selten die Hornhaut (Keratitis)."
        },
        {
            "text": "Das Erscheinungsbild variiert mit den Ursachen der Erkrankung und dem Alter des Kindes. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Die Klassifikation der Hypospadie erfolgt nach Barcat (1973) und richtet sich nach der Meatuslokalisation (\u203a Abb. 6.57). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 47,
                    "end": 60,
                    "text": "Barcat (1973)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Das Pr\u00e4putium ist ein physiologischer Bestandteil des m\u00e4nnlichen \u00e4u\u00dferen Genitales. Seine Entfernung bedarf der medizinisch begr\u00fcndeten Indikationsstellung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Das Krankheitsbild Phimose ist von der entwicklungsbedingt nicht retrahierbaren Vorhaut des Jungen zu unterscheiden. Vom Vorliegen dieser \"physiologischen Phimose\" kann bei 96 % der unbehandelten neugeborenen Jungen ausgegangen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Reifungsvorg\u00e4nge bedingen eine Aufl\u00f6sung der physiologischen Phimose bei der \u00fcbergro\u00dfen Mehrzahl der Knaben im Alter von 3-5 Jahren, sp\u00e4testens aber in der Pubert\u00e4t. Im Alter von 6-7 Jahren haben ca. 8 % der Jungen noch eine zu enge Vorhaut. Bei den 16-bis 17-J\u00e4hrigen liegt die H\u00e4ufigkeit bei ca. 0,5-1,5 %. Auch Adh\u00e4sionen zwischen innerem Vorhautblatt und Eichel sind ebenso wie gelblich schimmernde Epithel-Talg-Retentionen ein vor\u00fcbergehendes Entwicklungsph\u00e4nomen. (AWMF-Leitlinie Phimose -Paraphimose 8/2013; wird derzeit \u00fcberpr\u00fcft und \u00fcberarbeitet).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Definition der pathologischen Phimose: Unm\u00f6glichkeit der atraumatischen Retraktion des Pr\u00e4putiums \u00fcber die Glans infolge einer Fibrose oder Vernarbung der Pr\u00e4putium-\u00d6ffnung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Leitsymptome"
        },
        {
            "text": "Prim\u00e4re (kongenitale) Phimose: Fortbestehen der angeborenen Verengung, die sich weder im Wachstumsverlauf noch durch konservative Therapie (vollst\u00e4ndig) zur\u00fcckbildet. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind unbekannt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Sekund\u00e4re ( ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Physiologische Phimose zu > 96 %. Dadurch wird die Glans penis vor Verletzungen gesch\u00fctzt und Infektionen werden verhindert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neugeborene und S\u00e4uglinge"
        },
        {
            "text": "Eine Manipulation und Retraktion am Penis des Neugeborenen und S\u00e4uglings ist -auch aus Gr\u00fcnden der Hygiene -v\u00f6llig unn\u00f6tig und zu unterlassen. Eine Ballonierung der Vorhaut ist normal, solange sie kurzfristig ist und hernach ein kr\u00e4ftiger Urinstrahl erfolgt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Fr\u00fchzeitig erfolgt die Eigenmanipulation am Penis. Der Junge wei\u00df am besten, wie weit er schmerzfrei die Vorhaut retrahieren kann. Auch eine Vorhautverklebung l\u00f6st sich von selbst und bedarf keiner Therapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vorschulkinder"
        },
        {
            "text": "Es gilt im Prinzip das vorher Gesagte. In der Regel erfolgt die Behebung der Phimose sp\u00e4testens in der Pubert\u00e4t durch den Testosteroneinfluss, welcher die Vorhaut geschmeidig macht. Sollte dies nicht der Fall sein, so sollte die Therapie immer prim\u00e4r durch eine Salbenbehandlung erfolgen (siehe unten). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schulkinder, Jugendliche"
        },
        {
            "text": "Lichen sclerosus bef\u00e4llt bei Jungen in nahezu allen F\u00e4llen den Penis und f\u00fchrt in der Regel zu einer operationsbed\u00fcrftigen Phimose. Die Krankheit wird in ihrer Bedeutung bei Jungen untersch\u00e4tzt und h\u00e4ufig \u00fcbersehen bzw. nicht erkannt. Sie tritt aber bei Jungen deutlich h\u00e4ufiger auf als vermutet. Die Behandlung ist mit der Beschneidung nicht immer zwingend abgeschlossen. Es besteht Forschungsbedarf zur weiteren Kl\u00e4rung der Pathogenese.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Lichen sclerosus ist eine lymphozyt\u00e4r vermittelte, chronisch entz\u00fcndliche Hauterkrankung. Es meh-ren sich die Hinweise f\u00fcr einen zugrunde liegenden Autoimmunprozess. Wiederholt postulierte infekti\u00f6se Ursachen konnten bisher nicht bewiesen werden. Geh\u00e4ufte Komorbidit\u00e4t mit Autoimmunerkrankungen wie Vitiligo, Hashimoto-Thyreoiditis und Diabetes mellitus Typ 1 sind mehrfach beschrieben worden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Bei jeder erworbenen Phimose sollte unbedingt an einen Lichen sclerosus, auch schon im fr\u00fchen Kindesalter, gedacht werden!",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "In vielen F\u00e4llen sieht man bei der Erstuntersuchung bereits eine wei\u00dflich porzellanartig sklerotische Vernarbung des distalen Pr\u00e4putiums als typischen wei\u00dflichen Ring (\u203a Abb. 6.61), die zu einer zunehmenden Phimose gef\u00fchrt hat. Die Haut ist sehr empfindlich und rei\u00dft leicht ein (z. B. bei Manipulation). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Die Therapie der Wahl besteht in der vollst\u00e4ndigen Beschneidung. Alternativ zur radikalen Zirkumzision kann eine Therapie z. B. mit Clobetasolpropionat 0,05 % versucht werden. Die konservative Behandlung mit einem topischen Corticosteroid in leichteren F\u00e4llen wird kontrovers diskutiert. Milde Cortisonpr\u00e4parate, wie z. B. Hydrocortison, sind un-wirksam. Verwendet werden sollten st\u00e4rkere Pr\u00e4parate \u00fcber einen Zeitraum von drei Monaten, die zweimal t\u00e4glich lokal angewendet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Aufgrund potenzieller Nebenwirkungen einer langfristigen Cortisontherapie oder eines aggressiven chirurgischen Vorgehens sind andere Therapieoptionen im Gespr\u00e4ch und in der Erprobung. Pimecrolimus (Elidel \u00ae ) ist wie das Schwesterprodukt Tacrolimus (Protopic \u00ae ) ein immunsuppressiv wirkendes Pr\u00e4parat, das die Aktivierung von Entz\u00fcndungszellen hemmt -es kann die zur Entz\u00fcndung f\u00fchrenden immunologischen Abl\u00e4ufe unterbrechen. Im Gegensatz zu den Corticoiden kommt es auch nach l\u00e4ngerer lokaler Anwendung nicht zur Ausd\u00fcnnung der betroffenen Hautareale. Pimecrolimus ist zur Therapie der atopischen Dermatitis selbst im Kleinkindalter zugelassen (ist allerdings noch Off-Label-Use bei der Indikation Lichen sclerosus et atrophicus).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Ein schubartiger Verlauf der Erkrankung sollte bedacht werden. Die Eltern sollten \u00fcber Gutartigkeit des Befundes und den Verlauf aufgekl\u00e4rt und beruhigt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Die betroffenen Jungen sollten langfristig nachkontrolliert und ggf. topisch mit einer corticosteroidhaltigen Salbe nachbehandelt werden. Interessanterweise bessern sich oft auch Hautver\u00e4nderungen im Bereich der Glans penis spontan nach einer Beschneidung. 6 minora beginnend in der \"posterioren Fourcette\" (w\u00f6rtlich \"Gabelung\"), die das (gedachte) posteriore Zusammentreffen der Labia minora beschreibt (\u203a Abb. 6.69).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Follow up"
        },
        {
            "text": "Vulvasynechien sind nie angeboren. Synechien oder Adh\u00e4sionen unterschiedlichen Ausma\u00dfes treten typischerweise in der hormonellen Ruhephase bei knapp 40 % der S\u00e4uglinge und Kleinkinder auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Bei Windelkindern treten die Synechien als Folge mangelhafter oder \u00fcbertriebener Hygiene und durch Urineinwirkung auf. Im Einzelfall kann auch eine mechanische Irritation durch Reiben im Rahmen missbr\u00e4uchlicher Manipulationen urs\u00e4chlich sein. Eine beginnende Synechie, sichtbar als d\u00fcnne transparente Fibrinschicht zwischen den Vulvar\u00e4ndern, l\u00f6st sich h\u00e4ufig schon bei der Traktion und Separation der Labia majora (\u203a Abb. 6.70).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Im Extremfall reicht die Synechie \u00fcber das Orificium urethrae. Die Miktion erfolgt durch eine stecknadelkopfgro\u00dfe \u00d6ffnung und es kommt zum Urinfluss in die Vagina (analog zum Hymen altus und falscher Miktionshaltung) und anschlie\u00dfendem Nachtr\u00e4ufeln. Die Miktionsst\u00f6rung kann Zystitis, Pyelonephritis und unspezifische Vulvitiden beg\u00fcnstigen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Bei ungest\u00f6rter Miktion hat die Synechie in Kindesalter keine weitere Konsequenz. Es ist jedoch ratsam, eine ausgedehnte Synechie vorbeugend zu l\u00f6sen. Die Therapie der Wahl ist eine behutsame, einzeitige, stumpfe manuelle L\u00f6sung, die in ge\u00fcbter Hand schmerzfrei ist und selten zu Rezidiven f\u00fchrt. Durch sanftes und langsames Auseinanderdrehen und -ziehen der Vulvar\u00e4nder mit beiden Daumen l\u00e4sst sich die Raphe meist schon bei der ersten Konsultation l\u00f6sen. Die Nachbehandlung mit Applikation von estriolhaltiger Vaginalcreme (OeKolp-Creme \u00ae ), eine Fingerkuppeneinheit einmal t\u00e4glich f\u00fcr zwei Wochen, beugt Resynechien vor. Im Windelalter sollte die Mutter das Genitale im Rahmen der Pflegema\u00dfnahmen h\u00e4ufig inspizieren, um eine beginnende Verklebung zu entdecken und selbst zu l\u00f6sen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlung und Beratung"
        },
        {
            "text": "Der Lichen sclerosus (LS) ist eine chronische, entz\u00fcndliche in Sch\u00fcben verlaufende Dermatose mit hoher Rezidivneigung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Der Lichen sclerosus tritt in jedem Alter und bei beiden Geschlechtern auf. M\u00e4dchen sind bei einem Verh\u00e4ltnis von ca. 10:1 h\u00e4ufiger betroffen als Jungen. LS zeigt zwei Altersgipfel: postmenopausale Frauen und pr\u00e4pubert\u00e4re M\u00e4dchen (Phasen niedriger \u00d6strogenspiegel). Die genaue Pr\u00e4valenz ist unbekannt, sie wird mit 0,1 % bei pr\u00e4pubert\u00e4ren M\u00e4dchen gesch\u00e4tzt, kann aber schon im fr\u00fchen Kindesalter auftreten. Das durchschnittliche Manifestationsalter liegt bei 4-6 Jahren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ufigkeit"
        },
        {
            "text": "Die \u00c4tiologie des LS ist weitestgehend ungekl\u00e4rt. Vermutlich besteht eine genetische Pr\u00e4disposition (Familienanamnese!) . Immunologische Ver\u00e4nderungen werden auf T-und B-Zell-Niveau beschrieben (Autoimmunerkrankung?). F\u00fcr eine Infektion mit Borrelia burgdorferi oder HPV besteht kein Hinweis. Eine Vulvitis/Urethritis kann LS triggern.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 119,
                    "text": "(Familienanamnese!)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ufigkeit"
        },
        {
            "text": "Das typische klinische Bild erm\u00f6glicht eine Blickdiagnose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosestellung"
        },
        {
            "text": "Lichen sclerosus kommt im Kindesalter fast ausschlie\u00dflich in der Anogenitalregion vor. Typische Symptome sind starker anogenitaler Juckreiz und brennende Schmerzen. Bei M\u00e4dchen kann zun\u00e4chst nur eine leichte fl\u00e4chenhafte R\u00f6tung bestehen. Im Verlauf treten porzellanwei\u00dfe, pergamentartige L\u00e4sionen, Hyperkeratosen, Sklerosierung, Ekchymosen und Einrisse im Bereich des Praeputium clitoridis, im Sulcus interlabialis, perineal und perianal auf. Es entsteht eine Achterfigur um die Labia majora und den Anus. Vernarbungen im Bereich der Klitoris und der Labia minora f\u00fchren zur sogenannten \"verborgenen Klitoris\", engem Introitus vaginae oder auch perianalen Stenosen und Schmerzen bei der Def\u00e4kation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosestellung"
        },
        {
            "text": "Differenzialdiagnostisch kommen am Beginn der Erkrankung Vitiligo und Dermatitis atopica infrage. Im fortgeschrittenen Stadium verleitet Lichen sclerosus zu einer Fehldiagnose des sexuellen Missbrauchs. Die br\u00fcchige atrophe Haut ist \u00e4u\u00dferst anf\u00e4llig gegen\u00fcber geringf\u00fcgigen Traumata. Subepidermale Blutungen k\u00f6nnen auch spontan auftreten und vermitteln dann den Eindruck eines zur\u00fcckliegenden Traumas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosestellung"
        },
        {
            "text": "Beim prim\u00e4ren Lichen sclerosus ist das Hymen immer intakt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Im Kindesalter ist das Krebsrisiko sehr niedrig, deshalb wird von einer Biopsie abgesehen, auch weil diese in der Anogenitalregion ein sehr traumatisches Ereignis ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Die empfohlene initiale Therapie ist die dreimonatige Applikation von stark bis sehr stark wirkenden topischen Glucocorticoiden, eine Fingerkuppeneinheit einmal t\u00e4glich. Im Kindesalter ist Mometasonfuroat geeigneter als Clobetasolpropionat. Nach der Remission folgt eine individuell abzustimmende Dauerbehandlung. Als Dauerpflege vor/nach Kontakt mit Wasser oder Urin sollte eine fette Salbe, z. B. Paraffin/Vaseline zu gleichen Teilen, aufgetragen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlung und Beratung"
        },
        {
            "text": "Der LS bedarf oft einer jahre-bis jahrzehntelangen Dauertherapie, daher ist es ratsam, dass das M\u00e4dchen mit der eigenen Krankheit vertraut wird und das Medikament sowie die Hautpflegemittel selbst auftr\u00e4gt (Handspiegel). Unterw\u00e4sche aus Seide ist vertr\u00e4glicher als aus Baumwolle. Wenig Seife und keine Feuchtt\u00fccher verwenden! Die betroffenen Hautareale sind leicht verletzlich. Cave: Fahrradfahren! Reiten! In der Pubert\u00e4t kommt es in Einzelf\u00e4llen zur Besserung der Symptomatik (\u00d6strogenisierung), eine komplette Remission ist jedoch selten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Praxistipp"
        },
        {
            "text": "Aufgrund verschiedener genomweiter Studien wird angenommen, dass 50 bis 80 % des Pubert\u00e4tsbeginns genetisch determiniert werden. Die Brustdr\u00fcse ist sicht-und tastbar vergr\u00f6\u00dfert, jedoch ohne Pigmentierungs-oder Gr\u00f6\u00dfenzunahme der Mamille und der Areola. Die vorzeitige Thelarche ist gonadotropinunabh\u00e4ngig und somit nicht als vorzeitige Aktivierung der HHG-Achse zu werten. Es tritt keine Wachstumsakzeleration, keine Scham-6 behaarung oder Vergr\u00f6\u00dferung der Labia minora auf und das Menarchealter wird dadurch nicht beeinflusst. Die pr\u00e4mature Thelarche ist meistens ein passageres Ph\u00e4nomen in der hormonellen Ruhephase, kann aber in variabler Auspr\u00e4gung auch bis zum regul\u00e4ren Pubert\u00e4tsbeginn persistieren. Als Ursache wird eine Fluktuation des \u00d6strogenspiegels aus Ovarialfollikeln angesehen; als Normvariante bedarf die pr\u00e4mature Thelarche keiner Therapie. \u00d6strogene in Nahrungsmitteln (Tiermast) und Kosmetika k\u00f6nnen auch eine pr\u00e4mature Thelarche ausl\u00f6sen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4pubert\u00e4t -Pubert\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Heute stehen Substanzen, die humoral und/oder hormonal den epigenomischen und mikrostrukturellen Entwicklungsprozess eines Organismus beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen, die sog. \"Endocrine Disrupting Chemicals\" (EDC), im Fokus der entwicklungstoxikologischen Forschung. Die Disruptoren der Sexualsteroidrezeptoren, darunter \"Weichmacher\", z. B. Bisphenol A, DDT und DDE, die ubiquit\u00e4r vorhanden sind, beeinflussen unter anderem generations\u00fcbergreifend die Fertilit\u00e4t beider Geschlechter. Das Gleiche gilt f\u00fcr per-und polyfluorierte Tenside z. B. PFC, PFOA, PFHxS. Sie interferieren mit den Steroidhormonen und haben verschiedene \u00f6strogenartige oder antiandrogene Auswirkungen, z. B. werden die \u00d6strogenrezeptoren blockiert bzw. k\u00fcnstlich aktiviert. Basierend auf umfangreichen Untersuchungen, wird im europ\u00e4ischen Raum ein erneuter s\u00e4kularer Trend beobachtet. Die Inzidenz der Pubertas praecox hat sich in den letzten 20 Jahren verdreifacht. In einer 2009 durchgef\u00fchrten d\u00e4nischen Untersuchung bei knapp 1.000 M\u00e4dchen wurde eine Vorverlagerung der Thelarche um knapp ein Jahr im Mittel gegen\u00fcber den 1990er-Jahren beobachtet. Das Menarchealter nahm nur leicht ab. Beim anhaltenden s\u00e4kularen Trend w\u00fcrde k\u00fcnftig das Auftreten der Thelarche vor dem vollendeten 7. Lebensjahr als vorzeitig gelten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4pubert\u00e4t -Pubert\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Die Pubarche basiert auf einem als Adrenarche bezeichneten Wachstumsvorgang der Zona reticularis der Nebennieren (unabh\u00e4ngig von der Reifung der HHG-Achse), der mit einer Mehrproduktion adrenaler Androgene, insbesondere des DHEAS, einhergeht. Diese bewirken das Auftreten von Schambehaarung, Akne und Schwei\u00dfgeruch. Das Pubarchealter betr\u00e4gt im Mittel 10,5 Jahre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4pubert\u00e4t -Pubert\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e4mature Pubarche: In 10 bis 30 % wird die Adrenarche vor der Thelarche beobachtet. Dieser ad-renarche Reifungsprozess kann als isoliertes und benignes Ph\u00e4nomen verfr\u00fcht (zwischen dem 6. und 8. Lebensjahr) auftreten und daraus resultiert dann eine sp\u00e4rliche Schambehaarung. Eine pr\u00e4mature Adrenarche/Pubarche tritt h\u00e4ufiger bei M\u00e4dchen mit intrauteriner Wachstumsrestriktion (\"intrauterine growth restriction\", IUGR) auf. Das Gleiche gilt f\u00fcr \"Small for Gestational Age\"(SGA)-M\u00e4dchen, wenn nach pr\u00e4nataler Mangelversorgung post partum das Aufholwachstum durch neonatale \u00dcberern\u00e4hrung (zu) schnell erfolgte. Im Adoleszentenalter leiden diese M\u00e4dchen h\u00e4ufiger an Amenorrh\u00f6, Zyklusanomalien, Hirsutismus und entwickeln das Vollbild eines Polyzystischen Ovarsyndroms (PCOS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4pubert\u00e4t -Pubert\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Eine Vulvovaginitis ist das h\u00e4ufigste kindergyn\u00e4kologische Problem \u00fcberhaupt und mit 50-60 % der h\u00e4ufigste Konsultationsgrund. Die Art und der Verlauf der Erkrankungen h\u00e4ngen vom Alter und von dem jeweiligen Grad der \u00d6strogenisierung ab.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "Beim Neugeborenen bildet das sukkulente Hymen eine gute mechanische Barriere. In der Vulva herrscht Laktobazilluskolonisation, pH-Wert 4-5. Schon nach wenigen Wochen kommt es (durch den Abfall des \u00d6strogenspiegels) zur Ausbreitung einer bakteriellen Mischflora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "Eine intrauterin entstandene konnatale Kandidose wird als Rarit\u00e4t beschrieben. Neonatale Kandidose: 10-20 % aller gesunden Reifgeborenen, die w\u00e4hrend der vaginalen Geburt von der m\u00fctterlichen Vagina mit Candida albicans kolonisiert worden sind, bekommen w\u00e4hrend des 1. Lebensjahres (mit einem Gipfel in der 2.-4. Lebenswoche) einen \"Mundsoor\" und/oder \"Windelsoor\" (Windeldermatitis \u203a Kap. 6.15.7) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 390,
                    "end": 397,
                    "text": "6.15.7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "In der hormonellen Ruhephase sind Candida-Vulvitiden wegen des hohen pH-Wertes selten und kommen praktisch nur bei Immunsuppression, langer Antibiotikatherapie und Diabetes vor. Entsprechend der \u00d6strogenisierung der Vagina und \u00d6strogenrezeptoren bei Candida sind die Voraussetzungen f\u00fcr eine Infektion ab der Pr\u00e4pubert\u00e4t wieder gegeben. Die Infektionsquelle liegt meist im Darm. Atopikerinnen erkranken signifikant h\u00e4ufiger.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "In der hormonellen Ruhephase ist das Genitale besonders anf\u00e4llig gegen\u00fcber Entz\u00fcndungen, da sch\u00fctzende Haare und das labiale Fettpolster fehlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "Mangelhafte Intimhygiene und -pflege sind die Hauptursachen f\u00fcr Irritationen und Entz\u00fcndungen der Scheide (Koinzidenz mit HWI und rezidivierenden Vulvasynechien).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "Es fehlt an elterlicher Vermittlung eindeutiger Verhaltensregeln und Anleitung zur Intimhygiene. Das Kindergartenkind will alles selber machen. Es weigert sich z. B., den f\u00fcr sie vorgesehenen Toilettensitz weiter zu benutzen. Es kommt zur falschen Miktionshaltung, sodass der Urin die Vulva benetzt und retrograd in die Vagina l\u00e4uft. Beim Aufstehen kommt es zum Nachtr\u00f6pfeln und das immer feuchte Milieu in der Unterhose f\u00fchrt zur R\u00f6tung und Hautreizungen. Beim Abwischen von hinten nach vorne nach dem Stuhlgang gelangen die Darmkeime in die Vagina und in die Harnr\u00f6hre. Zur t\u00e4glichen Reinigung reichen die Handbrause und die eigene Hand.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "In diesem Alter kommen \u00fcberwiegend akute und chronisch rezidivierende unspezifische Vulvovaginitiden durch Keime der normalen vaginalen Flora (ohne oder mit erh\u00f6hter Keimzahl an f\u00e4kalen Aerobiern oder einer \u00dcberpopulation von Anaerobiern in der Vagina). Die M\u00e4dchen klagen \u00fcber Jucken in der Scheide. Wenn Schmerzen beim \"Pipi-Machen\" angegeben werden, besteht eine Komorbidit\u00e4t mit HWI. Der h\u00e4ufigste Erreger ist E. Coli und die Infektion ist meist auf die unteren Harnwege beschr\u00e4nkt. Symptomzuordnung der Dysurie:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "\u2022 Urethritis: starker Schmerz zu Beginn der Miktion, Angst vor der Miktion. Neben der Hygieneberatung besteht die Therapie der unspezifischen Vulvovaginitis aus Sitzb\u00e4dern mit Kleiezusatz, Tanninen oder Povidon-Jodl\u00f6sung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "Weitere Infektionen \"Gyn\u00e4kologischer Schnupfen\": Vulvitis als Begleitreaktion bei viralen Atemwegsinfekten. Vulvitis durch Infektion mit \u03b2-h\u00e4molysierenden Streptokokken der Gruppe A und selten auch Staphylococcus aureus (Superinfektion). Therapie wie die der Prim\u00e4rinfektion (Hautkrankheiten \u203a Kap. 6.15).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "Genitale Bl\u00e4schen oder Ulzerationen werden bei Varizellen, Mollusken, HSV-Infektionen und bei Impetigo contagiosa beobachtet (Hautkrankheiten \u203a Kap. 6.15).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "Dermatologische Erkrankungen, die von Vulvovaginitiden abgegrenzt werden m\u00fcssen umfassen Dermatitis atopica, Dermatitis seborrhoides, Psoriasis, unspezifische Exantheme (Hautkrankheiten \u203a Kap. 6.15).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "Ein vaginaler Fremdk\u00f6rper verursacht mit der Zeit zwangsl\u00e4ufig eine eitrige Vaginitis mit Fluor und muss vaginoskopisch entfernt werden. Die Zervix ist im Kindesalter fest verschlossen, sodass es nicht zu aufsteigenden Infektionen kommen kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "Sexuell \u00fcbertragbare Infektionen -Sexually Transmitted Infections (STI) -k\u00f6nnen bei einem Kind jenseits der Neonatalperiode die einzigen medizinischen Hinweise f\u00fcr sexuellen Missbrauch sein. Nach Ausschluss einer dokumentierten konnatalen Infektion ist der Nachweis von Neisseria gonorrhoe oder von Chlamydia trachomatis jenseits des 3. Lebensjahres bei einem pr\u00e4pubert\u00e4ren Kind sowie der serologische Nachweis einer erworbenen Syphilis oder HIV-Infektion ein sicherer Beweis eines sexuellen Missbrauchs. Trichomonas vaginalis kann ebenfalls perinatal \u00fcbertragen werden und gilt erst jenseits des 1. Lebensjahres beweisend. Condylomata acuminata (HPV) jenseits des 3. Lebensjahres sind ein m\u00f6glicher Hinweis. Eine genitale Lokalisation des HSV ist ebenfalls ein Indiz. Hepatitis B kann prinzipiell sexuell \u00fcbertragen werden (Sexueller Kindesmissbrauch \u203a Kap. 10.3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Erkrankungen im Anogenitalbereich"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e4pubert\u00e4r sind Gonorrh\u00f6 und Chlamydien lokalisierte vaginale Infektionen. Das Hymen ist ausgesprochen schmerzempfindlich. Abstrichentnahme mit angefeuchtetem Urethraltupfer. 6 .17 Jungenmedizin und Kindergyn\u00e4kologie 6 Praxistipp Seit 3/2016 gibt es einen nonavalenten HPV-Impfstoff, Gardasil9 \u00ae (2-Dosen-Schema f\u00fcr 9-bis 14-j\u00e4hrige).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Definition Die meisten Unf\u00e4lle passieren, wenn M\u00e4dchen rittlings z. B. von einem Klettergestell abrutschen und auf eine Stange aufprallen oder beim Abrutschen vom Fahrradsattel auf den Holm. Die Mehrzahl der Verletzungen sind geringf\u00fcgige, oberfl\u00e4chliche und einseitige Prellungen der Labia majora und minora sowie der Klitoris. Die tiefer und gesch\u00fctzt liegenden Strukturen wie das Hymen und die \"posteriore Fourcette\" sind selten betroffen. Ausnahmen sind penetrierende Verletzungen z. B. durch Spielzeug.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akzidentelle genitale Verletzungen -Differenzialdiagnose sexueller Kindesmissbrauch"
        },
        {
            "text": "Bei Unf\u00e4llen wird in der Regel unmittelbar um medizinische Hilfe gesucht und ein akutes, dramatisches Trauma geschildert. Die anamnestischen Angaben des M\u00e4dchens und der Begleitpersonen stimmen \u00fcberein und sind zum geschilderten Unfallgeschehen plausibel. Es sollte grunds\u00e4tzlich eine Ganzk\u00f6rperuntersuchung stattfinden, um extragenitale Verletzungen festzustellen und den Fokus vom Genitale zu nehmen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosestellung"
        },
        {
            "text": "Dokumentationsschema bei V. a. nicht akzidentelles Trauma (siehe Literatur). In jedem Fall ist eine fotografische Dokumentation erforderlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosestellung"
        },
        {
            "text": "Das Wahrnehmen und Interpretieren der noch so subtilen Signale des M\u00e4dchens bei der Schilderung des Unfallhergangs, dessen Schweigen und gest\u00f6rte Interaktion zwischen dem Kind und der Begleitperson lenken die Aufmerksamkeit auf ein nicht akzidentelles Trauma (Sexueller Kindesmissbrauch \u203a Kap. 10.3). Der Verdacht wird zur Sicherheit, wenn sich bei der anogenitalen Inspektion herausstellt, dass der klinische Befund nicht kausal f\u00fcr den geschilderten Unfall sein kann. Beispielsweise handelt es sich um einen Riss der \"posterioren Fourcet-te\", die f\u00fcr eine penile Penetration typisch ist (Adams III), aber bei einem \"Fahrradunfall\" nicht entstehen kann. Typischerweise werden die Opfer von nicht akzidentellen Verletzungen nicht zeitnah zum Trauma vorgestellt. Das anogenitale Gewebe hat ein enormes Potenzial zu rascher und oft vollst\u00e4ndiger Heilung, ohne bleibende Spuren zu hinterlassen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Differenzialdiagnose"
        },
        {
            "text": "In der Pr\u00e4pubert\u00e4t, wenn das M\u00e4dchen bereits mit dem eigenen K\u00f6rper vertraut ist (Menstruation, Tampons), sollte das imperforierte Hymen (falls nicht fr\u00fcher geschehen siehe oben: Neugeborenenperiode), das Hymen cribriformis (eine Normvariante des Hymens) sowie Hymenalstege exzidiert werden. Eine weitere Normvariante, das Hymen altus (kragenf\u00f6rmig hoch aufgebautes Hymen), sollte schon fr\u00fcher exzidiert werden, falls Miktionsbeschwerden und/oder HWI auftreten. Der Urin l\u00e4uft in die Vagina, analog der falschen Sitzhaltung auf der Toilette.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kleine kindergyn\u00e4kologische Operationen"
        },
        {
            "text": "Aufl\u00f6sung Diagnose: Unspezifische Vulvitis und Vulvasynechie durch mangelhafte Hygiene. Therapie: Behutsame manuelle L\u00f6sung der Vulvasynechie (nach der L\u00f6sung wird das scharfrandige Hymen semilunaris sichtbar), Nachbehandlung zwei Wochen einmal pro Tag mit estriolhaltiger Vaginalcreme OeKolp-Creme \u00ae , Sitzb\u00e4der mit Povidon-Jodl\u00f6sung. Beratung: Tinas Erziehung zur Intimhygiene nachholen und die Therapie durchsetzen. \"Dein Popo muss auch gebadet und gecremt werden -wie bei Elisa.\" Die Entdeckung der Sexualit\u00e4t als normalen Entwicklungsvorgang gelassen akzeptieren. Kleinkinder erkunden gegenseitig ihre Genitalregion und entdecken die Masturbation. So f\u00fchrt der Miktionsaufschub (Sitzen auf der Ferse, Kreuzen der Beine und Zusammenpressen der Oberschenkel) zur indirekten Stimulation der Klitoris (Infantile Sexualit\u00e4t \u203a Kap. 10.3). II",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II Fallbeispiel"
        },
        {
            "text": "Auf der Basis der interdisziplin\u00e4ren Kooperation gr\u00fcndeten die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe und die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinderheilkunde und Jugendmedizin 1980 die Arbeitsgemeinschaft Kinder-und Jugendgyn\u00e4kologie e. V. (AG). Die P\u00e4diatrie und die Gyn\u00e4kologie sind im Vorstand parit\u00e4tisch vertreten. Die Ziele und Aufgaben der AG sind F\u00f6rderung der Kompetenz als Merkmal ausweisbarer Bef\u00e4higung auf diesem Gebiet praktizierender \u00c4rztinnen und \u00c4rzte (www.kindergyn\u00e4kologie.de). \u2022 Was sind in solcher Situation Alarmzeichen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hinweis"
        },
        {
            "text": "Die akute, schmerzlose Makroh\u00e4maturie ist zwar ein seltenes Ereignis in der p\u00e4diatrischen Grundversorgung, kommt aber -bei post-/parainfekti\u00f6ser Genese -bisweilen regional und zeitlich geh\u00e4uft vor. Eine isolierte Mikroh\u00e4maturie ohne Alarmsymptome (siehe unten) tritt bei ca. 2-5 % der Kinder zwischen drei und zehn Jahren auf. Diese persistiert aber selten \u00fcber den Zeitraum von zw\u00f6lf Monaten, sodass diese dann nur noch bei 0,1-1 % bei derselben Population liegt. Mit der Urinmikroskopie des Urinsediments erfolgt auch die wichtige Differenzierung zwischen glomerul\u00e4rer und nicht-glomerul\u00e4rer Ursache der H\u00e4maturie. Der Nachweis von Akanthozyten (\u203a Abb. 6.71) ist beweisend f\u00fcr die glomerul\u00e4re Genese der H\u00e4maturie (\u203a Abb. 6.72). Weitere Hinweise auf eine glomerul\u00e4re Genese der H\u00e4maturie (\u203a Abb. 6.73) sind: br\u00e4unlich-tr\u00fcber bis colafarbener Urin (statt rosa bis hellrot). \u2022 Was sind in solcher Situation Alarmzeichen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Die isolierte Proteinurie -diagnostiziert per Urinteststreifen -ist nicht selten. Meist ist sie harmlos, da eine Verunreinigung oder ein konzentrierter Urin falsch positive Werte ergibt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "\u2022 Normale Eiwei\u00dfausscheidung: < 100 mg/m 2 KOF und d oder < 0,2 g Eiwei\u00df/g Kreatinin \u2022 Kleine Proteinurie: Eiwei\u00dfausscheidung von 100-1.000 mg/m 2 KOF und d oder 0,2-2,0 g Eiwei\u00df/g Kreatinin \u2022 Gro\u00dfe Proteinurie: Eiwei\u00dfausscheidung von > 1.000 mg/m 2 KOF und d oder > 2,0 g Eiwei\u00df/g Kreatinin",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Tubul\u00e4re (= kleinmolekulare) Proteine werden vom Urintesttreifen nicht erkannt. Eine Eiwei\u00dfdifferenzierung im Labor ist daher sinnvoll, um eine Tubulopathie nicht zu \u00fcbersehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V O R S I C H T"
        },
        {
            "text": "Eine gro\u00dfe Proteinurie, die rasch entsteht, geht in der Regel mit \u00d6demen einher (\u203a Kap. 6.18.3, nephrotisches Syndrom) . Eine kleine Proteinurie oder auch eine gro\u00dfe Proteinurie, die schon \u00fcber Monate besteht, ist meist nur mittels Urinuntersuchung zu detektieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 95,
                    "text": "6.18.3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 96,
                    "end": 118,
                    "text": "nephrotisches Syndrom)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Diagnostischer Algorithmus bei Proteinurie (\u203a Abb. 6.75). 6",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosen und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Bei isolierter Proteinurie mit Alarmsymptomen (nephritisches Syndrom und nephrotisches Syndrom) ist eine Kontaktaufnahme mit dem kindernephrologischen Kollegen zu empfehlen. Bei isolierter persistierender Proteinurie ohne Alarmsymptome ist das Ergebnis des (Tag/Nacht) getrennten Sammelurins entscheidend. Eine orthostatische Proteinurie kann auch auf eine beginnende Glomerulopathie hinweisen und ist eine Ausschlussdiagnose. Kommen aber bei Kontrollen \u00fcber > 12 Monate keine Alarmzeichen hinzu, k\u00f6nnen die Kontrolluntersuchungen weitmaschiger sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Typisch ist die orthostatische Proteinurie bei sportlichen Jugendlichen. Hier sollte auch ein \"Nussknackerph\u00e4nomen\" dopplersonografisch ausgeschlossen werden. Als Renales Nussknacker-Syndrom (NCS) wird die Kompression der linken Nierenvene (LRV) zwischen der Arteria mesenterica superior (SMA) und der abdominalen Aorta bezeichnet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Nephroprotektives, antiproteinurisches und antihypertensives Basismedikament ist bei Proteinurie > 500 mg/m 2 und Tag ein ACE-Hemmer (oder Angiotensin-Rezeptorblocker).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend bei Helene ein nephritisches und ein nephrotisches Syndrom ausgeschlossen werden konnte, zeigte sich \u00fcber einen Zeitraum von zw\u00f6lf Monaten in mehreren getrennten Tag/Nacht-Sammelurinen eine orthostatische Proteinurie. Ein Nussknackerph\u00e4nomen wurde ausgeschlossen. Es war zu beobachten, dass die Proteinurie insbesondere an Tagen starker sportlicher Bet\u00e4tigung hoch war. II",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Die dreij\u00e4hrige Karla hat Bauchschmerzen. Als Ursache stellt sich eine Obstipation heraus. Die veranlasste Urinprobe zeigt eine Leukozyturie. II",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II Fallbeispiel"
        },
        {
            "text": "\u2022 Welche anamnestischen Angaben sind hilfreich? \u2022 Welche diagnostischen Ma\u00dfnahmen sollten erfolgen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragen zum Fallbeispiel"
        },
        {
            "text": "Die Leukozyturie ist ein h\u00e4ufiges Ph\u00e4nomen in der kinder-und jugend\u00e4rztlichen Praxis und betrifft vor allem S\u00e4uglinge. Gerade in dieser Altersgruppe ist die Differenzierung zwischen positiven und falsch positiven Befunden schwierig.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "\u2022 M\u00e4dchen und Jungen < 3 Jahren:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Leukozyten-Normwerte:"
        },
        {
            "text": "-< 20 Leukozyten/\u00b5l: normal -20-50/\u00b5l: verd\u00e4chtig -> 50/\u00b5l: pathologisch \u2022 Jungen > 3 Jahre: > 10 Leukozyten/\u00b5l: pathologisch Uringewinnung Unabh\u00e4ngig vom Alter sollte vor Uringewinnung eine Reinigung des Genitales durchgef\u00fchrt werden (Wasser, NaCl 0,9 % oder nicht-sch\u00e4umendes Antiseptikum). Ist eine willk\u00fcrliche Blasenentleerung m\u00f6glich, wird ein Mittelstrahlurin gewonnen, ansonsten ist die erste Screeningmethode der Beutelurin. Ein positiver Beutelurin erfordert einen Best\u00e4tigungstest, z. B. mittels Mittelstrahlurin beim S\u00e4ugling (clean catch urine), Katheterurin, suprapubische Blasenpunktion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Leukozyten-Normwerte:"
        },
        {
            "text": "Eine Leukozyturie kann makroskopisch als tr\u00fcber Urin wahrgenommen werden. Bei zus\u00e4tzlicher Bakteriurie ist der Urin oft \u00fcbel riechend.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Bei Leukozyturie in einem ad\u00e4quat gewonnenen Urin ist eine Urinmikroskopie nativ und als Sediment sinnvoll. Der Nachweis von Leukozytenzylindern ist pathognomonisch f\u00fcr eine Pyelonephritis. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosen und Differenzialdiagnose"
        },
        {
            "text": "Ein tr\u00fcber Urin ist ein h\u00e4ufiges Ph\u00e4nomen in der kinder-und jugend\u00e4rztlichen Praxis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Urin, der durch schwebende, aufgesch\u00fcttelte oder abgelagerte Teilchen nicht klar ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Ein asymptomatischer tr\u00fcber Urin ist von solchem mit Dysurie, Pollakisurie, Schmerzen oder Fieber zu differenzieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Ursachen eines tr\u00fcben Urins: \u2022 Was sind in solcher Situation Alarmzeichen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosen und Differenzialdiagnose"
        },
        {
            "text": "Eine Harnwegsinfektion ist eine h\u00e4ufige bakterielle Infektion in der p\u00e4diatrischen Praxis: ca. 3-8 % aller M\u00e4dchen und 1-2 % aller Jungen erkranken in ihrer Kindheit an mindestens einer Harnwegsinfektion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend im ersten Lebensjahr mehr Jungen als M\u00e4dchen von Harnwegsinfektionen betroffen sind, sind ab dem Alter von sechs Monaten M\u00e4dchen 10-bis 20-fach h\u00e4ufiger betroffen. Zudem neigen Harnwegsinfektionen zur Rekurrenz. Das Risiko einer erneuten Harnwegsinfektion ist in den ersten drei (bis sechs) Monaten nach stattgehabter Infektion am gr\u00f6\u00dften.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Harnwegsinfektionen k\u00f6nnen nach verschiedenen Kriterien eingeteilt werden:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "\u2022 Nach der Lokalisation: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Fieber, Leukozytose und CRP > 20 mg/l sind hinweisend auf Pyelonephritis. Ein Procalcitonin > 0,5 ng/l diskriminiert sehr gut zwischen einer Pyelonephritis und einer Zystitis. Mikroskopisch wird der frische Nativ-Urin in der Z\u00e4hlkammer (z. B. Fuchs-Rosenthal-Kammer) untersucht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Normwerte -Leukozyten:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "\u2022 M\u00e4dchen: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Bei Verdacht auf Harnwegsinfektion wird die antibakterielle Therapie begonnen, bevor das bakteriologische Ergebnis vorliegt, d. h. die Definition erf\u00fcllt ist. Diese kalkulierte antibakterielle Therapie erfolgt nach dem wahrscheinlichen Erregerspektrum. Vor Therapiebeginn sollte der Urin f\u00fcr die mikrobiologische Untersuchung asserviert worden sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Ob ein Kind mit Verdacht auf Harnwegsinfektion oral antibakteriell therapiert wird oder zur intraven\u00f6sen Therapie station\u00e4r eingewiesen wird, entscheidet sich vor allem durch den klinischen Zustand des Kindes und die potenzielle Gef\u00e4hrdung. Kinder < 4-6 Monaten, der Verdacht auf eine (beginnende) Urosepsis, Trinkverweigerung, Erbrechen, komplizierte Harnwegsinfektion (z. B. bekannte Harntraktfehlbildung) sprechen f\u00fcr eine station\u00e4re Aufnahme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Wegen der zunehmenden Resistenz von E. coli gegen\u00fcber Trimethoprim/Cotrimoxazol oder Amoxicillin/Ampicillin ist von einer Monotherapie mit diesen Substanzen bei V. a. Harnwegsinfektion abzuraten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Empfehlungen zur kalkulierten antibakteriellen Therapie einer Pyelonephritis in Abh\u00e4ngigkeit von Alter und Schweregrad (\u203a Tab. 6.36).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der Pyelonephritis"
        },
        {
            "text": "Empfehlungen zur kalkulierten antibakteriellen Therapie einer Zystitis (\u203a Tab. 6.37).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der Zystitis"
        },
        {
            "text": "Kinder mit Pyelonephritis entfiebern bei Wahl eines wirksamen Antibiotikums nach 48-72 Stunden, anderenfalls muss ein resistentes Bakterium, eine Pyonephrose oder eine Abszessbildung in Betracht gezogen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapiekontrolle"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend Bakterien nach einem Tag erfolgreicher antibakterieller Therapie nicht mehr im Urin nachgewiesen werden k\u00f6nnen, kann die Leukozyturie eine Woche persistieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapiekontrolle"
        },
        {
            "text": "Das Eruieren von Risikofaktoren f\u00fcr eine Harnwegsinfektion ist entscheidend (siehe oben). Das Risiko f\u00fcr eine erneute Harnwegsinfektion ist in den ersten drei bis (sechs) Monaten nach stattgehabter Infektion am h\u00f6chsten. Die suffiziente Therapie von funktionellen Blasenentleerungsst\u00f6rungen und die Regulation einer Obstipation sind als prophylaktische Ma\u00dfnahmen essenziell.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prophylaxe und Beratung"
        },
        {
            "text": "Generell ist der Nutzen einer dauerhaft t\u00e4glich angewendeten antibakteriellen Chemoprophylaxe \u2022 Was sind in solch einer Situation Alarmzeichen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prophylaxe und Beratung"
        },
        {
            "text": "Eine akute Makroh\u00e4maturie oder eine meist inzidentell diagnostizierte Mikroh\u00e4maturie kann Zeichen einer akuten Erkrankung oder Erstsymptom einer chronischen Glomerulopathie sein. Das nephritische Syndrom im Kindesalter ist selten, insbesondere die akute postinfekti\u00f6se Glomerulonephritis ist in den Industrienationen seltener geworden. Die Herausforderung besteht in der Einsch\u00e4tzung des akuten Krankheitsbilds hinsichtlich erforderlicher Diagnostik-und Therapiema\u00dfnahmen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Etwa drei von vier Jugendlichen mit chronischer M\u00fcdigkeit berichten \u00fcber vorangegangene Infektionskrankheiten, meist mit Symptomen einer Mononukleose. Bis zu 13 % erf\u00fcllen sechs Monate nach einer EBV-Virus Infektion die Kriterien eines chronischen M\u00fcdigkeits-Syndroms, nach einem Jahr noch 7 % und nach zwei Jahren 4 %. M\u00e4dchen sind viel h\u00e4ufiger betroffen als Jungen, andere Risikofaktoren wurden bislang nicht zweifelsfrei identifiziert. Die autonome Kreislaufregulation ist fast immer beeintr\u00e4chtigt. Eine wirksame medikament\u00f6se Therapie ist nicht bekannt. Die IgM-Antik\u00f6rper gegen das Viruskapsid (Anti-VCA) verschwinden nach einem Monat und die fr\u00fchen IgG-Antik\u00f6rper (Anti-EA) nach etwa sechs Monaten. Diese Marker k\u00f6nnen bei der Diagnostik der M\u00fcdigkeit bereits verschwunden sein. Das EBV-Virus-Kernantigen (Anti-EBNA) wird andererseits 2-4 Monate nach Erkrankungsbeginn positiv und bleibt dies lebensl\u00e4nglich. Eine Aussage \u00fcber den Zeitpunkt der Erkrankung ist daraus nicht m\u00f6glich. Daher kann der Zusammenhang der M\u00fcdigkeit mit einer EBV-Erkrankung oft nur anamnestisch vermutet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EBV-Infektionen"
        },
        {
            "text": "M\u00fcdigkeit nach Mononukleose ist der h\u00e4ufigste Grund f\u00fcr eine l\u00e4ngere krankheitsbedingte Schulabstinenz von Jugendlichen in den USA. Ausbildung, Beruf und die sozialen Beziehungen der Betroffenen leiden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EBV-Infektionen"
        },
        {
            "text": "Dass ein Hb-Wert unterhalb der Altersnorm aus jeglicher Ursache die k\u00f6rperliche Leistungsf\u00e4higkeit beeintr\u00e4chtigen kann, ist einleuchtend. Eisenmangel gilt als h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr eine An\u00e4mie. Bei Serum-Ferritin-Werten unter 12-15 \u00b5g/l gehen wir davon aus, dass die Eisenspeicher leer sind. Besonders betroffen sind M\u00e4dchen zwischen zw\u00f6lf und 15 Jahren. Hoher Bedarf, aliment\u00e4rer Mangel und der Blutverlust bei den Menstruationen sind die Stellgr\u00f6\u00dfen. Differenzialdiagnostisch ist an Eisenresorptionsst\u00f6rungen, z. B. bei Z\u00f6liakie, und an den schleichenden Blutverlust bei chronisch entz\u00fcndlichen Darm-und Nierenkrankheiten zu denken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e4mien und Eisenmangel"
        },
        {
            "text": "\u00dcber die H\u00e4lfte der jungen Patienten mit An\u00e4mie hat jedoch keinen Eisenmangel. Die Differenzialdiagnosen der zugrunde liegenden St\u00f6rungen sind vielf\u00e4ltig und sollten zusammen mit den entsprechenden Subspezialisten bearbeitet werden. Thalass\u00e4mien und H\u00e4moglobinopathien werden durch die Migration von Menschen aus L\u00e4ndern mit einer hohen Pr\u00e4valenz dieser Erkrankungen zunehmen. Im Verdachtsfalle ist die Hb-Elektrophorese ein wichtiges diagnostisches Instrument (\u203a Kap. 6.21).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e4mien und Eisenmangel"
        },
        {
            "text": "Ein isolierter Eisenmangel kann bereits ohne manifeste An\u00e4mie m\u00fcde und abgeschlagen machen. In D\u00e4nemark hatten 3,5 % der Jungen und 12,5 % der M\u00e4dchen im Alter von 16-17 Jahren leere Eisenspeicher (Serum-Ferritin < 13 \u00b5g/l), jedoch noch normale H\u00e4moglobinwerte. Jugendliche M\u00e4dchen mit Ferritin-Mangel hatten eine bessere Merkf\u00e4higkeit und bessere Schulleistungen, nachdem Eisen supplementiert wurde. Die Therapie des aliment\u00e4ren Eisenmangels mit und ohne An\u00e4mie muss \u00fcber mindestens drei Monate erfolgen. 2-5 mg/kg Fe 2+ werden in 2-3 Einzeldosen t\u00e4glich und am besten nicht zu den Mahlzeiten verordnet. Bei Resorptionsst\u00f6rungen oder starken Nebenwirkungen der oralen Therapie wird parenteral substituiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e4mien und Eisenmangel"
        },
        {
            "text": "Niedrige 25-OH-Vitamin-D-Serumspiegel (25OHD-Spiegel) finden in den letzten Jahren als Ursache gesundheitlicher Probleme immer mehr Beachtung, auch bei \u00e4lteren Kindern und Jugendlichen. Als Grenze gilt in vielen Empfehlungen ein Wert kleiner 50 nMol/l. Durch ein ver\u00e4ndertes Freizeitverhalten und das steigende Bewusstsein f\u00fcr die Notwendigkeit eines guten Sonnenschutzes ist die wesentliche intrinsische Vitamin-D-Produktion oft ungen\u00fcgend. Dunkel pigmentierte Menschen sind im Nachteil und bei adip\u00f6sen erfordert das gro\u00dfe Verteilungsvolumen des fettl\u00f6slichen Vitamins h\u00f6here Mengen. Insbesondere Muskelschw\u00e4che und Schmerzen korrelieren mit einem niedrigen 25OHD-Spiegel, vielfach aber auch M\u00fcdigkeit und weitere vegetative Symptome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vitamin-D-Mangel"
        },
        {
            "text": "Insbesondere bei \u00e4lteren Kindern und Jugendlichen stehen ein Leistungsknick und allgemeine Abgeschlagenheit als Symptome einer entz\u00fcndlichen Herzmuskelerkrankung im Vordergrund. Zeichen der Herzinsuffizienz, Herzrhythmusst\u00f6rungen und thorakale Schmerzen sind weitere Hinweise auf eine Myokarditis, die infekti\u00f6s (meist viral), toxisch-medikament\u00f6s oder autoimmun bedingt sein kann. Bei neu aufgetretenen Herzrhythmusst\u00f6rungen muss man an eine Myokarditis denken. Der Anstieg von Troponin T oder I gibt wichtige Hinweise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myokarditis"
        },
        {
            "text": "Ein Troponin-T-Wert \u00fcber 0,052 ng/ml hat nach der Literatur eine Sensitivit\u00e4t von 71 % und eine Spezifit\u00e4t von 86 %, Werte unter 0,01 ng/ml schlie\u00dfen eine Myokarditis praktisch aus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myokarditis"
        },
        {
            "text": "Andere Enzyme wie CK-MB sind weniger sensitiv. Im EKG sieht man ggf. Ver\u00e4nderungen der ST-T-Abschnitte. Im Echokardiogramm fallen die Erweiterung der Ventrikel und ihre gest\u00f6rte Funktion, gelegentlich auch ein Perikarderguss auf. Man muss jedoch davon ausgehen, dass bei einem bedeutenden Teil der Patienten mit Myokarditis das Echokardiogramm normal ist. Die H\u00e4ufigkeit einer Myokarditis bei Kindern und Jugendlichen ist nicht bekannt, vermutlich werden viele nicht diagnostiziert. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myokarditis"
        },
        {
            "text": "Kinder und Jugendliche werden in der Praxis nur sehr selten mit der dezidierten Frage nach dem Vorliegen einer An\u00e4mie vorgestellt. Meist erfolgen Vorstellungen, die an eine An\u00e4mie denken lassen k\u00f6nnen, mit Hinweisen wie \"\u2026 ist immer so blass\",",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "\"\u2026 ist immer so m\u00fcde, kann sich nicht konzentrieren\" und anderen. In der Diagnostik stellt sich bei diesen Angaben meist keine An\u00e4mie heraus. An\u00e4mien fallen eher zuf\u00e4llig bei anders indizierten Blutuntersuchungen auf. Bei der Thrombophilie kommt es aus verschiedenen endogenen oder exogenen Ursachen zur vermehrten Bildung von Blutgerinnseln innerhalb von Blutgef\u00e4\u00dfen (Thrombose). Die h\u00e4ufigste genetische (endogene) Ursache ist der Faktor-V-Mangel (Leiden). 0,05-0,5 % der Bev\u00f6lkerung in Europa sind als homozygote Tr\u00e4ger betroffen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Durch ledigliche Bestimmung von Globalparametern der plasmatischen Gerinnung (wie Quick, aPTT) k\u00f6nnen relevante St\u00f6rungen unentdeckt bleiben, da sie hiervon nicht ausreichend erfasst werden! Einzelfaktoren wie Fibrinogen, der vWF und Faktor XIII sollten daher bei Verdacht auf Vorliegen einer Gerinnungsst\u00f6rung immer als Einzelfaktoranalysen mitbestimmt werden. Zudem ist eine orientierende Untersuchung der Thrombozytenfunktion in vitro sinnvoll. Da z. B. der vWF als Akut-Phase-Protein reagiert, sollte die Bestimmung unbedingt in einem infektfreien Intervall erfolgen. Im Kindesalter st\u00f6ren zudem oft im Rahmen von Infektionen erh\u00f6hte Lupusinhibitoren (Antiphospholipid-AK) die Labordiagnostik. Wegen diverser m\u00f6glicher, pr\u00e4analytischer Fehler sollte die genaue Diagnostik durch eine der zahlreichen Spezialpraxen oder -ambulanzen erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bemerkungen zur Labordiagnostik"
        },
        {
            "text": "Das Erscheinungsbild variiert mit dem Alter des Kindes, der Art und der Schwere der Gerinnungsst\u00f6rung. Abh\u00e4ngig von der vorliegenden Gerinnungsst\u00f6rung sind klinisch unterschiedliche Blutungsmanifestationen zu beobachten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Menschen mit einer Thrombophilie werden in der Regel durch tiefe Beinvenenthrombosen oder Lungenembolien symptomatisch.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "In der Regel keine schweren Blutungen: Auch bei Vorliegen schwerer Formen angeborener Blutungsneigungen kommt es in diesem Lebensabschnitt selten zu schweren Blutungen. Eine erworbene schwere Blutungsneigung durch Vitamin-K-Mangel sollte durch die allgemein empfohlene Prophylaxe nicht mehr auftreten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neugeborene und S\u00e4uglinge"
        },
        {
            "text": "Neonatale Immunthrombozytopenien kommen selten (durch m\u00fctterliche Antik\u00f6rper) vor. Dabei k\u00f6nnen diaplazentar \u00fcbertragene Auto-oder Allo-Antik\u00f6rper der Mutter vorliegen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neugeborene und S\u00e4uglinge"
        },
        {
            "text": "Nach der Neugeborenenzeit haben die meisten Kinder mit Herzfehlern ein Herzger\u00e4usch, insbesondere bei zyanotischen Vitien. Daher haben ansonsten gesund, aber zyanotisch wirkende Kinder in der Regel eine \"periphere Zyanose\". Die Pulsoxymetrie ist ein wichtiger Schl\u00fcssel in der Beurteilung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Eine h\u00e4modynamische Belastung \u00e4u\u00dfert sich allgemein in F\u00fctter-und Gedeihst\u00f6rungen. Die Atmung wird erschwert und schnell, die Patienten erm\u00fcden rasch und schwitzen bei leichter Anstrengung, S\u00e4uglinge beim Trinken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Bei einem bedeutungsvollen Shunt ist das erh\u00f6hte Schlagvolumen in einer verst\u00e4rkten Aktivit\u00e4t des Herzens zu palpieren. Die Palpation der Pulse gibt mit der Blutdruckmessung an Armen und Beinen Auskunft \u00fcber Koarktationen. Liegt der systolische Blutdruck an den Armen mehr als 10 mmHg \u00fcber dem Druck an den Beinen, spricht dies f\u00fcr eine Aortenisthmusstenose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Fr\u00fchsystolische Klickger\u00e4usche deuten auf Engen der Aorten-oder Pulmonalklappe hin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Etwa die H\u00e4lfte aller kritischen Herzfehler k\u00f6nnen heute pr\u00e4natal durch Ultraschall diagnostiziert werden. Bei einem Viertel f\u00fchrt der klinische Befund nach der Geburt zur richtigen Diagnose und beim letzten Viertel sind erst weitere diagnostische Ma\u00dfnahmen erforderlich (\u203a Tab. 6.44).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Erfahrene k\u00f6nnen nach der Neugeborenenzeit durch die k\u00f6rperliche Untersuchung einen angeborenen Herzfehler mit sehr gro\u00dfer Sicherheit diag- Herzrhythmusst\u00f6rungen k\u00f6nnen angeboren oder erworben sein. Ebenso k\u00f6nnen sie Ausdruck einer Erkrankung sein oder Folge eines operativen Eingriffs am Herzen. Manchmal verschwinden sie ebenso rasch, wie sie aufgetreten sind, manchmal aber bleiben sie und begleiten einen Menschen ein Leben lang.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Die Bedeutung f\u00fcr jeden einzelnen Patienten muss sorgf\u00e4ltig bewertet werden, um sich f\u00fcr die jeweils beste Behandlungsalternative zu entscheiden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Die normale Herzfrequenz ist kein einzelner fester Wert, sondern sie ist je nach Alter in Bereichen anzugeben (\u203a Tab. 6.46).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Fast jeder Teil des Herzgewebes kann einen Herzschlag ausl\u00f6sen und somit als Schrittmacher fungieren. Rhythmusst\u00f6rungen entstehen durch einen ver\u00e4nderten Rhythmus des Sinusknotens, durch blockierte oder ver\u00e4nderte Reizleitung oder durch eine ektope Schrittmachert\u00e4tigkeit. Eine St\u00f6rung liegt dann vor, wenn die Herzschlagfolge selbstst\u00e4ndig und meist schlagartig umspringt auf eine -vor\u00fcbergehend oder anhaltend -zu hohe, zu niedrige oder unregelm\u00e4\u00dfige Schlagfrequenz, die der gegebenen Situation nicht angemessen ist, weil weder das Herz noch der Kreislauf sie fordern.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Manche Rhythmusst\u00f6rungen sind benigne und ungef\u00e4hrlich, andere k\u00f6nnen lebensbedrohlich sein. Die St\u00f6rungen k\u00f6nnen nach dem Ort ihrer Entstehung -Vorh\u00f6fe oder Kammern -beschrieben werden. Man unterscheidet St\u00f6rungen mit zu schnellem (tachykardem) oder zu langsamem (bradykardem) oder solche mit regelm\u00e4\u00dfigem oder unregelm\u00e4\u00dfigem Herzschlag.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Viele Herzrhythmusst\u00f6rungen werden zuf\u00e4llig entdeckt, weil die Patienten keine Symptome haben. Der Rhythmus ist zu schnell, zu langsam oder unregelm\u00e4\u00dfig.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Gelegentliche und gutartige Herzrhythmusst\u00f6rungen ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ufigkeit von Herzrhythmusst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Neben der Anamnese und einer ausf\u00fchrlichen klinischen Untersuchung wird bei Patienten mit Herzrhythmusst\u00f6rungen in der Regel ein EKG abgeleitet. Eine \u00dcberweisung zum Kinderkardiologen erfolgt, wenn die Untersuchung nicht sicher zu Diagnose einer gutartigen Rhythmusst\u00f6rung f\u00fchrt. Dann sind eine Echokardiografie und ggf. Belastungs-oder Langzeit-EKG notwendig oder eine l\u00e4ngerfristige Registrierung des Rhythmus mit einem Event-Recorder.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "In der Praxis kann man sich mit gro\u00dfer Sicherheit von der Anamnese und dem Vorstellungsanlass leiten lassen. Bei asymptomatischen Kindern ohne belastende Anamnese ist die Rhythmusst\u00f6rung wahrscheinlich gutartig. Die h\u00e4ufigsten Diagnosen sind:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asymptomatische Patienten"
        },
        {
            "text": "\u2022 Sinusarrhythmien \u2022 Supraventrikul\u00e4re Extrasystolen \u2022 Ventrikul\u00e4re Extrasystolen",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asymptomatische Patienten"
        },
        {
            "text": "Atemabh\u00e4ngige Sinusarrhythmien (Ausatmung langsamer, Einatmung schneller) sind bei Kindern normal und bed\u00fcrfen keiner weiteren Abkl\u00e4rung. Eine Sinustachykardie ist bei Fieber und emotionalem Stress physiologisch. K\u00f6rperliche Belastung, Sympathomimetika und Hyperthyreosen erh\u00f6hen ebenfalls die Sinusfrequenz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusarrhythmien"
        },
        {
            "text": "Sinustachykardien sind in Ruhe in der Regel nicht schneller als 150-180/min. Herzfrequenzen dar\u00fcber m\u00fcssen weiter abgekl\u00e4rt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Einzelne supraventrikul\u00e4e Extrasystolen sind bei herzgesunden Kindern normal. Im Zusammenhang mit Zeichen eines Virusinfekts muss man an eine Myokarditis denken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Supraventrikul\u00e4re Extrasystolen"
        },
        {
            "text": "Ventrikul\u00e4re Kinder und Jugendliche mit benignen ventrikul\u00e4ren Extrasystolen k\u00f6nnen normal Sport treiben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventrikul\u00e4re Extrasystolen"
        },
        {
            "text": "Symptome wie Synkopen, Schwindel oder Leistungsknick sind im Zusammenhang mit Herzrhythmusst\u00f6rungen Alarmsignale und sprechen gegen eine gutartige Rhythmusst\u00f6rung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V O R S I C H T"
        },
        {
            "text": "Symptomatische Kinder, Patienten nach Herzoperationen oder interventionellen Eingriffen und solche mit einer belastenden Anamnese haben h\u00e4ufig bedeutungsvolle Rhythmusst\u00f6rungen. Eine Betreuung durch Kinderkardiologen ist in der Regel n\u00f6tig. kuspidalatresien haben eine atypische Lage des Reizleitungssystems und deswegen das Bild eines linksanterioren Hemiblocks mit \u00fcberdrehtem Linkstyp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatische Patienten"
        },
        {
            "text": "Kinder mit isolierten Schenkelbl\u00f6cken m\u00fcssen nicht behandelt werden. Bei zunehmender Blockbildung entsteht ein AV-Block III\u00b0, und die Patienten werden entsprechend versorgt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatische Patienten"
        },
        {
            "text": "Eine gro\u00dfe Anzahl von Genen beeinflussen \u00fcber die Steuerung von Ionenkan\u00e4len (Natrium, Kalium, Kalzium) Depolarisation und Repolarisation des Myokards. St\u00f6rungen der Ionenkan\u00e4le k\u00f6nnen zu lebensbedrohlichen St\u00f6rungen des Herzrhythmus f\u00fchren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Genetisch bedingte Rhythmusst\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Zehn verschiedene Typen werden nach Genloci betroffenen Ionenkan\u00e4len und assoziierten Anomalien unterschieden. Gemeinsam ist ihnen die Verl\u00e4ngerung der frequenzkorrigierten QTc-Zeit \u00fcber 0,46 Sekunden. Eine QT-Verl\u00e4ngerung ist jedoch manchmal erst unter Belastung nachweisbar. Die Betroffenen sterben h\u00e4ufig als Jugendliche und junge Erwachsene durch ventrikul\u00e4re Tachyarrhythmien, die durch k\u00f6rperliche Belastung oder emotionalen Stress ausgel\u00f6st werden. Bei einem kleineren Teil ist der Risikofaktor die niedrige n\u00e4chtliche Herzfrequenz. Wenn Kinder Bewusstseinsst\u00f6rungen haben oder unklare Krampfanf\u00e4lle, muss ein LQTS ausgeschlossen werden. LQTS sind h\u00e4ufig Ursache f\u00fcr einen pl\u00f6tzlichen Herztod. Sch\u00e4tzungen in den USA ergeben dort 4.000 Todesf\u00e4lle j\u00e4hrlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Long-QT-Syndrom (LQTS)"
        },
        {
            "text": "Eine Belastungsuntersuchung von Patienten mit Verdacht auf QT-Verl\u00e4ngerung darf nur in Reanimationsund Defibrillationsbereitschaft erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V O R S I C H T"
        },
        {
            "text": "Die Patienten d\u00fcrfen keinen Leistungssport treiben und nur unter Aufsicht ins Wasser. Betreuungspersonen m\u00fcssen in kardiopulmonaler Reanimation geschult werden. Die Verordnung eines automatischen externen Defibrillators, wie er bereits an vielen \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen zu finden ist, ist bei diesen Patienten eine sinnvolle Ma\u00dfnahme, wenn noch keine Indikation f\u00fcr die Implantation eines Defibrillators besteht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V O R S I C H T"
        },
        {
            "text": "Eine gro\u00dfe Anzahl von Medikamenten verl\u00e4ngern die QT-Zeit, ebenso St\u00f6rungen im Elektrolythaushalt. Auch bei endokrinologischen Erkrankungen, Kardiomyopathien und Myokarditiden kann die QTc-Zeit negativ ver\u00e4ndert sein. Daher sollten im Verdachtsfall immer eine Echokardiografie erfolgen und zumindest die Elektrolyte, Schilddr\u00fcsenparameter und Troponin bestimmt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V O R S I C H T"
        },
        {
            "text": "Diese St\u00f6rung mit einer QTc-Zeit unter 0,33 Sekunden ist sehr selten. Teilweise haben die Patienten schon fr\u00fch Vorhofflimmern, in der Familienanamnese sind h\u00e4ufig pl\u00f6tzliche Todesf\u00e4lle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Short-QT-Syndrom"
        },
        {
            "text": "Die Patienten haben ein pathognomonisches EKG mit atypischem Rechtsschenkelblock und ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr pl\u00f6tzliche Todesf\u00e4lle durch ventrikul\u00e4re Tachyarrhythmien. Da bei einem Teil der Patienten das native EKG unauff\u00e4llig ist, sind im Zweifelsfall Provokationstests erforderlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Brugada-Syndrom"
        },
        {
            "text": "Bei allen Patienten mit genetisch bedingten Rhythmusst\u00f6rungen m\u00fcssen die nahen Verwandten untersucht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        },
        {
            "text": "Am n\u00e4chsten Tag wurde bei dem Kind ein EKG abgeleitet. Dieses zeigte den typischen Befund eines WPW-Syndroms (\u203a Abb. 6.90). Ein solches war bereits bei mehreren Familienmitgliedern bekannt. Da die Episoden von supraventrikul\u00e4ren Tachykardien \u00fcber mehrere Jahre sehr selten waren, nach kurzer Zeit spontan sistierten und das Kind nicht belasteten, wurde zun\u00e4chst keine Behandlung durchgef\u00fchrt. Die linksventrikul\u00e4re Funktion blieb ungest\u00f6rt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Im Jugendlichenalter h\u00e4uften sich die supraventrikul\u00e4ren Tachykardien ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 69,
                    "text": "Tachykardien",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Nach dieser statistischen Definition haben wenigstens 5 % aller Kinder und Jugendlichen einen Bluthochdruck, der weiter abgekl\u00e4rt werden muss. Bei \u00dcbergewichtigen muss man mit einer wenigstens doppelt so hohen Inzidenz rechnen. Bluthochdruck ist ein wesentlicher Risikofaktor f\u00fcr kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen. Bereits im Kindes-und Jugendlichenalter kann man bei Hochdruckpatienten eine Verdickung der Arterienw\u00e4nde finden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Kinder mit unterschiedlichen Grunderkrankungen haben ein erh\u00f6htes Risiko einer Bluthochdruckkrankheit. Dazu geh\u00f6ren Adipositas, Fr\u00fch-oder Mangelgeburtlichkeit, perinatale Komplikationen, intrakranielle Druckerh\u00f6hung, Herz-Kreislauf-Erkrankungen, chronische Nierenerkrankungen, endokrinologische Erkrankungen, Z. n. Organtransplantation, Systemerkrankungen (Diabetes mellitus, tuber\u00f6se Sklerose, Neurofibromatose, Turner-Syndrom). Blutdruckwirksame Medikamente: Steroide (einschl. Anabolika), NSAID, \u03b2-Mimetika, Calcineurin-Inhibitoren, Erythropoetin, zentrale Stimulantien, trizyklische Antidepressiva, Antipsychotika, Abf\u00fchrmittel, Ovulationshemmer, exzessiver Konsum von Glycyrrhizins\u00e4ure (Lakritze), Drogenabusus, Schlafapnoe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Kopfschmerzen, Schwindel, Nasenbluten, Lernoder Konzentrationsst\u00f6rungen oder Ohrger\u00e4usche k\u00f6nnen klinische Zeichen f\u00fcr einen erh\u00f6hten Blutdruck sein. Allerdings klagen viele Patienten \u00fcber keine hinweisenden Symptome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Regelm\u00e4\u00dfige standardisierte Blutdruckmessungen sind bei Kindern ab dem Alter von drei Jahren sinnvoll. Erh\u00f6hte Werte werden mehrfach kontrolliert, um eine dauerhafte Erh\u00f6hung zu dokumentieren. Die Verdachtsdiagnose muss mit einer ambulanten 24-Stunden-Blutdruckmessung verifiziert werden. Abb. 6.90 EKG-Ableitung V2 bei WPW-Syndrom Typ A (parasternal positiv), der Pfeil markiert eine \"Deltawelle\" [P298] Die Basisdiagnostik umfasst eine ausf\u00fchrliche Anamnese, die k\u00f6rperliche und neurologische Untersuchung. Blutbild, Serumelektrolyte, Nieren-und Schilddr\u00fcsenparameter, Triglycerin, Cholesterin, LDL-/HDL-Cholesterin und ein Urinstatus m\u00fcssen untersucht werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 404,
                    "text": "[P298]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Niere und ableitende Harnwege werden sonografisch untersucht einschlie\u00dflich einer Doppler-Untersuchung der extra-und intrarenalen Arterien. In der Abdomensonografie werden Tumore z. B. der Nebenniere ausgeschlossen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Eine kinderkardiologische Untersuchung soll zum Nachweis von Ver\u00e4nderungen mit Hypertonieassoziation (Aortenisthmusstenose) durchgef\u00fchrt werden und um Sekund\u00e4rsch\u00e4den festzustellen. Ebenso eine augen\u00e4rztliche Untersuchung des Fundus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Wenn in der Basisdiagnostik Hinweise auf eine sekund\u00e4re Hypertonie bestehen, ist meist eine weiterf\u00fchrende Diagnostik erforderlich. Diese beinhaltet eine detaillierte nephrologische und endokrinologische Abkl\u00e4rung mit Bestimmung der Metanephrine im Plasma, Cortisol im 24-h-Urin, Renin. Eine Schlafapnoe wird polysomnografisch ausgeschlossen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Insbesondere um sp\u00e4teren kardiovaskul\u00e4ren Erkrankungen vorzubeugen und um Sch\u00e4den an den Endorganen zu verhindern, ist es wichtig, den Blutdruck nach M\u00f6glichkeit zu normalisieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Bei sekund\u00e4ren Hypertonieformen behandelt man in der Regel zun\u00e4chst die urs\u00e4chliche Erkrankung und beobachtet den Effekt auf den Blutdruck.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Vor Beginn einer medikament\u00f6sen Behandlung des Bluthochdrucks sollte der Patient seinen Lebensstil \u00e4ndern. Mehr Bewegung, eine sparsame Verwendung von Kochsalz und der Abbau von \u00dcbergewicht sind die wesentlichen Elemente. Sofern keine gravierenden anderen Probleme wie Diabetes, Endorgansch\u00e4den, ein hohes kardiovaskul\u00e4res Risiko oder starke subjektive Symptome bestehen, kann man hierunter den Blutdruckverlauf sechs Monate beobachten. Bleibt der Blutdruck im 24-Stunden-Profil weiter erh\u00f6ht, erfolgt eine medikament\u00f6se Behandlung. Begonnen wird mit einer Monotherapie, wobei der Effekt der einzelnen Substanzgruppen nicht unterschiedlich ist (\u203a Tab. 6.47). Ziel ist, den Blutdruck unter die 90. Perzentile zu senken. Bei Patienten mit chronischer Niereninsuffizienz wird ein Blutdruck < 70. Perzentile angestrebt und eine weitere Absenkung < 50. Perzentile, wenn zus\u00e4tzlich eine Proteinurie besteht. Kann der Blutdruck mit einer Monotherapie nicht in den angestrebten Bereich abgesenkt werden, ist eine Kombination von zwei oder drei Pr\u00e4paraten mit unterschiedlichem Wirkprinzip m\u00f6glich und erforderlich. Dies ist insbesondere bei Patienten mit sekund\u00e4rem renalem Hypertonus gelegentlich der Fall.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e4parat empfohlene Tagesdosis oral 6 Bei den seltenen hypertensiven Notf\u00e4llen ist eine sofortige Behandlung n\u00f6tig, der Blutdruck soll aber in den ersten 6-8 Stunden um nicht mehr als 25-30 % des Ausgangswertes abgesenkt werden. Die AWMF-Leitlinie \"Arterielle Hypertonie im Kindes-und Jugendalter\" ist als weiterf\u00fchrende Literatur ausdr\u00fccklich empfohlen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 36,
                    "end": 37,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tab. 6.47 Antihypertensiva der ersten Wahl"
        },
        {
            "text": "Im 24-Stunden-Profil war der Blutdruck systolisch und diastolisch erh\u00f6ht (\u203a Abb. 6.91 \u2022 Welche Ma\u00dfnahmen ergeben sich aus der Auff\u00e4lligkeit?",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 85,
                    "text": "6.91",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II Fallbeispiel Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Fragen zu Wachstumsproblemen geh\u00f6ren zu den weniger h\u00e4ufigen, aber regelm\u00e4\u00dfigen Vorstellungsanl\u00e4ssen in der grundversorgenden p\u00e4diatrischen Praxis. Oft verbergen sich hinter den konkreten Fragen der Eltern auch grunds\u00e4tzliche Sorgen hinsichtlich einer normalen Entwicklung des Kindes, auf die in der Praxis auf der Grundlage einer rationalen Diagnostik ad\u00e4quat eingegangen werden muss. Im vorliegenden Text wird auf die notwendigen differenzialdiagnostischen und -wo m\u00f6glich -therapeutischen \u00dcberlegungen bei auff\u00e4lligem Wachstumsverlauf eingegangen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Alle Kinder, deren K\u00f6rperh\u00f6he oder -l\u00e4nge unterhalb des 3. Perzentils ihres Geschlechts-und Alterskollektivs liegt, sind kleinw\u00fcchsig, oberhalb des 97. Perzentils hochw\u00fcchsig. Dieses statistische Kriterium erf\u00fcllen bei Benutzung aktueller Referenzdaten jeweils 3 % aller deutschen Kinder. Kleinwuchs kann (wie Gro\u00dfwuchs) bei Geburt vorliegen oder entsteht sp\u00e4ter durch zu langsames (schnelles) oder zu fr\u00fch (sp\u00e4t) endendes Wachstum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Der Wachstumsverlauf ist dabei oft ondulierend um eine (virtuelle) Perzentilenkurve und praktisch nie streng auf immer der gleichen Perzentile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Den meisten wachstumsauff\u00e4lligen Kindern und Jugendlichen liegen Varianten ohne Krankheitswert zugrunde. Die klassischen beiden Normvarianten sind der famili\u00e4re Klein-oder auch Hochwuchs sowie die konstitutionelle Entwicklungsverz\u00f6gerung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Kinder mit famili\u00e4rem Kleinwuchs wachsen permanent unterhalb der 3. Perzentile, aber perzentilenparallel (normale Wachstumsgeschwindigkeit) innerhalb ihres Zielgr\u00f6\u00dfenbereichs. Analog gilt das auf den oberen Perzentilenr\u00e4ngen f\u00fcr den famili\u00e4ren Hochwuchs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Die konstitutionelle Entwicklungsverz\u00f6gerung (KEV) zeichnet sich durch eine sehr niedrige Wachstumsgeschwindigkeit im Kleinkindesalter aus. Der in der ersten Dekade und dar\u00fcber hinaus zu beobachtende K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfenr\u00fcckstand wird jedoch mit Versp\u00e4tung durch ein l\u00e4ngeres Wachstum vor dem Hintergrund von verz\u00f6gerter Skelettreifung und Pubert\u00e4t (retardiertes Knochenalter!) wieder in den elterlichen Zielgr\u00f6\u00dfenbereich aufgeholt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Anamnestische Hinweise auf einen sp\u00e4ten Pubert\u00e4tseintritt von Vater und Mutter m\u00fcssen erfragt werden und sind oft hilfreich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Echte Wachstumsst\u00f6rungen unterscheiden sich quantitativ (zu gro\u00df oder zu klein bzw. zu fr\u00fch oder zu sp\u00e4t f\u00fcr das Alter) oder qualitativ (Proportionen) vom normalen Verlauf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Wachstumsst\u00f6rungen gibt es nicht selten auch ohne eine endokrine Ursache.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Entsprechend der Vielfalt wachstumsbeeintr\u00e4chtigender Syndrome oder chronischer Krankheiten m\u00fcssen bei der Abkl\u00e4rung von Kleinwuchs zahlreiche klinische Auff\u00e4lligkeiten mitber\u00fccksichtigt werden. Die wichtigsten Differenzialdiagnosen sind in \u203a Kap. 3.1 aufgef\u00fchrt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Mit einfachen Mitteln kann z. B. bei den h\u00e4ufigen Kleinwuchs-und Reifeabkl\u00e4rungen in der Praxis eine rationale Differenzialdiagnostik (siehe unten) gef\u00fchrt werden. Zu den Schl\u00fcssel-Instrumentarien geh\u00f6ren: Steht bei der Wachstumsst\u00f6rung eine mangelhafte Gewichtszunahme im Vordergrund (Gedeihst\u00f6rung), muss differenzialdiagnostisch an ein deutlich breiteres Krankheitsspektrum (viele chronische Grunderkrankungen) gedacht werden (\u203a Kap. 5.8 und \u203a Kap. 6.14 Gedeihst\u00f6rungen).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Auch beim Hochwuchs gibt es Formen, die von Geburt an vorhanden sind (selten, z. B. Sotos-Syndrom oder famili\u00e4re Hochwuchsformen), und andererseits sekund\u00e4re Krankheitsbilder (z. B. wachstumshormonproduzierende Tumoren oder Funktionsst\u00f6rungen der Nebennierenrinde), bei denen es erst sp\u00e4ter zu einer Beschleunigung des Wachstums kommt. Die wichtigsten Differenzialdiagnosen sind ebenfalls in \u203a Kap. 3.1 aufgef\u00fchrt. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Behandlungsm\u00f6glichkeiten bei Klein-und Hochwuchs erfordern spezialisierte endokrinologische Erfahrung. Die Substitutionstherapie bei Wachstumshormonmangel wird deshalb in aller Regel in Kooperation mit dem p\u00e4diatrischen Spezialisten durchgef\u00fchrt. Wichtig zu wissen ist, dass kleinw\u00fcchsige Patienten mit folgenden Diagnosen von einer Wachstumshormontherapie profitieren:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "\u2022 Wachstumshormonmangel \u2022 Chronische Niereninsuffizienz \u2022 Ullrich-Turner-Syndrom \u2022 Prader-Willi-Syndrom \u2022 Mangelgeborene unter definierten Voraussetzungen ab vier Jahren -Geburtsl\u00e4nge und/oder -gewicht < -2 SD -Chron. Alter > 4 Jahre -K\u00f6rperh\u00f6hen-SDS < -2,5 -Wachstumsgeschwindigkeit-SDS < 0 (kein Aufholwachstum) -Aktueller K\u00f6rperh\u00f6hen-SDS > 1,0 unterhalb des elterlichen Zielh\u00f6hen-SDS (Ausschluss famili\u00e4rer Kleinwuchs) Ebenfalls in den Aufgabenbereich des p\u00e4diatrischen Endokrinologen geh\u00f6rt die hormonelle Wachstumsbremsung bei extremen Hochwuchsformen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Fragen zu hormonellen St\u00f6rungen der pubert\u00e4ren Reifung geh\u00f6ren wie Wachstumsprobleme zu den weniger h\u00e4ufigen, aber regelm\u00e4\u00dfigen Vorstellungsanl\u00e4ssen in der grundversorgenden p\u00e4diatrischen Praxis. Beispielsweise kann ein verz\u00f6gerter Pubert\u00e4tsbeginn (Pubertas tarda) Ausdruck einer Grunderkrankung sein (z. B. Klinefelter-Syndrom), aber wesentlich h\u00e4ufiger eine Normvariante ohne Therapiebed\u00fcrftigkeit (z. B. konstitutionelle Entwicklungsverz\u00f6gerung).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Text wird auf die notwendigen differenzialdiagnostischen und -wo m\u00f6glich -the-Tab. 6.48 Normwerte der pubert\u00e4ren Reifung",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Alter/Jahre Alter/Jahre ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e4dchen Jungen"
        },
        {
            "text": "rapeutischen \u00dcberlegungen bei auff\u00e4lliger Reifeentwicklung eingegangen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Die Normwerte der pubert\u00e4ren Reifung bei M\u00e4dchen und Jungen und Grenzdefinitionen f\u00fcr einen vorzeitigen bzw. versp\u00e4teten Eintritt der Pubert\u00e4t (Pubertas praecox bzw. Pubertas tarda) sind in \u203a Tab. 6.48 dargestellt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Den echten pubert\u00e4ren St\u00f6rungsbildern ist gemeinsam, dass sich die Entwicklungsprozesse quantitativ (zu fr\u00fch oder zu sp\u00e4t f\u00fcr das Alter) oder qualitativ (Proportionen, gest\u00f6rte Geschlechtsdifferenzierung mit ambigu\u00e4ren Genitalbefund bei weiblichem, m\u00e4nnlichem, dysgenetischem oder echtem Hermaphroditismus) vom normalen Verlauf unterscheiden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Bei einem m\u00e4nnlichen Neugeborenen mit einem Mikropenis (< 2,5 cm stretched penile length \u203a Tab. 6.49) sollte nach der Geburt der Blutzucker kontrolliert werden. Sein auff\u00e4lliger Befund kann von einer Hypophyseninsuffizienz mit Wachstumshormonmangel herr\u00fchren und mit einer Hypoglyk\u00e4mie einhergehen. Manifest wird die schleichende Erkrankung typischerweise bei extrem adip\u00f6sen Jugendlichen in der Pubert\u00e4t. Bedeutsam, aber oft nicht gen\u00fcgend beachtet, ist die Erkennung und Behandlung der Komorbidit\u00e4ten (Adipositas, arterielle Hypertonie, Hyperlipid\u00e4mien etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "E X K U R S"
        },
        {
            "text": "Eine Reihe problematischer makro-sowie mikrovaskul\u00e4rer Erkrankungen (v. a. Hirn-und Herzinfarkt, Retino-, Nephro-und Neuropathien) stellen die sp\u00e4ten chronischen Folgen der metabolischen Ver\u00e4nderungen des Diabetes dar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosen und Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Der Typ-1-Diabetes ist eine Autoimmunerkrankung, die auf dem Boden einer Zerst\u00f6rung der Beta-Zellen in der Langerhans-Inseln des Pankreas zu einem absoluten Insulinmangel und einer Hyperglyk\u00e4mie f\u00fchrt. Sie macht in Europa \u00fcber 90 % der Diabetesf\u00e4lle im jungen Lebensalter (unter 25 Jahren) aus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Der Typ-2-Diabetes stellt demgegen\u00fcber einen heterogenen und multifaktoriellen komplexen Krankheitsprozess dar, an dessen Ende regelm\u00e4\u00dfig eine gest\u00f6rte Glukosetoleranz und Insulinresistenz steht. Eine entscheidende Rolle spielt die Kombination aus genetischer Veranlagung, \u00dcbergewicht bzw. Adipositas und Bewegungsarmut. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Bei der NF1 gibt es umschriebene klinische Kriterien, die eine Diagnose auch ohne molekulargenetische Ver\u00e4nderung erlauben. In \u00fcber 95 % der F\u00e4lle k\u00f6nnen Mutationen im NF1-Gen nachgewiesen werden. Zwei oder mehr der aufgef\u00fchrten klinischen Diagnose-Kriterien m\u00fcssen erf\u00fcllt sein (siehe oben).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosesicherung"
        },
        {
            "text": "Aufgaben bei der NF1:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besondere Aufgaben der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "\u2022 J\u00e4hrliche k\u00f6rperliche Untersuchungen (+ Abdominalsonografie \u2192 Fibromsuche)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besondere Aufgaben der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "\u2022 J\u00e4hrliche augen\u00e4rztliche Untersuchung (0-6 Jahre)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besondere Aufgaben der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "\u2022 \u00dcberwachung des Entwicklungsstandes (ggf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besondere Aufgaben der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Bei neurologischen Auff\u00e4lligkeiten, Auff\u00e4lligkeiten am Skelettapparat oder Herz-Kreislauf-System \u2192 Subspezialist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F\u00f6rderma\u00dfnahmen)"
        },
        {
            "text": "Bei einem Teil der Patienten mit einer NF1 k\u00f6nnen Malignome (Rhabdomyosarkom, entarteter Nervenscheidentumor, chronisch myeloische Leuk\u00e4mie) auftreten. Es besteht ein erh\u00f6htes Risiko einer Nierenarterienstenose sowie f\u00fcr Ph\u00e4ochromozytome \u2192 regelm\u00e4\u00dfige RR-Kontrollen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F\u00f6rderma\u00dfnahmen)"
        },
        {
            "text": "Das Fragile-X-Syndrom ist durch eine meist moderate Intelligenzminderung bei m\u00e4nnlichen Patienten und durch eine milde Intelligenzminderung bei weiblichen Patienten gekennzeichnet. Es z\u00e4hlt zu den h\u00e4ufigsten monogen vererbten Ursachen einer Intelligenzminderung. Urs\u00e4chlich sind Ver\u00e4nderungen im FMR-1-Gen auf dem X-Chromosom (> 99 % CGG-Triplett-Repeat-Expansion), die mit einer Inzidenz von ca. 1:5 000 im m\u00e4nnlichen Geschlecht auftreten. Dies kann unter den richtigen Umst\u00e4nden sehr erfolgreich sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragiles-X-Syndrom"
        },
        {
            "text": "Beim Down-Syndrom liegt in den K\u00f6rperzellen der Betroffenen zus\u00e4tzlich zu den regul\u00e4ren 46 Chromosomen ein weiteres Chromosom 21 vor, weshalb man von einer Trisomie 21 spricht. Ursache ist in den meisten F\u00e4llen eine Non-Disjunction w\u00e4hrend der Meiose. Es k\u00f6nnen Translokations-Trisomien (3-4 %) und Mosaike (1-2 %) vorkommen. Es z\u00e4hlt zu einer der h\u00e4ufigsten Chromosomenaberrationen bei Neugeborenen (1:800). In der Regel weisen die Kinder typische k\u00f6rperliche Merkmale auf -Blickdiagnose! In der Regel wird das Syndrom bereits im Kreissaal vermutet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Down-Syndrom"
        },
        {
            "text": "Hufeisenniere oder Nierenagenesie) sollte immer an ein Turner-Syndrom denken lassen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Wichtig ist die Kontinuit\u00e4t der Versorgung, eine langfristige vertrauensvolle Beziehung Kind-Familie-Arzt und das Vermeiden von Fragmentierung der Versorgung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besondere Aufgaben der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Klinefelter-Syndrom: bei M\u00e4nnern mit endokriner Hodeninsuffizienz Androgensubstitution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besondere Aufgaben der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Turner-Syndrom:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besondere Aufgaben der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "\u2022 Verlaufs\u00fcberwachung ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Besondere Aufgaben der Grundversorgung"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Fieber ohne Focus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Agyeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Duppenthaler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "P\u00e4diatrie-up2date",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "227--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Speer CP, Gahr M . (Hrsg .) . P\u00e4diatrie, 4 . Auflage",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Huppertz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Das Fiebernde Kind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kap",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "430--433",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "AWMF-Register Nr . 027/053, S1-Leitlinie, Gesellschaft f\u00fcr Kinder-und Jugendrheumatologie und der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder-und Jugendmedizin, 2013 . Kallinich T . Handlungsempfehlung nach der Leitlinie",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallinich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laika",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Berner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Niehues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fieber Unklarer Ursache",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Fieber unklarer Genese\" . Monatsschrift Kinderheilkunde",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "644--648",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Berkowitz CD . Pediatrics -A Primary Care Approach, 5 . Auflage",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Schmitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kap",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacteremia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "333--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Infektiologie",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Thieme, 2014 . LITERATUR P\u00e4diatrische dermatologische Lehrb\u00fccher: Abeck D, Cremer H . H\u00e4ufige Hautkrankheiten im Kindesalter: Klinik-Diagnose-Therapie . 4 . Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Auflage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuttgart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Pediatric Dermatology: A Quick Reference Guide . 3 . Aufl",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "American Academie of Pediatrics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Atlas der p\u00e4diatrischen Dermatologie, 1 . Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Blume-Peytavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Albrecht-Nebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Sterry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Differenzialdiagnose und Therapie bei Kindern und Jugendlichen . 3 . Aufl . 2011 . Infektionserkrankungen und Infektionsschutzgesetz (letzter Zugriff: 20 .1",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "H\u00f6ger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinderdermatologie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Abb. 6.49 Nasales H\u00e4mangiom mit Atembehinderung",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Hodenhochstand -Maldescensus testis . Stand 07/2013 . Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinderchirurgie",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Literatur Awmf S2k-Leitlinie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Leitlinie Phimose und Paraphimose -Stand 08/2013 . Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinderchirurgie",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Awmf S1-",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Lichen sclerosus bei Jungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Dtsch Arztebl Int",
            "volume": "108",
            "issn": "4",
            "pages": "53--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Ist die Umsetzung der Leitlinie im klinischen Alltag gelungen?",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hensel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hodenhochstand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Dtsch Arztebl Int",
            "volume": "111",
            "issn": "39",
            "pages": "647--655",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Operationszeitpunkt bei Hodenhochstand: Retrospektive multizentrische Auswertung",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hrivatakis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Dtsch Arztebl Int",
            "volume": "111",
            "issn": "39",
            "pages": "649--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "006/022 (2013) 2k-Leitlinie: Hodenhochstand -Maldescensus testis . Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinderchirurgie -aktueller Stand: Juli",
            "authors": [
                {
                    "first": "Awmf-Register",
                    "middle": [],
                    "last": "Ludwikowskis B -Koordination",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Nr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "f\u00fcr den Arbeitskreis Kinderurologie der \u00d6GU (2007) Leitlinien Kinderurologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oswald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Journal f\u00fcr Urologie und Urogyn\u00e4kologie",
            "volume": "14",
            "issn": "1",
            "pages": "46--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Urologische Klinik Direktor: Prof . Dr . A . Manseck, Klinikum Ingolstadt",
            "authors": [
                {
                    "first": "Patienteninformationen",
                    "middle": [],
                    "last": "Urologie -Hypospadie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Harnr\u00f6hrenfehlbildungen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Zirkumzision bei nicht einwilligungsf\u00e4higen Jungen: Strafrechtliche Konsequenzen auch bei religi\u00f6ser Begr\u00fcndung",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Putzke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Dietz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Dtsch Arztebl",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "1778--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Ein interdisziplin\u00e4res Handbuch f\u00fcr Medizin, Psychologie und P\u00e4dagogik",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jungen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gesundheit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Achte auf Deine N\u00fcsse",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Flyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Offen gestanden \u2026 Das m\u00e4nnliche Genitale . Leitfaden f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr die (Vorsorge-)Untersuchung und Beratung von Eltern und Patienten",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "BVKJ e . V",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Das geht unter die G\u00fcrtellinie!\" Informationen f\u00fcr Jungen und ihre Eltern, um die Intaktheit des Penis zu bewahren und Krankheiten vorzubeugen . BVKJ e . V . 2013: www .kinderaerzte-im-netz .de WHO . Manual for the Standardized Investigation, Diagnosis and Management of the Infertile Male",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lichtenheldt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Oh",
                    "middle": [],
                    "last": "Brosch\u00fcre &quot;mann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Hat Ihr Kind vermehrt Nasenbluten ohne erkennbaren Grund?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Treten bei Ihrem Kind vermehrt \"blaue Flecke\" auf, auch am K\u00f6rperstamm oder an ungew\u00f6hnlichen Stellen?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Haben Sie Zahnfleischbluten ohne erkennbare Ursache festgestellt?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Wurde Ihr Kind schon einmal operiert?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Kam es w\u00e4hrend oder nach einer Operation zu l\u00e4ngerem und verst\u00e4rktem Nachbluten?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Kam es im Zahnwechsel oder nach dem Ziehen von Z\u00e4hnen zu l\u00e4ngerem oder verst\u00e4rktem Nachbluten?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Hat Ihr Kind schon einmal Blutkonserven oder Blutprodukte \u00fcbertragen bekommen?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Hat Ihr Kind in den letzten Tagen Schmerzmittel, zum Beispiel Aspirin, ASS oder \u00c4hnliches genommen?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Haben Sie bei sich Zahnfleischbluten ohne ersichtlichen Grund festgestellt?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Haben Sie den Eindruck, dass es bei Schnittwunden (Rasieren) nachblutet?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Gab es in der Vorgeschichte l\u00e4ngere oder verst\u00e4rkte Nachblutungen nach Operationen?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Gab es l\u00e4ngere oder verst\u00e4rkte Nachblutungen nach oder w\u00e4hrend des Ziehens von Z\u00e4hnen?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Gab es in der Vorgeschichte Operationen, bei denen Sie Blutkonserven oder Blutprodukte erhalten haben?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Gibt es oder gab es in Ihrer Familie F\u00e4lle von vermehrter Blutungsneigung?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Haben Sie den Eindruck, dass Ihre Regelblutung verl\u00e4ngert oder verst\u00e4rkt ist?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Kam es bei oder nach der Geburt eines Kindes bei Ihnen zu verst\u00e4rkten Blutungen? Quelle: Eberl W et al. Pr\u00e4operatives Screening auf Gerinnungsst\u00f6rungen vor Adenotomie und Tonsillektomie",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "217",
            "issn": "",
            "pages": "20--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Captopril 0-12 Monate: 3 \u00d7 0,15 mg/kg",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Enalapril 6-18 Jahre und 20-49 kg: 1 \u00d7 2,5 mg (max. 20 mg) 6-18 Jahre ab 50 kg: 1 \u00d7 5 mg (max",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Lisinopril 6-16 Jahre und 20-50 kg: 1 \u00d7 2,5 mg (max. 20 mg) 6-16 Jahre ab 50 kg: 1 \u00d7 5 mg (max",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Losartan 6-16 Jahre und 20-50 kg: 1 \u00d7 0,7 mg/kg (max. 25-50 mg) 6-16 Jahre ab 50 kg: 1 \u00d7 50 mg (max. 1,4 mg",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Valsartan 6-18 Jahre und < 35 kg: 1 \u00d7 40 mg (max",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Jahre und 35-80 kg: 1 \u00d7 80 mg (max",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Amlodipin 6-17 Jahre 1 \u00d7 2,5 mg (max",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Metoprololsuccinat ab 6 Jahre 1 \u00d7 0,95 mg/kg (max",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Eminent wichtig in Bezug auf irreparable Folgesch\u00e4den vor allem der kognitiven Entwicklung ist die Compliance bei der Behandlung einer angeborenen Hypothyreose. Engmaschige Kontrollen sind im ersten und zweiten Lebensjahr hier unumg\u00e4nglich, in den ersten Lebenswochen ein-bis zweiw\u00f6chentlich, sp\u00e4ter zwei-bis dreimonatlich. Die vor 20-30 Jahren h\u00e4ufige",
            "authors": [
                {
                    "first": "F\u00fcr",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinder Zugelassene Orale Antihypertensiva ; Nach Awmf-Leitlinie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Jodmangelstruma ist heutzutage eine Seltenheit geworden",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "10 \u00b5g/dl sollte mit t\u00e4glich 100 \u00b5g (< 10 J.) -200 \u00b5g",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Bei dem S\u00e4ugling konnten weiter keine Auff\u00e4lligkeiten erkannt werden",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Es wurden unabh\u00e4ngig von den Vorsorgeuntersuchungen regelm\u00e4\u00dfige Kontrollen (k\u00f6rperliche Untersuchung, Abdominal-Sonografie, RR, Augenarzt) empfohlen und terminiert",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rr)",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "aktuelle Literatur bez\u00fcglich der oben aufgef\u00fchrten genetischen Syndrome empfehlen sich vor allem folgende, regelm\u00e4\u00dfig aktualisierte Internetseiten: www .omim .org und www .genetests .org/disorders . Neurofibromatose Hersh JH",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Literatur Und Internet F\u00fcr Eine Weitergehende",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "121",
            "issn": "3",
            "pages": "633--642",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Neurofibromatose Typ 1 und Typ 2",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurlemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiedler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Kinder\u00e4rztliche Praxis",
            "volume": "84",
            "issn": "6",
            "pages": "338--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Health Supervision for Children With Fragile X Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "-X-Syndrom",
                    "middle": [],
                    "last": "Fra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hersh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Saul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "127",
            "issn": "5",
            "pages": "994--1006",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Aktuelle Wachstumskurven: Down Syndrome Medical Interest Group www .dsmig .org .uk/information-resources/ growth-charts/ (letzter Zugriff: 19",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Down-Syndrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Health Supervision for Children With Down Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bull",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "128",
            "issn": "2",
            "pages": "393--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Down-Syndrom im Kindes-und Jugendalter",
            "authors": [
                {
                    "first": "Deutsche",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Gesellschaft F\u00fcr Kinder-Und Jugendmedizin E",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "AWMF-Leitlinie",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Health supervision for children with Turner syndrome",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "AAP Section on Endocrinology",
            "volume": "111",
            "issn": "3",
            "pages": "692--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Klinefelter-Syndrom",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieschlag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Deutsches \u00c4rzteblatt",
            "volume": "110",
            "issn": "20",
            "pages": "347--353",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Transition von jungen Frauen mit Ullrich-Turner-Syndrom in die Erwachsenenmedizin: Aktuelle Empfehlungen eines Expertenworkshops",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Stalla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Athanasoulia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "F\u00fchrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank-Herrmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Oppelt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hauffa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "D\u00f6rr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Monatsschrift Kinderheilkunde",
            "volume": "161",
            "issn": "12",
            "pages": "1180--1186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Noonan Syndrome: Clinical Features, Diagnosis, and Management Guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Noonan-Syndrom Romano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Allanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dahlgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gelb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pierpont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Takemoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Noonan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "126",
            "issn": "4",
            "pages": "746--759",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Health Supervision for Children With Prader-Willi Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Prader-Willi-Syndrom",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccandless",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "127",
            "issn": "1",
            "pages": "195--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Health Supervision for Children With Achondroplasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Achondroplasie",
                    "middle": [],
                    "last": "Trotter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "116",
            "issn": "3",
            "pages": "771--783",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Family matters: Fetal alcohol spectrum disorders and the family",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Olson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Oti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Developmental Disabilities Research Reviews",
            "volume": "15",
            "issn": "3",
            "pages": "235--239",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "ten\"; obstruktive Bronchitis; Exazerbation eines Asthma bronchiale. \u2022 Respiratorische Synzytial-Virus-Infektionen (RSV): Bronchiolitis in 80 % bei Kindern < 2 Jahren. \u2022 Parainfluenza-, Influenza-Viren: Pseudokrupp, Bronchiolitis. \u2022 Humanes Metapneumovirus: Pneumonie; Bronchiolitis. \u2022 Oft liegen Mischinfektionen mit weiteren Viren oder Bakterien vor.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Zus\u00e4tzliche Minor-Kriterien -Giemen unabh\u00e4ngig von Erk\u00e4ltungen -Sensibilisierung gegen Ei, Milch, Nuss -Bluteosinophilie (eosine Granulozyten > 4 %) Bei langhaltend oder chronisch hustenden Kleinkindern sollten in der Praxis prim\u00e4r solche Untersuchungen eingesetzt werden, die die wahrscheinlichste Diagnose beweisen oder entkr\u00e4ften k\u00f6nnen, wie z. B. eine allergische Ursache des Hustens, eine Fremdk\u00f6rperaspiration, chronische Erkrankungen von Herz oder Lunge, zystische Fibrose. Basisdiagnostik bei chronischem Husten bei Kindern von 0-4 Jahren \u2022 Diagnostischer Therapieversuch ++ \u2022 Spezifisches IgE (Allergietest) (+)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tab. 6.1 Husten: Anamnestische Hinweise\u2022 Erstes Auftreten im Alter von \u2026 Monaten/Jahren (z. B.nach der Geburt, als S\u00e4ugling, Kleinkind usw.) \u2022 Dauer: akut, chronisch, rekurrierend \u2022 Qualit\u00e4t: trocken, produktiv, bellend \u2022 Tageszeit: nur am Tag, Tag und Nacht, beim Aufwa-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ".4  Altersabh\u00e4ngige Werte f\u00fcr die normale Atemfrequenz und f\u00fcr Tachypnoe/Minute Apotheken ist vielfach aus hygienischen und wirtschaftlichen Gr\u00fcnden aufgegeben worden. Die Kosten von Inhalationsger\u00e4ten werden von den Krankenkassen zur Behandlung von Erk\u00e4ltungs-Krankheiten nicht \u00fcbernommen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "BehandlungEs gibt inzwischen eine gute Evidenzlage, dass Kortison, Salbutamol, Ipratropium und Epinephrin bei Bronchiolitis nicht wirksam sind. Diese Medikamente sollten deshalb auch nicht verabreicht werden.Die Eckpfeiler der Behandlung sind eine gute \u00dcberwachung des Kindes und unterst\u00fctzende Pflege mit ausreichender Hydrierung und bei Bedarf O 2 -Gabe (station\u00e4r).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "\u2022 zur Kontrolle einer Mittellappen-oder Lob\u00e4rpneumonie.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Tab. 6.5 Ursachen f\u00fcr chronischen Husten*",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Fu\u00dfballtraining, dass er schneller au\u00dfer Puste ist als seine Klassenkameraden. In den letzten beiden Jahren war zudem im Sommer ein eigenartiger Schnupfen mit Niesattacken und heftigem Nasenlaufen, \u00fcberwiegend im Freien, aufgetreten. Die Mutter des Jungen erinnert sich, dass Chris bereits im fr\u00fchen Kindesalter h\u00e4ufiger bei Infekten ein eigenartiges pfeifendes Atemger\u00e4usch mit teils heftiger Atemnot und oft wochenlang Husten gehabt hatte. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Ab welchem Zeitpunkt muss an die chronische Erkrankung Asthma bronchiale gedacht werden? \u2022 Wie muss die weitere diagnostische Abkl\u00e4rung aussehen?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": ".2 Spirometrie [L190]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "BronchospasmolysetestDie Diagnostik des Asthma bronchiale umfasst nicht alleine den Nachweis einer pulmonalen Obstruktion, sondern bedarf noch des Nachweises der (partiellen) Reversibilit\u00e4t derselben mithilfe eines Bronchospasmolysetests. Bei unauff\u00e4lliger Spirometrie kann der Nachweis der bronchialen Hyperreagibilit\u00e4t durch einen Provokationstest oder Nachweis der gesteigerten Peak-Flow-Variabilit\u00e4t erfolgen. Durchf\u00fchrung Spasmolyse:",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Tab. 6.6 Messgr\u00f6\u00dfen der Spirometrie",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Tab. 6.7 Therapie nach dem Grad der Asthmakontrolle intensivieren oder reduzieren",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Jahre Pulmicort [Budesonid]-Inh. 200 \u03bcg 2 \u00d7 tgl. im 5.-12. Lj.) kann bereits zu einer signifikanten Reduktion der Wachstumsgeschwindigkeit f\u00fchren. \u2022 Es gibt keinen Biomarker, der zwischen Ansprechen auf ICS oder LTRA unterscheidet. Dosis aus Zubereitungen mit kleiner Partikelgr\u00f6\u00dfe um die H\u00e4lfte reduzieren.Bei akutem Asthmaanfall ist ein ausreichendes Notfallmanagement in der Praxis einzu\u00fcben.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Bacharier L . B . et al . Diagnosis and treatment of asthma in childhood: a PRACTALL Consensus report . Der Verdacht muss bei jeder (!) TB-positiven m\u00fctterlichen Anamnese gestellt werden, auch wenn das Neugeborene keine Krankheitszeichen hat. Der Krankheitsbeginn liegt meist in der 2.-3. Lebenswoche, Late-onset-Verl\u00e4ufe bis zum 3. Monat werden durchaus beobachtet. Die Mortalit\u00e4t ist mit bis zu 50 % sehr hoch. Tuberkulose bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern Im Gegensatz zu Schulkindern, Jugendlichen und Erwachsenen ist das klinische Bild der TB beim S\u00e4ugling und Kleinkind (> 3 Monate < 5 Jahren) durch einige Besonderheiten gekennzeichnet: \u2022 Oft sind typische Symptome -auch im fortgeschrittenen Stadium -nicht vorhanden. \u2022 Der R\u00f6ntgen-Thorax zeigt h\u00e4ufig ein uncharakteristisches Bild. \u2022 Ein Keimnachweis gelingt selten. \u2022 Es treten h\u00e4ufiger Komplikationen wie Lymphknoteneinbr\u00fcche, Stenosen und extrapulmonale Manifestationen auf. \u2022 Der Krankheitsbeginn -gerade bei S\u00e4uglingen und jungen Kleinkindern -ist akuter, bisweilen auch foudroyant und die Krankheitszeichen generalisierter, nicht organspezifisch (Fieber, Abgeschlagenheit, Gewichtsverlust, Ess-und Gedeihst\u00f6rungen).\u2022 Die Mortalit\u00e4t in dieser Altersgruppe, gerade bei den disseminierten Formen und in der Gruppe mit zus\u00e4tzlicher HIV-Infektion, ist signifikant gr\u00f6\u00dfer. Die pulmonalen TB-Formen sind auch beim \u00e4lteren S\u00e4ugling und Kleinkind mit bis zu 70 % die h\u00e4ufigsten Formen. Im Gegensatz zu \u00e4lteren Kindern ist zudem eine osteo-artikul\u00e4re Beteiligung -insbesondere der Wirbels\u00e4ule (bis zu 50 %) -deutlich h\u00e4ufiger zu beobachten.Bei der tuberkul\u00f6sen Meningo-Enzephalitis als gef\u00e4hrlichste Form (ca. 5 % aller TB-Erkrankungen) kann die Symptomatik, insbesondere bei gestillten S\u00e4uglingen, lediglich als Trinkschw\u00e4che, Irritabilit\u00e4t und/oder Schl\u00e4frigkeit imponieren.In der Altersgruppe zwischen f\u00fcnf und 15 Jahren werden symptomfrei oder symptomarm verschiedene Manifestationsformen der Tuberkulose beobachtet -von der kindlichen Hiluslymphknoten-Tuberkulose bis hin zu den Erwachsenenformen mit Kavernen. Die h\u00e4ufigsten Symptome sind: Immerhin zeigen sich bis zu \u00bc der Patienten bei Diagnosestellung asymptomatisch.M E R K EZu den wichtigsten klinischen Symptomen geh\u00f6ren persistierender Husten \u00fcber mehr als 2 Wochen, Gedeihst\u00f6rung, persistierendes Fieber unklarer Genese sowie persistierende unklare Vigilanzminderung.Bei \u00e4lteren Jugendlichen zeigt sich zunehmend die Symptomatik der Erwachsenen-Tuberkulose. Neben chronischem Husten von mehr als 4 Wochen, Gewichtsverlust und chronischem Fieber zeigen sich Kavernen, Pleuraerg\u00fcsse und H\u00e4moptysen. In diesem Zusammenhang treten Thoraxschmerzen zunehmend in Erscheinung.Risikofaktoren\u2022 Kontakt zu TB-Patienten oder Personen mit hohem TB-Risiko \u2022 Herkunft des Kindes oder eines Familienmitglieds aus Gewichtsverlust Diese finden sich bei Kindern und Jugendlichen deutlich seltener als bei Erwachsenen und viele F\u00e4lle pr\u00e4sentieren sich oligo-oder asymptomatisch.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": ") PPD-RT23 des Statens Serum Instituts Kopenhagen mittels einer Tuberkulin-Spritze an der Volarseite des linken Unterarmes streng intrakutan appliziert und die Injektionsstelle markiert. Das Ergebnis des THT wird nach 48-72 Stunden abgelesen und dokumentiert. Es soll nur das Ausma\u00df der maximalen Induration gemessen werden (nicht die R\u00f6tung).Als positive Reaktion f\u00fcr den THT gilt generell eine Induration von > 5 mm. Abweichend von dieser generellen Empfehlung: Bei BCG-geimpften Personen und Kindern aus Hochpr\u00e4valenzl\u00e4ndern gilt eine Induration von \u2265 10 mm als positiv. Testergebnisse durch eine BCG-Impfung bedingt waren.) \u2022 Eine negative Reaktion schlie\u00dft eine TB-Infektion nicht aus. Eine Masernimpfung oder -infektion kann z. B. zu einer tempor\u00e4ren Suppression der zellver-Ebenfalls k\u00f6nnen andere Lebendimpfungen oder eine Therapie mit Corticosteroiden und Immunsuppressiva zu falsch negativen Ergebnissen f\u00fchren.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "ml beim QuantiFERON-TB Gold In-Tube Test oder in \u2022 Anzahl IFN-\u03b3-produzierender Spots beim T-SPOT.TB Test angegeben. Ein Problem der IGRAs ist, dass j\u00fcngere Kinder in einigen Studien h\u00e4ufiger falsch negative oder nicht verwertbare Teste haben. Ein m\u00f6glicher Erkl\u00e4rungsgrund ist, dass die Aussch\u00fcttung von Interferongamma altersabh\u00e4ngig und deshalb bei j\u00fcngeren Kindern geringer ist. Aus diesem Grund ist der Stellenwert der IGRA bei sehr jungen Kindern (noch) unklar. und Empfehlungen \u2022 Der THT soll im Kindesalter nicht durch den IGRA ersetzt werden. \u2022 Ein negatives Testergebnis des THT oder IGRA schlie\u00dft eine Tuberkulose nicht sicher aus. \u2022 Weder THT noch IGRA k\u00f6nnen zwischen einer latenten und einer aktiven TB unterscheiden. Im Falle eines positiven Tests muss eine aktive TB in jedem Fall ausgeschlossen werden. Wiederholung immunologischer Testverfahren Nach einem initial negativen Test sollte eine Wiederholung der immunologischen Testung in Abh\u00e4ngigkeit vom Testverfahren erfolgen: \u2022 F\u00fcr THT gilt: nach durchschnittlich 6 Wochen \u2022 F\u00fcr IGRA gilt: 14 Wochen Erregernachweis 1. Pulmonale Tuberkulose: Magensaft und induziertes Sputum F\u00fcr den Nachweis von Mykobakterien ist bei Kleinkindern die Aspiration von Magensaft die Methode der Wahl. EMB) getestet werden. Dies dauert 7-14 Tage nach Identifizierung als MTBC. Bei Vorliegen von Resistenzen sollen Zweitrang-oder Reserveantituberkulotika in einem Speziallabor untersucht werden. Die ph\u00e4notypische Resistenztestung ist Referenzstandard, da die molekulargenetischen Metho-den je nach Medikament keine 100-prozentige Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t aufweisen. Wenn ein klinischer TB-Verdacht besteht oder wenn eine Umgebungsdiagnostik durchgef\u00fchrt wird, ist das Thorax-R\u00f6ntgenbild die Bildgebung der ersten Wahl. Eine R\u00f6ntgenaufnahme in p. a.-Projektion gilt dabei im Regelfall als ausreichend.Eine Durchleuchtungsuntersuchung soll zur Diagnostik der TB im Kindesalter nicht durchgef\u00fchrt werden.Ein unauff\u00e4lliges R\u00f6ntgenbild schlie\u00dft eine TB-Infektion nicht aus.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Da zuverl\u00e4ssige epidemiologische Daten in Krisenregionen h\u00e4ufig fehlen, soll die Untersuchung bei allen asylsuchenden Kindern und Jugendlichen < 15 Jahren unabh\u00e4ngig von der TB-Inzidenz des Herkunftslandes erfolgen. Daten weisen zudem darauf hin, dass die TB-Inzidenzen in Krisenregionen mit hohen Fl\u00fcchtlingszahlen ansteigen. W\u00e4hrend der oft \u00fcber viele Monate dauernden Flucht besteht au\u00dferdem h\u00e4ufig enger Kontakt mit Risikopopulationen f\u00fcr eine TB, was zu Neuinfektionen f\u00fchren kann.Ziel des TB-Screenings: Das Ziel des Screenings ist die Identifikation von Kindern und Jugendlichen, bei denen weitere Diagnostik bez\u00fcglich einer aktiven TB notwendig ist. Bei asymptomatischen Kindern und Jugendlichen mit einem positiven immuno-diagnostischen Testergebnis und unauff\u00e4lligem Thorax-R\u00f6ntgenbefund ergibt sich die Diagnose einer latenten TB-Infektion (LTBI), deren Behandlung entsprechend den bestehenden Empfehlungen gepr\u00fcft werden soll (\u203a Kap.6.3.6).Zeitpunkt des TB-Screenings: Das immuno-diagnostische Screening soll vor oder zeitnah nach Aufnahme in eine Gemeinschaftsunterkunft f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge oder Asylsuchende durchgef\u00fchrt werden.Wahl des Testverfahrens bei Kindern < 5 Jahren: In dieser Altersgruppe soll in erster Linie ein THT gemacht werden. Bei eingeschr\u00e4nkter Verf\u00fcgbarkeit von Tuberkulin (PPD RT-23 SSI) kann auch bei Kindern < 5 Jahren ein IGRA verwendet werden (\u203a Abb. 6.5).Wahl des Testverfahrens bei Kindern und Jugendlichen \u2265 5-15 Jahren: Bei Kindern ab 5 Jahren kann ein THT oder IGRA verwendet werden (\u203a Abb. 6.5).Kinder und Jugendliche mit einem positiven immuno-diagnostischen Test, unauff\u00e4lliger Thorax-R\u00f6nt-genuntersuchung und ohne klinische Symptome bzw. sonstige Hinweise auf das Vorliegen einer Organtuberkulose sollen gem\u00e4\u00df den aktuellen Empfehlungen eine pr\u00e4ventive Therapie der LTBI (latente Tuberkulose-Infektion) erhalten. Diese senkt bei guter Compliance das Risiko der Progression hin zur aktiven TB um 94 % im ersten Jahr. m\u00f6glicher oder sicherer Resistenzen. Ein Erregernachweis mit Resistenzpr\u00fcfung sollte daher immer angestrebt werden.2. Die Therapie muss insbesondere bei kleinen Kindern Weiteres Vorgehen und Therapie:Die Kollegen der Kinderklinik leiten nach Standard o. g. Schritte zur Materialgewinnung (\u203a Kap.6.3.4)  und zum Versand an das nationale Referenzzentrum zur Resistenzbestimmung ein und beginnen eine breite Therapie mit Antituberkulotika, welche nach Erhalt der Resistenzbestimmung leicht modifiziert wird.Die R\u00f6ntgen-Thorax-Kontrollen zeigen einen R\u00fcckgang der miliaren Ver\u00e4nderungen an. Dem Tab. 6.9 Dosierung der Erstrangmedikamente (nach WHO-Guidance for national tuberculosis programmes on the management of tuberculosis in children, Second Edition 2014)Tuberculosis NICE guidelines: NICE, 2016 . www .nice .org .  uk/guidance/ng33/resources/tuberculosis-1837390683589 (letzter Zugriff: 11 .4 .2016 .schen W\u00e4rmeregulationszentrum (\u203a Tab. 6.11) und dadurch zu einer Anregung des Stoffwechsels und der immunologischen Prozesse f\u00fchren. Im Rahmen der Abwehr gegen Infektionen und bei Entz\u00fcndungsprozessen, Traumata oder malignen Erkrankungen haben sich diese im Laufe der Evolution als vorteilhaft erwiesen.M E R K EFieber ist keine Krankheit, sondern i. d. Regel ein charakteristisches Symptom der Aktivierung des Immunsystems und der damit verbundenen Inflammationsreaktion und hinweisend auf eine zugrunde liegende Erkrankung.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": "Tab. 6.10 Definitionen Erh\u00f6hung der K\u00f6rperkerntemperatur > 38,0 \u00b0C (bis 38,5 \u00b0C) Fieber ohne Fokus Der Ursprung des Fiebers l\u00e4sst sich nach gr\u00fcndlicher Anamnese und eingehender k\u00f6rperlicher Untersuchung nicht eingrenzen. Fieberdauer unter 8 Tagen Fieber unklarer Genese Rektaltemperatur > 38,5 \u00b0C f\u00fcr mehr als 8 Tage bei einem Kind, bei dem sich mittels Anamnese, klinischer sowie allgemeiner laborchemischer und bildgebender Untersuchungen ein Krankheitsbild zun\u00e4chst nicht zuordnen l\u00e4sst. tomatik gefolgt von einer symptombezogenen Untersuchung einer akuten, selbstlimitierenden oder kausal behandelbaren Infektionskrankheit zugeordnet werden. Kann die Ursache des Fiebers nicht eingegrenzt werden oder ist das Kind in seinem Allgemeinzustand beeintr\u00e4chtigt, geh\u00f6rt die vollst\u00e4ndige k\u00f6rperliche Untersuchung zwingend zum weiteren Untersuchungsgang. Dazu geh\u00f6rt die Untersuchung von: Vigilanz und der Ausschluss meningealer Reizzeichen M E R K E Bei beeintr\u00e4chtigtem Allgemeinzustand des Kindes oder Fieber ohne Fokus ist immer eine vollst\u00e4ndige und umfassende k\u00f6rperliche Untersuchung des Kindes durchzuf\u00fchren.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "Leukozytose und signifikant erh\u00f6htes C-reaktives Protein k\u00f6nnen auf eine bakterielle Infektion hinweisen. Fehlende laborchemische Entz\u00fcndungsparameter schlie\u00dfen aber eine bakterielle Infektion nicht aus. Ergebnisse diagnostischer Verfahren m\u00fcssen immer vor dem Hintergrund klinischer Symptomatik und dem Zustand des Patienten bewertet werden.Verlauf heraus erkennbar. Ein Grundprinzip der ambulanten Grundversorgung besteht daher in Wiedervorstellung und Reevaluation bei ausbleibender Besserung oder anhaltendem Fieber. Es ist daher wichtige Aufgabe in der Beratung von Patient und Eltern, diese entsprechend zu instruieren und eine notwendige Wiedervorstellung auch logistisch sicherzustellen.Bei anhaltendem Fieber oder ausbleibender Besserung sind Verlaufskontrollen sicherzustellen. Bei Verschlechterung des Allgemeinzustands k\u00f6nnen diese bereits nach kurzem Zeitintervall erforderlich werden. anhaltendem Fieber unklarer Genese (FAO) wird das Spektrum weiterf\u00fchrender Diagnostik ungleich gr\u00f6\u00dfer und reicht von erweiterter und spezieller Labordiagnostik bis hin zu bildgebenden, endoskopischen und invasiven Verfahren. Immer ist deren Durchf\u00fchrung vom geplanten weiteren Vorgehen, das in aktuellen Leitlinien ausf\u00fchrlich beschrieben wird, abh\u00e4ngig. So ist genau zu \u00fcberlegen, welche Diagnostik im Rahmen der ambulanten Versorgung und welche im Rahmen notwendiger oder geplanter spezialp\u00e4diatrischer ambulanter oder station\u00e4rer Versorgung durchgef\u00fchrt werden sollte.In \u203a Tab. 6.16 sind die h\u00e4ufigsten Ursachen f\u00fcr Fieber, Erkrankungen mit abwendbar schwerem Verlauf und seltene Differenzialdiagnosen aufgef\u00fchrt.Fieber als Symptom einer Erkrankung ist nicht prim\u00e4r behandlungsbed\u00fcrftig. Eine nachteilige Wirkung des Fiebers bei einem sonst gesunden Kind besteht nicht. Allerdings kommt es bei hohem Fieber zu einer Beeintr\u00e4chtigung des Allgemeinzustands, die eine fiebersenkende Therapie rechtfertigt. Diese sollte sich am Befinden des Kindes orientieren und ist meist bei h\u00f6heren Temperaturen \u00fcber 39 \u00b0C bis 40 \u00b0C sinnvoll.Neben der symptomatischen oder kausalen Therapie der zugrunde liegenden Erkrankung kommen allgemeine Ma\u00dfnahmen zum Einsatz:\u2022 Ggf.Wadenwickel bei warmen Beinen \u2022 Antipyretika zur Senkung des Fiebers (\u203a Tab. 6.17). Acetylsalicyls\u00e4ure ist bei Kindern unter 12 Jahren wegen des beschriebenen Reye-Syndroms nicht geeignet. Angst der Eltern vor hohem Fieber und daraus resultierenden bleibenden Sch\u00e4den oder bedrohlichen Zust\u00e4nden (Krampfanfall, Hirnschaden, Gerinnen von K\u00f6rpereiwei\u00dfen) f\u00fchrt nicht selten zu einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen oder sogar sch\u00e4dlichen Anwendung fiebersenkender Medikamente. Dieses Ph\u00e4nomen wird mit dem Begriff der Fieberphobie beschrieben. Deshalb ist es wichtig, auf die Sorgen und \u00c4ngste der Eltern einzugehen, Fieber als Symptom und nicht als Erkrankung zu erkl\u00e4ren und die positive Rolle des Fiebers bei der Aktivierung der K\u00f6rperabwehr zu erl\u00e4utern. Der Arzt vermittelt den Eltern das Prinzip der am Befinden des Kindes orientierten symptomatischen Behandlung. . 6.17 Medikamente zur Fiebersenkung \u2022 Lange eingesetzt und bew\u00e4hrt, oral oder rektal zu verabreichen \u2022 10-15 mg/kg KG bis zu 4-mal am Tag \u2022 Wirkung \u00fcber Hemmung der zentralen Cyklooxygenase und Verringerung der Prostaglandinkonzentration \u2022 Antipyretische und analgetische Wirkung Achtung: geringe therapeutische Breite, auf genaue Dosierung und Einnahme hinweisen Erkrankung zugeordnet werden (Fieber ohne Fokus), steht die Frage nach dem weiteren Vorgehen im Vordergrund. In Abw\u00e4gung zwischen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Sicherheit und patientenfreundlichem Management muss die Summe der Informationen, Befunde und Eindr\u00fccke des Einzelfalls zu einem Gesamtbild zusammengef\u00fcgt werden, um anhand des klinischen Eindrucks \u00fcber eine m\u00f6gliche ambulante oder notwendige station\u00e4re Behandlung zu ent-Kind der Familie, Mutter von Beruf Krankenschwester, Einsch\u00e4tzung der Eltern in der Beurteilung des Zustand des Kindes sicher und in der Beobachtung und Betreuung des Kindes im h\u00e4uslichen Umfeld zuverl\u00e4ssig, ebenso zuverl\u00e4ssige Absprache \u00fcber die Behandlung und weitere Verlaufskontrollen) erfolgte die Entscheidung zur ambulanten Behandlung und Beginn einer oralen antibiotischen Therapie ohne Durchf\u00fchrung einer weiteren Diagnostik. Die Ma\u00dfgabe der umgehenden Wiedervorstellung in der Praxis oder (bei Verschlechterung au\u00dferhalb der Praxiszeiten) der n\u00e4chstgelegenen Kinderklinik wurde besprochen. Am Nachmittag konnte ein in der Zwischenzeit gewonnener Beutelurin (allerdings nach erster Gabe der oralen Antibiose) in der Praxis untersucht werden. Die Untersuchung des Urins mit Reagenztr\u00e4ger und die Urinmikroskopie zeigten einen auff\u00e4lligen Befund (Leukozyturie, Proteinurie). In der Urinkultur wuchsen 10 4 E. coli (Folgetag, unter begonnener Antibiose). Mit der Diagnose einer Harnwegsinfektion wurde die antibiotische Therapie fortgef\u00fchrt. Marie entfieberte nach zwei Tagen, eine Urinkontrolle nach einigen Tagen war unauff\u00e4llig, eine sp\u00e4ter durchgef\u00fchrte Sonografie von Blase und Nieren ergab Normalbefunde. II 6 .5 Fieberkrampf Christoph Wei\u00df-Becker II Fallbeispiel Der dreij\u00e4hrige Anthony erkrankte an einem Atemwegsinfekt und bekam Fieber. Kurz darauf machte er sich ganz steif, atmete nicht und begann anschlie\u00dfend mit Armen und Beinen zu zucken. Unter dem Eindruck dieses Ereignisses verst\u00e4ndigten Eltern in gro\u00dfer Angst den Notarzt, der das Kind, das beim Eintreffen des Notarztes wieder einen normalen Eindruck machte, direkt in die Kinderklinik weiterleitete. Es kam zu einer zweit\u00e4gigen station\u00e4ren Aufnahme. Die Entlassung des Kindes aus der Klinik erfolgte mit der Auflage, das Kind am darauffolgenden Tag beim betreuenden Kinderarzt vorzustellen. Die Mutter berichtet, dass es Anthony jetzt wieder gut gehe. Sie seien in der Klinik gut \u00fcber das Geschehene und die Diagnose eines Fieberkrampfes informiert worden, alles sei aber so schnell gegangen und sie seien so aufgeregt gewesen, dass sich im Nachhinein doch noch zahlreiche Fragen ergeben h\u00e4tten. Sie als Eltern machten sich gro\u00dfe Sorgen, wie es jetzt weitergehen solle. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Wie werden Fieberkr\u00e4mpfe klassifiziert? \u2022 Wie unterscheiden sich die diagnostischen Ma\u00dfnahmen (z. B. EEG, Bildgebung) nach einem einfachen und einem komplizierten Fieberkrampf? \u2022 Was sind Beratungsinhalte f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Kindern nach Fieberkrampf?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "Tab. 6.18 Unterscheidungsmerkmale zwischen einfachem und kompliziertem Fieberkrampf Indikation zur station\u00e4ren Aufnahme sollte nach dem ersten Fieberkrampf gro\u00dfz\u00fcgig gestellt werden, dies wird in der Regel von den unter dem Eindruck des Ereignisses sehr besorgten und beunruhigten Eltern auch gew\u00fcnscht. Bei kompliziertem Fieberkrampf oder einfachem Fieberkrampf und schlechtem Allgemeinzustand des Kindes oder Zeichen einer ZNS-Infektion ist eine station\u00e4re Einweisung immer erforderlich. Bei einem guten klinischen Zustand des Kindes ohne Zeichen einer zerebralen Beteiligung kann auf eine station\u00e4re \u00dcberwachung verzichtet werden. Dies setzt allerdings die Bereitschaft und die M\u00f6glichkeit der Eltern zu einer h\u00e4uslichen Betreuung und Beobachtung des Kindes im weiteren Verlauf und die ausf\u00fchrliche Aufkl\u00e4rung der Eltern \u00fcber das Vorgehen bei einem weiteren Ereignis voraus. Tab. 6.19 Diagnosen und Differenzialdiagnosen bei Fieberkr\u00e4mpfen Die Empfehlungen zur Behandlung des akuten Krampfanfalls sind in \u203a Tab. 6.20 aufgef\u00fchrt (weitere M\u00f6glichkeiten der Anfallsterminierung durch den Notarzt oder durch \u00e4rztliches Personal in Praxis und Klinik \u203a Kap. 11). Eine antiepileptische Dauertherapie ist bei Fieberkr\u00e4mpfen nicht indiziert. Eine intermittierende antiepileptische Therapie durch Gabe von Diazepam oral oder rektal bei Fieber (z. B. 0,3 mg/kg KG Diazepam 2-mal in den ersten 24 Stunden einer Fieberepi-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "Eine Bewertung des Anfallereignisses mit einer Risikoeinsch\u00e4tzung f\u00fcr das Auftreten weiterer Fieberkr\u00e4mpfe und eine Er\u00f6rterung des Risikos f\u00fcr die Entwicklung einer Epilepsie sind Bestandteil der Beratung. Es sollte darauf hingewiesen werden, dass Fieberkr\u00e4mpfe nicht zur Gruppe der Epilepsien geh\u00f6ren und der einfache Fieberkrampf nicht mit ei-Die Eltern \u00e4u\u00dfern ihre Sorge, dass nun bei jeder Fieberepisode ein Fieberkrampf auftreten k\u00f6nnte. Weiterhin haben sie nicht verstanden, wann sie das Notfallmedikament verabreichen sollen. Auch \u00c4ngste vor einer Epilepsie und vor negativen Auswirkungen auf die weitere Entwicklung ihres Kindes werden ausgesprochen. In einer ausf\u00fchrlichen und verst\u00e4ndlichen Beratung der Eltern wird auf die Sorgen eingegangen, sie bekommen eine Informationsbrosch\u00fcre zum Thema Fieberkrampf ausgeh\u00e4ndigt. Da es sich um einen einfachen Fieberkrampf gehandelt hat, wird auf die gute Prognose hingewiesen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "Infektion zu erh\u00f6hen. Bei einem Score von drei Punkten steigt die Wahrscheinlichkeit einer GAS-Infektion auf etwa 35 %, bei vier und mehr Punkten auf \u00fcber 50 %. Ein McIsaac-Score von mindestens drei Punkten erfordert dann einen Schnelltest auf Streptokokken der Gruppe A, um die Diagnose einer GAS-Infektion zu sichern. Erfolgt die Diagnostik, sollte das Ergebnis Tab. 6.22 McIsaac-Score: Bestimmung der Vortestwahrscheinlichkeit f\u00fcr eine GAS-Tonsillopharyngitis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "Einen typischen otoskopischen Befund bei akuter Otitis media zeigt \u203a Abb. 6.10. Tab. 6.23 Therapie der akuten Otitis media keit und Facies adenoidea). Eine Hyperplasie mit alleinigem n\u00e4chtlichen Schnarchen ohne die angef\u00fchrte Symptomatik rechtfertigt kein operatives Vorgehen.Im Gegensatz zur Otitis media kommt die Otitis externa vor allem im Sommer vor und scheint mit der",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "Mara hat die Schule gewechselt und besucht seit diesem Schuljahr das Gymnasium. Sie hat einen langen Schulweg von einer Stunde. Ihren fr\u00fcheren Freundeskreis hat sie dadurch verloren. Bei einer kurzen Untersuchung werden akute Erkrankungen mit Infekt der oberen Luftwege, Grippe, schlechte Z\u00e4hne, Otitis, Sinusitis ausgeschlossen. Eine \u00dcberpr\u00fcfung der Augenmotilit\u00e4t, des Ganges und der Reflexe ist unauff\u00e4llig, kein Meningismus. Ein langer Termin wird vereinbart. Mara soll f\u00fcr vier Wochen einen Kopfschmerzkalender f\u00fchren. II",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "Kopfschmerzen \u2022 Sporadisch auftretend, d. h. < 12 Tage im Jahr \u2022 Episodisch auftretend, d. h. mindestens 1-mal pro Monat, maximal 14-mal pro Monat \u2022 Chronisch auftretend, d. h. > 15-mal im Monat Sekund\u00e4re Kopfschmerzen \u2022 KS infolge von Sch\u00e4delprellung, Sch\u00e4del-Hirn-Trauma \u2022 KS infolge von vaskul\u00e4ren intrakraniellen St\u00f6rungen (z. B. nicht traumatische Hirnblutung, Bluthochdruck), sehr selten \u2022 KS infolge von nicht-vaskul\u00e4ren intrakraniellen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "tisch oder Infektions-bedingt) In \u203a Tab.6.25 sind die Charakteristika der Kopfschmerzen vom Spannungs-und Migr\u00e4netyp aufgef\u00fchrt. Obwohl er selten vorkommt, muss auch ein Kopfschmerz infolge von Hirndruck immer bedacht werden. In einer Erstanamnese k\u00f6nnen bereits viele Fragen zum Kopfschmerz und zu allgemeinen Belastungsfaktoren in Schule und Familie erhoben werden (\u203a Tab. 6.26). Um individuelle Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Kopfschmerzen identifizieren zu k\u00f6nnen, ist die Auswertung eines Kopfschmerzkalenders hilfreich. In einem Kopf-Tab. 6.25 Charakteristika von Spannungs-, Migr\u00e4ne-Kopfschmerzen und Kopfschmerzen infolge erh\u00f6hten Hirndrucks Wie sind die Schulleistungen? Wie oft fehlt das Kind/ der Jugendliche wegen Kopfschmerzen? \u2022 Wie viele Stunden t\u00e4glich verbringt das Kind/der Jeder Mensch hat seinen individuellen Stress, der bei ihm Kopfschmerzen ausl\u00f6sen kann. Kopfschmerzen die neu auftreten, heftig und bislang nicht gekannt sind, die andauern, evtl. lageabh\u00e4ngig sind, mit n\u00e4chtlichem Erbrechen mit und ohne neurologische und emotionale Zeichen: dringender Verdacht auf erh\u00f6hten Hirndruck \u2192 sofort handeln, Einweisung in Klinik. erwogen werden. Am besten untersucht im Kindesund Jugendalter sind Flunarizin und Topiramat. Da beide Medikamente potenziell erhebliche Nebenwirkungen haben k\u00f6nnen, ist die Einholung einer Zweitmeinung z. B. in einer Kopfschmerz-Ambulanz angeraten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "Elke J\u00e4ger-Roman und Wolfram SingendonkII FallbeispielPaul, 5 Jahre alt, konnte heute Morgen nach dem Aufstehen das rechte Bein nicht belasten, er weinte und gab starke Schmerzen im Oberschenkel/Kniebereich an. Der Vater trug ihn auf dem Arm in die Praxis. Paul war am Tag zuvor noch kerngesund, er war nicht hin-oder heruntergefallen.Bei der Untersuchung hatte er kein Fieber, keine Zeichen einer Allgemeinerkrankung. An H\u00fcfte und Oberschenkel waren keine H\u00e4matome oder Schwellungen zu erkennen. Die Bewegung des rechten H\u00fcftgelenks war in Au\u00dfen-und Innenrotation hochschmerzhaft eingeschr\u00e4nkt. Sonografisch zeigte sich ein Erguss im rechten H\u00fcftgelenk (\u203a Abb. 6.11).Eine halbe Stunde nach Gabe von Ibuprofen konnte Paul humpelnd laufen. II",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "Normal ist ein harmonischer, symmetrischer Gang. Hochakut werden junge Kinder vorgestellt, wenn sie morgens jegliche Belastung der Beine wegen Schmerzen verweigern. Sie sind fieberfrei, im Liegen wird das Bein in leichter Beugung in H\u00fcft-und Kniegelenk au\u00dfenrotiert aufgelegt. Bei der Untersuchung ist insbesondere die Innenrotation im H\u00fcftgelenk schmerzhaft eingeschr\u00e4nkt (Coxitis fugax). Nicht selten werden junge Kinder vorgestellt, bei denen Eltern morgens oder im Tagesverlauf nach Belastung zeitweise oder dauerhafte Ver\u00e4nderungen des Gangbilds bemerken. Dieses wird als Hinken oder Humpeln beschrieben, ausgel\u00f6st durch die k\u00fcr-zere Belastungsphase des betroffenen Beines. Bei entkleidetem Kind lassen sich durch eine Ganganalyse die Etage und die betroffene Seite der St\u00f6rung, d. h. Becken, H\u00fcfte, Knie, Sprunggelenk oder Fu\u00df, absch\u00e4tzen. \u2022 Ist die H\u00fcfte betroffen, l\u00e4uft das Kind mit gebeugter H\u00fcfte und Kniegelenk auf dem Vorfu\u00df.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": "Bei allen Schmerzen vom Entz\u00fcndungstyp oder unklaren Schmerzen beginnt die Befunderhebung mit einer internistischen Allgemeinuntersuchung. Es folgt die Untersuchung des gesamten Bewegungsapparats, auch wenn nur ein Kniegelenk schmerzt und geschwollen ist (\"ein Gelenk ist oft nicht allein\").Der Bewegungsapparat wird in anatomischer Normalstellung bei aufrechtem Stand untersucht: Tab. 6.27 Anamnestische Fragen zur Abgrenzung von Entz\u00fcndungs-und mechanischen Gelenkschmerzen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": "Tab. 6.28 Knieschmerzen Muskelkater Schulkinder und Jugendliche stellen sich durchaus mit akuten Schmerzen in bestimmten Muskelgruppen nach ungewohnten k\u00f6rperlichen Belastungen vor. Meist treten diese erst nach einem Zeitintervall von 12-24 Stunden auf, weshalb sie nicht auf die vorangegangenen Aktivit\u00e4ten bezogen, d. h. nicht als Muskelkater erkannt werden und den Patienten verunsichern. Muskelkater des M. rectus abdominis wird in der Regel als Bauchschmerzen vorgestellt. Muskelverletzungen Sportlich aktive Jugendliche berichten sehr genau, bei welcher Aktivit\u00e4t und in welcher Region ein pl\u00f6tzlicher heftiger Schmerz in der Muskulatur aufgetreten ist, dennoch: Muskelfaserrisse sind eher selten, meist handelt es sich um Muskelzerrungen oder Quetschungen. Epidemische Myositis (benigne akute Myositis des Kindesalters) Neben den Myalgien bei akuten Infektionskrankheiten kann eine akute Myositis so heftige Schmerzen ausl\u00f6sen, dass die Patienten die Belastung der betroffenen Muskelgruppe verweigern und bei der Palpation \u00fcber einen starken Druckschmerz (z. B. Wadenmuskulatur) klagen. H\u00e4ufigste Erreger sind Enteroviren (z. B. Coxsackie-B-Viren, CK-MB und Troponin) st\u00fctzt die Diagnose. Viele Autoimmunerkrankungen k\u00f6nnen mit einer Myositis einhergehen, ein bekanntes Beispiel ist die Dermatomyositis. Bei Verdacht auf eine Autoimmunmyositis sollte der Patient an eine Spezialabteilung weitergeleitet werden. Syn. Enthesiopathie, Insertionstendopathie. Schmerzzust\u00e4nde durch Reizung der Sehnenans\u00e4tze am \u00dcbergang von der Sehne zum Knochen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF30": {
            "text": "H\u00fcftgelenke, z. B. bei Verdacht einer Coxitis fugax, sowohl zur Erstdiagnostik und als auch zum Verlauf (DD: M. Perthes). Am Kniegelenk ist die Baker-Zyste sicher darstellbar. Bei Schwellungen im Bereich der Gelenke lassen sich extra-oder intraartikul\u00e4re Lokalisationen der Schwellung eindeutig differenzieren. Frakturen und Ver\u00e4nderungen an den Knochenoberfl\u00e4chen sind gut darstellbar, bed\u00fcrfen aber zur Differenzierung in der Regel weiterer Bildgebung. Bei entsprechender Expertise sind Verletzungen der Muskulatur gut zu erkennen (z. B. Einblutung des M. sternocleidomastoideus beim Neugeborenen).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF31": {
            "text": "\u2022 Ein M. Perthes entwickelt sich langsam, die Schmerzen sind belastungsabh\u00e4ngig.\u2022 Die Epiphysiolysis capitis femoris tritt nicht im Alter von f\u00fcnf Jahren auf.\u2022 Die juvenile idiopathische Arthritis manifestiert sich nicht zuerst am H\u00fcftgelenk.Diagnosen und DifferenzialdiagnosenDie Differenzialdiagnostik ist breit (\u203a Tab. 6.30), altersbezogen unterschiedlich und umfasst auch extragastrointestinale und funktionelle Krankheitsbilder.\u00c4ltere Kinder: wenn vertretbar, Behandlungsversuch mit Klistier (z. B. akute Stuhlverhaltung, siehe Differenzialdiagnose unten); Klinikeinweisung V O R S I C H T Der funktionelle Bauchschmerz umfasst die sicher gr\u00f6\u00dfte Gruppe der Kinder, die wegen \"Bauchschmerzen\", \"Nabelkoliken\" vorgestellt werden; ausf\u00fchrliche Darstellung (\u203a Kap. 8.3.3), rezidivierender funktioneller Bauchschmerz (\u203a Kap. 6.10.2). Symptome: Bauchschmerzen, keine Infektzeichen, bei Schulkindern wird aus Schamgef\u00fchl eine auff\u00e4llige Anamnese oft nicht zugegeben. Bei \u00e4lteren Kinder k\u00f6nnen obstipative Bauchschmerzen pl\u00f6tzlich und hochakut auftreten, kommen in geb\u00fcckter Stellung in die Praxis (\u203a Kap. 8.3.2) Diagnostik: palpable Resistenzen im linken Unterbauch, Stuhlimpaktation bei der rektalen Untersuchung, Abdominalsonografie. Therapie: Bei osmotisch wirksamen Laxantien besteht kein Gew\u00f6hnungseffekt, die Therapie muss in der Regel \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum fortgesetzt werden. 6 .10 Bauchschmerzen Die gegenw\u00e4rtig diskutierte Antibiotikatherapie einer \"unkomplizierten\" Appendizitis birgt Gefahren. Die Entscheidung sollte dem Chirurgen \u00fcberlassen bleiben. \u2022 Meist im 2. S\u00e4uglingshalbjahr (Peak): Akuter Bauchschmerz mit Erbrechen (50 %), sp\u00e4ter typisch das \"wimmernde\" Kind, keine eigenst\u00e4ndige Aktivit\u00e4t, Bl\u00e4sse, schmerzhafte Resistenz im rechten Unter-/Mittelbauch \u2022 Mit Leitstruktur (Lymphknoten, abdominale Tumoren) in jedem Lebensalter m\u00f6glich, gef\u00fcrchtetes symptomarmes Intervall (\u203a Abb. 6.13) Diagnostik: typischer Ultraschall mit Pseudokidneyzeichen oder Zielscheibe, himbeergeleeartiger Stuhl. Therapie: station\u00e4re Einweisung, in bis zu 95 % gelingt die hydrostatische Devagination. Bei versp\u00e4teter Diagnose drohen durch die verminderte Durchblutung \u00d6dem und Nekrose mit der Notwendigkeit der operativen Resektion. versp\u00e4tete Rota-Virus-Impfung (je nach Impfstoff nicht > 24 Wochen [Rotarix \u00ae ] bzw. 32 Wochen [Rota-Teq \u00ae ]) ist mit einer erh\u00f6hten Invaginationsgefahr assoziiert und daher kontraindiziert. Abb. 6.12 Verdickte Appendix [P292] Abb. 6.13 Kokarde bei ileocolischer Invagination [P292] Reflux\u00f6sophagitis/Gastritis Symptome: rezidivierender, auch n\u00e4chtlicher Oberbauchschmerz, epigastrischer Druckschmerz, bei pl\u00f6tzlichem Beginn an Helicobacter pylori denken, anamnestisch Gabe von Steroiden, NSAID, Stress; auch Verbr\u00fchung oder Trauma beachten. Diagnostik: beim Schulkind und Jugendlichen und typischer Klinik Behandlung mit Protonenpumpen-Inhibitor (PPI) auch ohne weitere Diagnostik zun\u00e4chst f\u00fcr vier Wochen empfohlen. Bei Rezidiven (oder zus\u00e4tzlicher Symptomatik wie Anorexie, Teerst\u00fchle, Gewichtsverlust) \u00d6sophago-Gastro-Duodenoskopie (\u00d6GD) notwendig (\u203a Abb. 6.14). Therapie: \u2022 PPI f\u00fcr 4 Wochen (Dosierung in \u203a Tab. 6.31; bereits nach 1 Woche muss es hierbei zu einem weitgehenden Verschwinden der Symptomatik gekommen sein) \u2022 Ern\u00e4hrungsberatung (s\u00e4ureausl\u00f6sende Speisen und Getr\u00e4nke meiden) \u2022 Gewichtsreduktion, optimierte Mischkost, Stressreduktion M E R K E Ein alleiniger Helicobacter-pylori-Nachweis (Stuhl; C13-Test) bei einer Reflux\u00f6sophagitis ist keine Indikation f\u00fcr eine Eradikation. Nur bei gastroskopisch nachgewiesenem Ulkus bzw. gastroskopisch nachgewiesener Entz\u00fcndung durch Helicobacter pylori erfolgt die Eradikation mittels Tripletherapie (\u203a Tab. 6.31). durch C13-Atemtest oder Antigennachweis im Stuhl (beide gleich sensitiv 85-95 %). Die zu ergreifenden Ma\u00dfnahmen h\u00e4ngen sehr von der klinischen Pr\u00e4sentation ab. Liegt kein akutes Abdomen vor, sind symptomatische Behandlung, W\u00e4rme, Massage, Zuwendung entscheidend. Wurde ein meldepflichtiger Erreger festgestellt, kann eine Wiederzulassung zu Gemeinschaftseinrichtungen nur nach den Ma\u00dfgaben des IFSG erfolgen. II Fallbeispiel Aufl\u00f6sung Aufgrund der Klinik mit Fieber, Abwehrspannung und lokalem Druckschmerz ist eine akut behand-Tab. 6.31 Tripletherapie bei H . pylori-Infektion Abb. 6.15 Omentum majus-Zyste [P292] Abb. 6.14 G\u00e4nsehautmukosa bei H. pylori-Gastritis [P292]lungsbed\u00fcrftige Erkrankung wahrscheinlich. In der Abdomensonografie (\u203a Abb. 6.15) kann eine gro\u00dfe zystische Struktur im rechten Oberbauch nachgewiesen werden. Der Laborbefund zeigt ein CRP von 120 mg/l und eine Leukozytose von 18 GPT/l. Intraoperativ findet sich eine infizierte Omentum majus-Zyste. IIII FallbeispielEin zehnj\u00e4hriges M\u00e4dchen stellt sich erstmalig vor: Seit zwei Jahren leidet sie unter gelegentlichen heftigen Bauchschmerzen mit Erbrechen. Die Episoden dauern von wenigen Stunden bis zu drei Tagen, bei den mehrfachen station\u00e4ren Aufenthalten in einer allgemeinp\u00e4diatrischen Abteilung erhielt sie bilanzierte Infusionen bis zur Normalisierung der Situation, Gr\u00f6\u00dfe und Gewichtsperzentile im Bereich der unteren Norm. Der f\u00fcnfj\u00e4hrige Bruder ist schwerstbehindert und bestimmt das Leben der alleinerziehenden Mutter. Bei vermuteter psychischer Genese war eine Psychotherapie bisher erfolglos. Im Intervall waren Laborwerte und Abdomensonografie unauff\u00e4llig. \u00d6GD und Stuhlbefunde waren ebenfalls nicht auff\u00e4llig. Medikament\u00f6s waren die Episoden nicht beeinflussbar. Jetzt wirken Kind und Mutter verzweifelt. Das Kind ist blass, der Bauch bei Anspannung nicht gut beurteilbar, die Peristaltik gesteigert. IIStellenwert in der GrundversorgungBei Bauchschmerzen handelt es sich mit ca. 15 % der Akutvorstellungen um eines der h\u00e4ufigsten Symptome, die zur kinder\u00e4rztlichen Vorstellung f\u00fchren. Bei Kleinkindern sind Bauchschmerzen die h\u00e4ufigste, bei \u00e4lteren Schulkindern nach Kopfschmerzen die zweith\u00e4ufigste Schmerzlokalisation. 20 % der Kinder leiden an rezidivierenden Episoden. In 50 % der F\u00e4lle beklagen die Kinder Schmerzen auch an anderen K\u00f6rperteilen. Die H\u00e4ufigkeit funktioneller nicht organischer St\u00f6rungen je nach Definition betr\u00e4gt bis zu 90 %. Trotzdem zeigen z. B. 12 % der Kinder Entz\u00fcndungszeichen in der \u00d6GD, 20 % eine Lactosemalabsorption und 4 % eine im weiteren Sinne entz\u00fcndliche Darmerkrankung.Somit haben wir es oft mit mehreren Diagnosen unterschiedlicher Relevanz beim gleichen Patienten zu tun, die unterschiedlich gewichtet werden m\u00fcssen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF32": {
            "text": "Tab. 6.32 Organische Ursachen chronischer Bauchschmerzen und diagnostische Hilfen Hier wird von funktionellen Beschwerden gesprochen. Seit 2006 sind die m\u00fchevoll ausgearbeiteten Konzepte als p\u00e4diatrische Rome-III-Kriterien publiziert und gelten f\u00fcr Kinder zwischen 4 und 11 Jahren (\u203a Tab.6.33). die Eltern ist hier entscheidend, dass der Arzt nach einem strukturierten Muster Eltern und Patienten mit eindeutigen Botschaften f\u00fchrt. Die Eltern d\u00fcrfen nie das Gef\u00fchl haben, dass \"der Kinderarzt nichts gefunden hat\". \u00dcbrigen sind die \u00dcberg\u00e4nge durch Sch\u00e4digung oder funktionell bedingte Schmerzen flie\u00dfend (\"post enteritisches Syndrom\" sehr variabel nach Enteritis). Findet sich in der Differenzialdiagnostik keine Erkrankung, sind die Rome-III-Kriterien hilfreiche Orientierungspunkte. F\u00fcr die Diagnostik rezidivierender Bauchschmerzen spielt die Anamnese eine besonders wichtige Rolle. Es ist empfehlenswert, sie durch die F\u00fchrung eines Bauchschmerzprotokolls zu erweitern. Aufgrund der langen Vorgeschichte und des subakuten Befunds weisen Sie das Kind nach telefonischer Ank\u00fcndigung in eine Klinik mit p\u00e4diatrischer Gastroenterologie/Kinderchirurgie ein. Hier f\u00e4llt in der Sonografie mit gezielter Fragestellung eine seitenverkehrte Lage der A. und V. mesenterica superior auf, was auf eine Malrotation hinweist. Auf eine gezielte bildgebende Diagnostik kann daher verzichtet werden. Trotz jetzt wieder unauff\u00e4lliger Klinik erfolgt laparoskopisch die Operation der Ladd'schen B\u00e4nder und somit die Beseitigung der D\u00fcnndarmobstruktion. Die nicht so seltene embryonale Fehlbildung (1:600) ist beim Schulkind oft asymptomatisch und beim jungen S\u00e4ugling oft mit Volvulus oder Strangulation ein akuter Notfall. II LITERATUR: Alexander KC et al . Acute abdominal pain in children . Am Fam Physician . 2003; 67: 2321-6 . Bufler P et al . Chronische Bauchschmerzen bei Kindern und Jugendlichen . Dtsch Arztebl Int 2011; 108: 295-304 . Ellert U et al . Schmerzen bei Kindern und Jugendlichen in Deutschland: Pr\u00e4valenz und Inanspruchnahme medizinischer Leistungen . Bundesgesundheitsbl . 2007; 50: 711-17 . Gershman G . Abdominal Pain . In: Berkowitz's Pediatrics . W .B . Saunders Company USA 2014: 761-766 . Kim JS . Acute abdominal pain in Children . Pediatr Gastoenterol Hepatol Nutr . 2013; 16 (4): 219-24 . Korterink JJ et al . Glucos hydrogen breath test for small intestinal bacterial overgrowth in children with abdominal pain-related functioneal gastrointestinal disorders . J Pediatr Gastroenterol Nutr . 2014 Nov 17 . Kulmer U, Gehring S . Somatische Differenzialdiagnose chro-II Fallbeispiel Ein dreij\u00e4hriger Junge wird wegen d\u00fcnnerer St\u00fchle und Bauchschmerzen seit einem Jahr vorgestellt. Die Mutter kommt aus Bolivien. Ihre Heimat hat sie mit dem Kind mehrfach besucht. Ein Nahrungsmittelzusammenhang l\u00e4sst sich nicht finden. Die Eltern sind genervt, das Kind wirkt bei leicht gebl\u00e4htem Abdomen nicht sonderlich krank und ist gut gediehen, hat aber im letzten Jahr nicht zugenommen. II Spucken und Erbrechen sind extrem h\u00e4ufig (50 %). Nur in weniger als 5 % ist von einer relevanten urs\u00e4chlichen Erkrankung mit allerdings breiter Differenzialdiagnose auszugehen. Am h\u00e4ufigsten imponieren -wie beim Durchfall -selbstlimitierende Infektionen, die mit j\u00e4hrlich drei Episoden/Kind angegeben werden. Aufgrund notwendiger Krankschreibungen f\u00fcr Eltern erfolgt trotzdem sehr h\u00e4ufig die Vorstellung in der Praxis. Das durch Muskelkontraktionen reflektorisch gesteuerte Hervorbringen von vorher aufgenommenen Nahrungsbestandteilen wird als Erbrechen bezeichnet. Bei der Regurgitation kommt es zum passiven R\u00fcckfluss aus Magen und/oder \u00d6sophagus in die Mundh\u00f6hle. Die Rumination bezeichnet ein z. T. als lustvoll empfundenes Hochw\u00fcrgen von Mageninhalt. Eine pathologische Erh\u00f6hung der Stuhlfrequenz mit Erh\u00f6hung des w\u00e4ssrigen Anteils bezeichnet man als Durchfall. Es wird zwischen akuter (bis 14 Tage), persistierender (> 14 Tage) und chronischer (> 14 Tage plus einem spezifischen Pathomechanismus mit zugrunde liegender Erkrankung) Diarrh\u00f6 unterschieden. Erbrechen zeigt sich typischerweise in drei Phasen mit \u00dcbelkeit, W\u00fcrgen und Hervorbringen der Nahrung, die allerdings auch f\u00fcr sich allein auftreten k\u00f6nnen. Die anatomische Schaltzentrale liegt im Hirnstamm mit Afferenzen aus Gro\u00dfhirn, Sinnesorganen, Kleinhirn und Vagus, der auch F\u00fcllungszust\u00e4nde des Gastrointestinaltrakts (GIT) meldet, und mit Efferenzen zur glatten Muskulatur von Magen, \u00d6sophagus und Pharynx. Dar\u00fcber hinaus ist das Brechzentrum durch Chemorezeptoren mit diversen Stimuli wie Toxine, Medikamente und Stoffwechselprodukte aktivierbar, was die breite Differenzialdiagnose Erbrechen ausl\u00f6sender Erkrankungen erkl\u00e4rt. Als Neurotransmitter fungieren u. a. Serotonin, Histamin und Dopamin, deren Antagonisten als Antiemetika eingesetzt werden. Bei den Durchf\u00e4llen kann man zwischen osmotischer (inad\u00e4quate Verdauung oder fehlende Aufnahme von osmotisch wirksamen N\u00e4hrstoffen mit Verbleib von H 2 O im Darmlumen) und sekretorischer Diarrh\u00f6 (Aktivierung von Fl\u00fcssigkeitsproduktion der Mucosa oder nahrungsunabh\u00e4ngiger Fl\u00fcssigkeitsverlust durch eine beeintr\u00e4chtigte Mucosa) unterscheiden. Gesteigerte Peristaltik mit verringerter Resorptionszeit f\u00fcr die Wasserr\u00fccksesorption im Dickdarm f\u00fchrt ebenfalls zu Durchf\u00e4llen. Eine Steatorrh\u00f6 f\u00fchrt zu gesteigerten Stuhlmengen, die ebenfalls als Durchfall interpretiert werden. 6 .11 Durchfall und/oder Erbrechen 6 6.11.3 Klinisches Erscheinungsbild Warnsymptome und Leidensdruck bestimmen das weiter Prozedere. \u2022 Bei wiederholtem Erbrechen und h\u00e4ufigen Durchf\u00e4llen zeigen sich bei Dehydratationsgefahr entsprechende Symptome. Hier liegt meist eine infekti\u00f6se Genese vor.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF33": {
            "text": "Symptome: Beginn in der Regel mit \u00dcbelkeit/Erbrechen und sp\u00e4ter einsetzendem Durchfall (1-2 Tage), je nach Fl\u00fcssigkeitsverlust AZ-Verschlechterung, fieberhafte und nicht-fieberhafte Verl\u00e4ufe, gebl\u00e4htes Abdomen, Bauchschmerzen, Peristaltik ++, \u00e4hnliche Erkrankungen im Umfeld. Diagnostik: \u2022 Kind wiegen und Gewichtsverlauf dokumentieren! \u2022 In der Regel keine Erregerdiagnostik notwendig, nur in Abh\u00e4ngigkeit vom klinischen Bild (z. B. Blut im Stuhl: rationelle Stufen und Stuhldiagnostik) \u2022 Einweisung in Abh\u00e4ngigkeit von aktuellem Status bzw. Verlauf Therapie: \u2022 Orale Rehydratation: Fl\u00fcssigkeitsverluste (\u203a Tab. 6.34) ersetzen: Menge = Tagesbedarf + Fl\u00fcssigkeitsverlust (bei 5 % KG Fl\u00fcssigkeitsverlust zus\u00e4tzlich ca. 50 ml/ kg KG) Bei andauerndem Fl\u00fcssigkeitsverlust \u00fcber Stuhl und Erbrechen zus\u00e4tzlich die Perspiratio (Fieber) einberechnen. Bei nicht ausreichendem Trinken und anhaltendem Erbrechen \u2192 station\u00e4re Einweisung! Fl\u00fcssigkeit ersetzen mittels Glukose-Elektrolyt-Tee gem\u00e4\u00df der WHO-L\u00f6sung (fertige Konzentrate via Apotheke) oder: auf eine 200-ml-Flasche 2 geh\u00e4ufte Teel\u00f6ffel Traubenzucker und eine gute Prise Salz. \u2022 Ern\u00e4hrung: anfangs st\u00e4rkereich (z. B. Kartoffeln, Reis, Nudeln, Salzstangen, Zwieback), rasche Normalisierung der Ern\u00e4hrung anstreben, auf W\u00fcnsche des Kindes eingehen. Vermeiden: Frischmilch, kochzuckerhaltige Getr\u00e4nke Tab. 6.34 Einteilung des Fl\u00fcssigkeitsverlusts Reduzierter AZ, Turgor vermindert (Haut teigig), Schleimh\u00e4ute trocken \u2192 station\u00e4re Einweisung, wenn das Kind schlecht trinkt! \u2022 Medikamente wie der Sekretionshemmer Racecadotril (ab > 3 Monaten) und Probiotika verk\u00fcrzen nach Studienlage die Gesamtdauer, nicht aber Krankenhauseinweisungen bei schweren Verl\u00e4ufen \u2022 Umgebung sch\u00fctzen: auf Hygiene wie h\u00e4ufiges H\u00e4ndewaschen hinweisen; Kind darf nicht in Gemeinschaftseinrichtungen Rationelle Stufen und Stuhldiagnostik gezielt (epidemische Fragestellung [a], V. a. Immundefekt [b], bekannte chronische Erkrankung [b], blutige Diarrh\u00f6en [c], ausgepr\u00e4gte oder anhaltende Symptomatik [b, c, d], Reiseanamnese [d]) a. Noro-Rotavirus b. CMV, Adenoviren, Kryptosporidien, Microsporidien, Mycobacterien c. Bakterielle Erreger, EHEC, Clostridiumdifficile-Toxin d. Lamblien, Am\u00f6ben, Parasiten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF34": {
            "text": "Symptomatik ein medikament\u00f6ser Behandlungsversuch mit PPI wie bei Erwachsenen auch ohne Endoskopie eingesetzt werden. Liegen Mehrfachbehinderungen vor, werden auch bei j\u00fcngeren Kindern Aufwand und Risiken der Endoskopie im Vergleich zur Medikamentengabe bei nicht gesicherter Diagnose abgewogen. Bei extraintestinaler Manifestation gilt der Therapieerfolg durch PPI als Best\u00e4tigung der Diagnose. Bei Unklarheiten kann eine pH-Metrie mit Impedanzmessung beim Subspezialisten erfolgen.Manchen Nahrungsmitteln wird als nicht IgEvermittelte Unvertr\u00e4glichkeit ein negativer Einfluss auf die Motilit\u00e4t einger\u00e4umt, sodass die Elimination wie Meiden von Kuhmilch ein probates Mittel sein kann.II FallbeispielAufl\u00f6sungBei der Reiseanamnese besteht der Verdacht auf eine chronisch infekti\u00f6se Erkrankung. In der Stuhldiagnostik fordern Sie gezielt eine Untersuchung auf Parasiten an, da diese h\u00e4ufig \u00fcbersehen werden. Es findet sich eine Lambliasis. Nach einw\u00f6chiger Therapie mit Metronidazol bessert sich die Symptomatik und der Junge wird beschwerdefrei. IILITERATURFerreira CT et al . Gastroesophageal reflux disease: exaggerations, evidence and clinical practise . J Pediatr (Rio J) . 2014; 90 (2): 105-18 . Koop H et al . (S2k guideline: gastroesophageal reflux disease guided by the German Society of Gastroenterology: AWMF register no . 021-013) . Z Gastroenterol . 2014; 52 (11): 1299-346 . Kurzai M . Richter M . Ursachen von Erbrechen im Kindesund Jugendalter . Pediatr .prax . 2015; 84: 583-593 . Mutschler F . Lenhartz H . Interkurrente Diarrh\u00f6 im Kindesalter . Kinder-und Jugendmedizin . 2016; 1: 41-49 . Rodeck B . Zimmer KP P\u00e4diatrische Gastroenterologie Hepatologie und Ern\u00e4hrung . Springer Verlag . Heidelberg 2012 . Spalinger J . Diagnostik und Therapie der Helicobacter pylori Infektion bei Kindern Paediatrica . 2012; 23/3: 8-9 www . swiss-paediatrics .org/sites/default/files/paediatrica/vol23/ n3/pdf/08-09 .pdf (letzter Zugriff: 22 .1 .2017) . Vandenplas Y et al . Pediatric gastroesophageal reflux clinical practice guidelines: joint recommendations . J Pediatr II Fallbeispiel Die eineinhalbj\u00e4hrige Lisa wurde wegen zunehmender Schlappheit vorgestellt, erschreckenderweise laufe sie nicht mehr und sei lethargisch. Seit der U6 hat sie nicht mehr zugenommen, im Untersuchungsbefund f\u00e4llt Ihnen ein gebl\u00e4htes ausladendes Abdomen und eine Hypotonie auf. Das Essverhalten sei nicht auff\u00e4llig, die Ern\u00e4hrung ausgewogen. Das Einzelkind wird von der Mutter sehr liebevoll umsorgt. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Wie kann man bei V. a. Nahrungmittelunvertr\u00e4glichkeit diagnostisch zum Ziel kommen? \u2022 Welche Untersuchungen helfen, bedrohliche Allergien rechtzeitig zu erkennen? \u2022 Welche sinnvollen Schnittstellen zum Subspezialisten sollten genutzt werden? 6.12.1 Stellenwert in der Grundversorgung Ob Lebensmittel gut vertragen werden oder reale bzw. von den Eltern gef\u00fchlte Symptome ausl\u00f6sen, sind im Alltag des P\u00e4diaters h\u00e4ufig gestellte Fragen. Sie drehen sich um Ursachenforschung zu Bl\u00e4hungen und Hautauff\u00e4lligkeiten \u00fcber atopische Manifestationen bis hin zu lebensbedrohlichen Anaphylaxien. Entsprechend schwierig sind Pr\u00e4valenzangaben zu dem Gesamtkomplex. Je nach Definition reagieren bis zu 10 % aller S\u00e4uglinge und Kleinkinder allergisch auf Nahrungsmittel, ein Viertel davon auf Kuhmilch. Die Lactose-und Fructosemalabsorption geh\u00f6ren zu den h\u00e4ufigsten Krankheitsbildern \u00fcberhaupt (25 % der Kaukasier). Die Z\u00f6liakie, die nach Diagnosestellung eine konsequente Gluten-freie Ern\u00e4hrung fordert, ist ebenfalls nicht selten (0,5 %). 6.12.2 Definition Sehr simplifiziert, aber dadurch auch klar wird die Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeit als eine auff\u00e4lli-ge, meist unangenehme reproduzierbare Reaktion auf bestimmte Nahrungsbestandteile angesehen. Prinzipiell entstehen Symptome entweder durch \u00dcberempfindlichkeit oder Intoleranz. Bei den immunologisch vermittelten werden IgE-und nicht IgE-vermittelte Reaktionen unterschieden. 6.12.3 Klinisches Erscheinungsbild Beim atopischen Kind zeigen sich Nahrungsmittelassoziierte Symptome an den Atemwegen, der Haut, im GIT und im Herz-Kreislaufsystem. Es findet sich hier in der Regel ein erh\u00f6htes spezifisches IgE, was f\u00fcr die Diagnose hilfreich ist, aber nicht beweisend. potenziell lebensbedrohlichen Anaphylaxien kein Zeitverzug \u2192 p\u00e4diatrischer Allergologe, Notfallmedikamente, Epinephrin-Autoinjektor, spezielle Diagnostik! Die Kuhmilchprotein-induzierte Enteroproktokolitis auch beim ausschlie\u00dflich gestillten S\u00e4ugling ist eine nicht IgE-vermittelte, oft mit blutigen Stuhlbeimengungen einhergehende Unvertr\u00e4glichkeit. Abdominale Koliken, Erbrechen, Durchf\u00e4lle mit Schleimauflagerungen kommen vor. Eine kuhmilchfreie Ern\u00e4hrung f\u00fchrt zu prompter Besserung. fehlenden Beschwerden und nur leicht blutig besprenkelten St\u00fchlen ist eine abwartende Haltung unter Muttermilchern\u00e4hrung gerechtfertigt. Eine milchfreie Di\u00e4t der Mutter erweist sich hier oft als hilfreich. Die Z\u00f6liakie f\u00fchrt durch Zottenatrophie im D\u00fcnndarm zu einem Malabsorptionssyndrom mit Gedeihst\u00f6rung, gebl\u00e4htem Abdomen und Durchf\u00e4llen. Da es sich um ein h\u00e4ufiges und sich oft atypisch manifestierendes Krankheitsbild handelt, sind auch bei nur geringen Verdachtsmomenten Antik\u00f6rper gegen die Gewebstransglutaminase und ein Gesamt-IgA zu bestimmen. (Bei IgA-Mangel ist die Antik\u00f6rperproduktion eingeschr\u00e4nkt und so nicht informativ.) Eine Duodenalbiopsie sichtert die Diagnose. Gibt es in der Anamnese zwar Anhaltspunkte f\u00fcr Nahrungsmittel-induzierte Beschwerden, aber in der allergologischen und gastroenterologischen Dia-gnostik keinen Nachweis f\u00fcr eine der o. g. Erkrankungen, sind Eliminationen oder eine gezielte Provokation mit einem m\u00f6glichen Ausl\u00f6ser im h\u00e4uslichen Setting bis hin zu einer DBPCFC (doppel blind Placebo-kontrollierten Nahrungsprovokation) in einer spezialisierten Abteilung zielf\u00fchrend. Bei Di\u00e4tempfehlungen m\u00fcssen m\u00f6gliche klinische Verbesserungen gegen psychosoziale Folgen durch den Eliminationsaufwand abgewogen werden. Warum sollte ein p\u00e4diatrischer Gastroenterologe bei Z\u00f6liakie hinzugezogen werden? Der p\u00e4diatrische Gastroenterologe \u2022 sichert die Diagnose durch endoskopisch durchgef\u00fchrte Biopsie. \u2022 darf in seltenen F\u00e4llen auf eine Biopsie verzichten. \u2022 ber\u00e4t \u00fcber Risiken (z. B. Diabetes bis zu 10 % im Verlauf), Familienscreening und Komplikationen. \u2022 \u00fcberpr\u00fcft den Verlauf (latente, potenzielle, refrakt\u00e4re Z\u00f6liakie) und Mangelerscheinungen. \u2022 koordiniert Di\u00e4tberatung und Kontakt zu lokalen Patientengruppen. M E R K E Der Verlust der Gehf\u00e4higkeit ist eine dramatische Angelegenheit. Durch Klinik, Labor und Ultraschall wird eine entz\u00fcndliche Erkrankung am Bewegungsapparat weitgehend ausgeschlossen. Da das ausladende Abdomen an eine Z\u00f6liakie erinnert, werden u. a. Transglutaminase-Antik\u00f6rper mit pathologischem Ergebnis bestimmt und die Verdachtsdiagnose bioptisch best\u00e4tigt. Unter glutenfreier Ern\u00e4hrung kommt es rasch zu einer Verbesserung. II LITERATUR UND INTERNET Cla\u00dfen M . Immunologisch bedingte Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten 157:1007-18, 2009 Flemming G .et al . Z\u00f6liakiediagnostik im Kindes-und Jugendalter . Kinder und Jugendmedizin . 2016; 1: 33-37 . Koletzko S et al . Vorgehen bei S\u00e4uglingen mit Verdacht auf Kuhmilchproteinallergie Monatsschr . Kinderheilkd . 2009; 157: 687-691 . Rodeck B . Zimmer KP P\u00e4diatrische Gastroenterologie Hepatologie und Ern\u00e4hrung . Heidelberg: Springer, 2012 . Deutsche Z\u00f6liakiegesellschaft: www .dzg-online .de Z\u00f6liakie-Treff: www .zoeliakie-treff .de Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund: www .fke-do .de (optimierte Mischkost) II Fallbeispiel Ein dreij\u00e4hriges M\u00e4dchen hat seit sechs Monaten gelegentlich schleimige Blutbeimengungen im Stuhl ohne weitere klinische Auff\u00e4lligkeiten. Die Eltern geben an, dass zwischenzeitlich eine H\u00e4morrhoide nach dem Stuhlgang zu sehen sei. II Fagen zum Fallbeispiel \u2022 Welche Erkrankungen f\u00fchren zu analem Blutabgang oder zu Bluterbrechen? \u2022 Welche diagnostischen Schritte sind zielf\u00fchrend? 6.13.1 Stellenwert in der Grundversorgung Magen-Darm-Blutungen geh\u00f6ren f\u00fcr die Eltern zu den bedrohlichsten Symptomen und f\u00fchren daher oft zu unverz\u00fcglicher Vorstellung beim Kinder-und Jugendarzt. Zum Gl\u00fcck sind die wenigsten Blutungsereignisse lebensgef\u00e4hrdend, eine Diagnose allerdings zur prognostischen Einsch\u00e4tzung zwingend. Bei Kindern betreffen mindestens drei Viertel der Blutungen den unteren Magen-Darm-Trakt. \u00dcber die Pr\u00e4valenz im Kindesalter gibt es keine verl\u00e4sslichen Daten, sie liegt aber deutlich unter 1 %. Bluterbrechen zeigt sich r\u00f6tlich oder kaffeesatzartig in Abh\u00e4ngigkeit vom Kontakt zu Magens\u00e4ure. Beachtet werden sollten auch Blutungsquellen im HNO-Bereich. 6 .13 Gastrointestinale Blutungen Bei analem Blutabgang werden \u2022 Teerstuhl (ebenfalls nach S\u00e4urekontakt aus dem oberen GIT), \u2022 H\u00e4matochezie (frisches Blut) und \u2022 okkultes Blut (nicht sichtbar) unterschieden. Erbrechen von verschlucktem Blut: \u2022 Bei gestillten Kindern blutige Brustwarzen der Mutter beachten, Nasenbluten, Zahnverlust \u2022 Weiteres Vorgehen: Beratung, Abkl\u00e4rung HNO Entz\u00fcndung/Ulzera von \u00d6sophagus/Magen/Duodenum: \u2022 Anamnese, Haut/Gelenksblutungen \u2022 Weiteres Vorgehen: Labor Blutungen des unteren GIT Infekti\u00f6se Colitis: \u2022 Blutige Diarrh\u00f6en, krampfartige Schmerzen \u2022 Weiteres Vorgehen: Isolation, Erregerdiagnostik (TPER, Clostridien) V O R S I C H T HUS: daher immer Urinteststreifen benutzen (H\u00e4moglobin) Analfissur: \u2022 Def\u00e4kationsschmerz, Blut oft nur am Toilettenpapier (hellrot), Obstipation, typischer Analbefund bei Spreizen des Anus \u2022 Weiteres Vorgehen: Analhygiene, Wundsalbe, \u2022 Schleimig r\u00f6tliche Blutauflagerungen mit symptomfreien Intervallen, meist juveniler Polyp, oft distal \u2022 Weiteres Vorgehen: \u00dcberweisung zu Kindergastroenterologen (\u2192 Koloskopie mit Polypektomie) Kuhmilchproteinallergie: \u2022 Blutige Diarrh\u00f6en oder blutig besprenkelter Stuhl, gestillte und/oder mit Kuhmilchformula ern\u00e4hrte S\u00e4uglinge \u2022 Weiteres Vorgehen: Umstellen auf extensiv hydrolysierte Formula (eHF) bzw. Aminos\u00e4uren-Formula (AF), ggf. \u00dcberweisung zu Kindergastroenterologen Chronisch entz\u00fcndliche Darmerkrankung: \u2022 Blutige Diarrh\u00f6en, Stuhldrang, Def\u00e4kationsschmerz > 14 Tage \u2022 Weiteres Vorgehen: Labor, \u00dcberweisung zu Kindergastroenterologen (\u2192 Koloskopie) Meckel-Divertikel: \u2022 H\u00e4matochezie, Teerst\u00fchle \u2022 Weiteres Vorgehen: Meckelszintigrafie, MRT, Laparoskopie II Fallbeispiel Aufl\u00f6sung Weder bei der Inspektion noch bei der rektalen Untersuchung finden Sie eine Erkl\u00e4rung. Daher bitten Sie die Eltern, ein Foto mit dem Handy anzufertigen. Hier zeigt sich ein vom Aspekt her klassischer juveniler Darmpolyp (\u203a Abb. 6.16), der im Verlauf endoskopisch mit Metalldrahtschlinge und Strom entfernt wird. II Abb. 6.16 Klassischer juveniler Darmpolyp [P292] LITERATUR Gershman G . Gastrointestinal Bleeding . In: Bercowitz's Pediatrics A Primary Care Approach . WB Sounders Company, 2014 . Henker J, Winkler U . Blutige St\u00fchle im Kindesalter . P\u00e4diatrie hautnah . 2000; 5: 200-202 . Lifschitz CH . Pediatric Gastroenterology and Nutrition in Clinical Practice . New York: Marcel Dekker Inc ., 2002 . Rodeck B . Zimmer KP P\u00e4diatrische Gastroenterologie Hepatologie und Ern\u00e4hrung . Heidelberg: Springer, 2012 . II Fallbeispiel Aktueller Vorstellungsgrund: Drei Jahre altes M\u00e4dchen, Vorstellung wegen rezidivierender Bauchschmerzen. Diese waren in den letzten Wochen mit zunehmender H\u00e4ufigkeit und wechselnder Intensit\u00e4t aufgetreten. Appetit m\u00e4\u00dfig, gemischte Kost, kein Anhalt f\u00fcr eine Mangel-oder Fehlern\u00e4hrung, kein Erbrechen. Kein Hinweis f\u00fcr eine Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeit oder -allergie. Wegen eher harter Stuhlkonsistenz erfolgten bereits zuvor Behandlungen mit Feigensirup und Macrogol. In den ersten 18 Monaten normale Gewichts-und L\u00e4ngenentwicklung knapp unterhalb der 50. Perzentile, anschlie\u00dfend unzureichende Gewichtszunahme mit kontinuierlichem Abfall in der Gewichtsperzentile. Anamnese: erstes Kind gesunder Eltern, unauff\u00e4llige Familienanamnese, Geburt in der 40. SSW nach unauff\u00e4lligem Schwangerschaftsverlauf, Geburtsgewicht 3250 g, als S\u00e4ugling Ern\u00e4hrung mit Formula-Nahrung, \u00fcblicher Nahrungsaufbau, normale statomotorische und psychosoziale Entwicklung. Wiederholt Inhalationstherapie wegen rezidivierender obstruktiver Bronchitiden. Problematische famili\u00e4re Bedingungen (Mutter alleinerziehend, teilweise dysfunktionale Erziehung). K\u00f6rperlicher Untersuchungsbefund: Befriedigender Allgemeinzustand, leicht reduzierter Ern\u00e4hrungszustand, L\u00e4nge 95 cm (25. Perzentile), Gewicht 12,5 kg (3. Perzentile), Body-Mass-Index 13,85 kg/ m 2 (3. Perzentile), Hautbl\u00e4sse, Cheilitis, m\u00e4\u00dfig gebl\u00e4htes Abdomen, leichter diffuser Druckschmerz (ohne eindeutiges Punctum maximum), sonst unauff\u00e4lliger altersentsprechender Befund. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Wie wird eine Gedeihst\u00f6rung diagnostiziert? \u2022 Wie kann der Schweregrad der St\u00f6rung eingesch\u00e4tzt werden? \u2022 Wie lauten die wichtigsten somatischen Differenzialdiagnosen im Kleinkind-und Schulalter? \u2022 Welche nichtorganisch bedingten St\u00f6rungen gibt es und wie h\u00e4ufig treten sie auf? \u2022 Wie erfolgt die Beratung und Behandlung in der Praxis?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF35": {
            "text": "Erkrankungen mit Inappetenz oder Erbrechen, Fehlern\u00e4hrung, Essst\u00f6rung, anatomische Fehlbildungen \u2022 Verminderte Verwertung der Nahrungsbestandteile durch gest\u00f6rte Spaltung der N\u00e4hrstoffe (= Maldigestion, z. B. Pankreasinsuffizienz bei zystischer Fibrose) oder durch verminderte Absorption (= Malabsorption, angeborene oder erworbene Sch\u00e4digung der Darmschleimhaut, z. B. Z\u00f6liakie, Kurzdarm, Infektionen, chronisch-entz\u00fcndliche Darmerkrankung, Chloriddiarrh\u00f6) \u2022 Erh\u00f6hter Energiebedarf Erkrankungen mit erh\u00f6htem Energieumsatz (z. B. Hyperthyreose, chronische Entz\u00fcndungen, konsumierende Erkrankungen, schwere Herzoder Lungenerkrankungen) 6.14.3 Klinisches Erscheinungsbild Gedeihst\u00f6rungen treten im S\u00e4uglings-und Kleinkindalter h\u00e4ufiger auf als bei \u00e4lteren Kindern. S\u00e4uglinge und Kleinkinder haben einen h\u00f6heren Energiebedarf bezogen auf das K\u00f6rpergewicht und geringere Energiereserven. Auch Kinder mit chronischen Erkrankungen haben ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr die Entwicklung einer Malnutrition, v. a. bei neurologischen und gastroenterologischen Grundkrankheiten. Je nach Schweregrad der Erkrankung lassen sich auff\u00e4llige klinische Befunde in unterschiedlicher Auspr\u00e4gung feststellen. der ausgepr\u00e4gten Gedeihst\u00f6rung \u2022 Deutliche Normabweichungen der anthropometrischen Messwerte (deutlicher Abfall unter die 3. BMI-Perzentile, L\u00e4ngensollgewicht < 70 %) \u2022 Reduzierter Allgemein-und Ern\u00e4hrungszustand (\u203a Abb. 6.17) \u2022 Blasse, trockene Haut \u2022 Reduzierter Hautturgor \u2022 Geringes/kein Unterhaut-Fettgewebe \u2022 Reduziertes Haar-und Nagelwachstum \u2022 Generalisierte Muskelatrophie \u2022 \u00d6deme M\u00f6gliche Folgen chronischer Gedeihst\u00f6rungen: \u2022 Gest\u00f6rtes L\u00e4ngenwachstum (in den ersten Lebensjahren u. U. auch des Kopfumfangs)\u2022 Verz\u00f6gerte Knochen-und Pubert\u00e4tsentwicklung \u2022 Defizite in der sprachlichen, statomotorischen und kognitiven Entwicklung Durch die allgemein gute Versorgung mit Nahrungsmitteln und den hohen medizinischen Versorgungsstandard sieht man ausgepr\u00e4gte Gedeihst\u00f6rungen in der allgemeinp\u00e4diatrischen Praxis sehr selten. Viel h\u00e4ufiger sind sich entwickelnde St\u00f6rungen oder gering ausgepr\u00e4gte Erkrankungen mit grenzwertigen Befunden (z. B. BMI zwischen 10. und 3. Perzentile). Hier m\u00fcssen neben Erkrankungen v. a. auch behandlungsbed\u00fcrftige psychosoziale St\u00f6rungen ausgeschlossen werden, die unbehandelt die gesunde k\u00f6rperliche und auch psychische Entwicklung beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen.V O R S I C H TAchtung bei grenzwertigen BefundenAuch bei gering ausgepr\u00e4gter Beeintr\u00e4chtigung der Gewichts-und L\u00e4ngenentwicklung k\u00f6nnen behandlungsbed\u00fcrftige St\u00f6rungen vorliegen, die wegen der negativen Folgen f\u00fcr die Entwicklung nicht \u00fcbersehen werden d\u00fcrfen. Beispiele: chronische Fehlern\u00e4hrung, Z\u00f6liakie mit BMI-Werten im unteren Normbereich.6.14.4 DiagnoseZur korrekten Diagnosestellung und zur anschlie\u00dfenden Einleitung einer angemessenen Therapie sollten grunds\u00e4tzlich die folgenden Fragen beantwortet werden:\u2022 Liegt eine behandlungsbed\u00fcrftige Gedeihst\u00f6rung vor? \u2022 Welche Auspr\u00e4gung hat sie? \u2022 Welche \u00c4tiologie und Pathogenese liegen vor? Die wichtigsten Bestandteile der diagnostischen Abkl\u00e4rung sind: \u2022 Anamnese \u2022 Aktuelle anthropometrische Werte, langfristige Perzentilenverl\u00e4ufe \u2022 K\u00f6rperlicher Untersuchungsbefund \u2022 Labordiagnostik \u2022 Apparative Diagnostik \u2022 Einbeziehung von Subspezialisten Anamnese Durch die Erhebung richtungsweisender anamnestischer Befunde l\u00e4sst sich in den meisten F\u00e4llen das Spektrum der m\u00f6glichen Ursachen eingrenzen. Gerade bei nur leichten klinischen Zeichen einer Gedeihst\u00f6rung ist eine ausf\u00fchrliche Anamneseerhebung notwendig, um beginnende Erkrankungen oder andere interventionsbed\u00fcrftige St\u00f6rungen (z. B. Fehlern\u00e4hrungen) erkennen zu k\u00f6nnen. der Anamneseerhebung \u2022 Familienanamnese (K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe und Gewicht von Eltern und Geschwistern) \u2022 Sozialanamnese (h\u00e4usliche Situation, Belastung durch Beruf oder weitere Kinder, Alleinerziehung? Psychische Erkrankung Mutter oder Vater?) Abb. 6.17 Neunj\u00e4hriges M\u00e4dchen mit typischen Zeichen einer schweren Gedeihst\u00f6rung bei Z\u00f6liakie [T860]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF36": {
            "text": ". Perzentile) nach unten Abb. 6.18 Gewichtsverlauf bei Energiemangel [P293] Abb. 6.19 L\u00e4ngenverlauf bei Energiemangel [P293] Der angemessene Zeitpunkt f\u00fcr die \u00dcberweisung zu einem gastroenterologischen Subspezialisten (z. B. p\u00e4diatrischer Gastroenterologe, Radiologe, Neurologe, Humangenetiker) ist abh\u00e4ngig von \u2022 der Auspr\u00e4gung der Beschwerden, \u2022 den Ergebnissen der Diagnostik, Berechnung des genetisch determinierten Zielgr\u00f6\u00dfenbereichs: Gr\u00f6\u00dfe Mutter + Gr\u00f6\u00dfe Vater/2, bei M\u00e4dchen -6,5, bei Jungen + 6,5 cm. Zielbereich: +/\u2212 8,5 cm (ausf\u00fchrliche Informationen hierzu \u203a Kap. 3.1) \u2022 Auf die fr\u00fcher immer obligate D\u00fcnndarmbiospie kann heute z. T. bei eindeutiger Befundkonstellation verzichtet werden (ESPGHAN Krit. 2012) Nahrungsmittel-assoziierte Erkrankungen \u203a Kap. 6.12 Chronisch-entz\u00fcndliche Darmerkrankungen \u2022 Manifestation meist im Jugend-und jungen Erwachsenenalter (\u203a Kap. 7.5.1) \u2022 Erkrankungsbeginn aber ab erstem Lebensjahr m\u00f6glich(!), als m\u00f6gliche Differenzialdiagnose auch in den ersten Lebensjahren zu ber\u00fccksichtigen (Bestimmung Calprotectin im Stuhl) Essst\u00f6rungen (z. B. Anorexia nervosa) \u2022 Erkrankungsbeginn meist im Jugendalter \u2022 Typische Beschwerden k\u00f6nnen bei Patienten ab dem Grundschulalter auftreten \u2022 Eine fr\u00fchzeitige therapeutische Intervention ver-\u2022 Fr\u00fchzeitige interdisziplin\u00e4re Behandlung kann die schwerwiegenden Folgen der Erkrankung abmildern Das auff\u00e4llig aussehende Kind \u203a Kap. 6.25 \u2022 Geht nicht mit einer Sch\u00e4digung der Darmschleimhaut einher, f\u00fchrt daher auch nicht zu einer Malabsorption der anderen Nahrungsbestandteile \u2022 Kann sekund\u00e4r bei Darmerkrankungen auftreten (z. B. bei Z\u00f6liakie, bei postenteritischem Syndrom) \u2022 Wird bei unspezifischen Beschwerden von Eltern h\u00e4ufig als Ursache vermutet, h\u00e4ufig Durchf\u00fchrung von (oft unn\u00f6tigen) Auslassdi\u00e4ten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF37": {
            "text": "Bei schweren oder chronischen Erkrankungen sollten Ern\u00e4hrungsberatungen durch eine Ern\u00e4hrungsfachkraft f\u00fcr Kinder und Jugendliche erfolgen. Die aufwendige, zumeist interdisziplin\u00e4re Betreuung der betroffenen Familien stellt den ambulant t\u00e4tigen Kinder-und Jugendarzt vor gro\u00dfe Herausforderungen. Besonders wichtig ist eine langfristige psychosoziale Betreuung, d. h. die Unterst\u00fctzung der Eltern und Patienten bei der Bew\u00e4ltigung der allt\u00e4glichen Probleme. Falls auch durch eine optimale Behandlung keine Gewichtsnormalisierung erreicht werden kann, sollte mit den Eltern eine Absprache realistischer Therapieziele erfolgen.Weitere m\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen zur Betreuung chronisch kranker Patienten k\u00f6nnen sein: Abb. 6.28 Therapie-Spektrum der Gedeihst\u00f6rung in der Praxis [P293] 6 .14 Gedeihst\u00f6rungen imKleinkind-und Schulalter    \u2022 Vermittlung von Selbsthilfegruppen oder Vereinen \u2022 Rechtzeitige Suche und Kontaktaufnahme mit weiterbetreuenden \u00c4rzten der Grundversorgung, wenn der Patient das Erwachsenenalter erreicht (Transition) Durch die \u00fcber viele Jahre erfolgte intensive Betreuung entwickelt sich meist eine enge Bindung dieser Patienten und deren Eltern zum betreuenden Praxisteam. Oft resultiert daraus der Wunsch einer Weiterbetreuung \u00fcber das achtzehnte Lebensjahr hinaus, z. T. auch wegen fehlender entsprechend spezialisierter Behandlungsangebote im Bereich der Erwachsenenmedizin. Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine erfolgreiche Transition Beim \u00dcbergang zum Erwachsenenalter sollten die erforderlichen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine erfolgreiche Transition (\u203a Kap. 7.1) rechtzeitig eingeleitet werden. Diese gestalten sich in der Praxis, besonders bei seltenen chronischen Erkrankungen, h\u00e4ufig schwierig. Die Behandlung psychosozialer St\u00f6rungen im Kontext mit Gedeihst\u00f6rungen nimmt im Praxisalltag wegen ihrer H\u00e4ufigkeit einen gro\u00dfen Raum ein. Neben individuellen Problemen auf famili\u00e4rer Ebene wirken sich auch problematische gesellschaftliche Entwicklungen ung\u00fcnstig aus, wie z. B. de optimierte Mischkost anstreben Zur besseren Vermittlung der fachlichen Inhalte im Sinne einer altersentsprechend optimierten Mischkost k\u00f6nnen Infomaterialien hilfreich sein, wie sie z. B. von der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA) angeboten werden. Fachlich hochwertige Internetadressen sind z. B. www.waswir-essen.de oder www.kindergesundheit-info.de. Interessierte Eltern sollten Empfehlungen \u00fcber geeignete Fachb\u00fccher erhalten (z. B. Empfehlungen f\u00fcr die Ern\u00e4hrung von Kindern und Jugendlichen, Forschungsinstitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung Dortmund, www.fke-do.de). Unwissen, \u00dcberforderung der Eltern Bei einfach gelagerten F\u00e4llen und kooperativen Eltern lassen sich Fehl-oder Mangelern\u00e4hrungen nach einer Ern\u00e4hrungsberatung durch eine Ern\u00e4hrungsumstellung oder durch eine Nahrungsanreicherung beheben. Die unterstellte Krankheitspathogenese wird \u00fcber die anschlie\u00dfende Gewichtsnormalisierung best\u00e4tigt, weitere Untersuchungen sind nicht erforderlich. Sehr unerfahrene, unsichere oder \u00e4ngstliche Eltern ben\u00f6tigen neben der medizinisch-fachlichen Betreuung oft Unterst\u00fctzung in famili\u00e4r-sozialen Bereichen, die sich auf die Nahrungsaufnahme der Kinder auswirken k\u00f6nnen (z. B. famili\u00e4re Situation, Eltern-Kind-Interaktion, Erziehung, \u00c4ngste der Eltern). Ein weiteres h\u00e4ufiges Problem sind \u00fcberlastete Eltern, z. B. durch berufliche \u00dcberbeanspruchung, famili\u00e4re Konflikte oder durch Alleinerziehung. Hier sollte mit den Eltern nach M\u00f6glichkeiten zus\u00e4tzlicher Ressourcen zur Entlastung gesucht werden (Gro\u00dfeltern, Freunde). Teilweise sind die Sorgen der Eltern unbegr\u00fcndet und resultieren aus eigenen \u00c4ngsten oder falschen Vorstellungen \u00fcber die erforderliche Menge und Zusammensetzung der Nahrung. Nicht selten werden Nahrungsmittelallergien oder Unvertr\u00e4glichkeiten (z. B. Laktoseintoleranz) vermutet, auch ohne darauf hinweisende Symptome. Zur Verunsicherung der Eltern tragen auch die Informationsflut der neuen Medien und zweifelhafte alternativmedizinisch gestellte Diagnosen bei. Neben praktischen Ratschl\u00e4gen ist es hier wichtig, den Eltern Sicherheit zu vermitteln (\"Sie machen alles richtig\") und unbegr\u00fcndete \u00c4ngste und Sorgen abzubauen. Nicht selten erfolgt eine einseitige Ern\u00e4hrung durch sich fixierende Vorlieben der Kinder bei \u00dcberforderung bzw. mangelnder Erziehungskompetenz der Eltern. Dsyfunktionale Erziehung bez\u00fcglich der Essgewohnheiten (z. B. unstrukturierte Tagesabl\u00e4ufe) und Eltern-Kind-Interaktionsst\u00f6rungen k\u00f6nnen zu Fehl-und Mangelern\u00e4hrungen f\u00fchren. Langfristig k\u00f6nnen sie auch zur Entstehung von Essst\u00f6rungen beitragen. Hinweise auf entsprechende St\u00f6rungen k\u00f6nnen am ehesten im Rahmen der kontinuierlichen Betreuung der Familien gewonnen werden. In weniger schwerwiegenden F\u00e4llen k\u00f6nnen Beratungen in der Praxis ausreichend sein. Bei gravierenden Problemen kann die Einbeziehung einer Erziehungs-und Familienberatungsstelle sinnvoll sein. Zunehmend h\u00e4ufiger m\u00fcssen einseitige Di\u00e4ten wie vegane Kost oder Trennkost als Ern\u00e4hrungsproblem in der Praxis thematisiert werden, um Fehl-und Mangelern\u00e4hrungen der Kinder zu verhindern. Die meist sehr vielf\u00e4ltig informierten Eltern handeln aus unterschiedlichen, z. T. schwer nachvollziehbaren Motiven heraus (u. a. weltanschauliche Gr\u00fcnde, Ern\u00e4hrungstrends). Eine Ern\u00e4hrungsberatung allein ist zur \u00dcberzeugung der Eltern meist nicht Erfolg versprechend. Nur durch eine l\u00e4ngerfristige eingehende Beratung und empathische Begleitung k\u00f6nnen die Vorbehalte der Eltern abgebaut werden, um die Fortf\u00fchrung unn\u00f6tiger restriktiver Di\u00e4ten zu verhindern. In der KIGGS-Studie zur Gesundheit von Kindern und Jugendlichen in Deutschland (2003 bis 2006) lie\u00df sich nachweisen, dass ein niedriger sozio\u00f6konomischer Status einen eigenst\u00e4ndigen Risikofaktor f\u00fcr einen schlechten Ern\u00e4hrungsstatus darstellt. Auch die ethnische Herkunft ist in diesem Zusammenhang ein wichtiger Einflussfaktor. Entsprechend h\u00e4ufiger sind auch ung\u00fcnstige Einflussfaktoren in den betroffenen Familien feststellbar, die bei der Behandlung ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Neben der Behandlung der Fehlern\u00e4hrung sind dabei meist Ma\u00dfnahmen erforderlich, die nicht oder nur teilweise im Ausbildungs-und T\u00e4tigkeitsbereich eines Kinder-und Jugendarztes stehen (z. B. Sozialarbeit). Die Hauptaufgaben bei der Betreuung entsprechender Familien im Rahmen der haus\u00e4rztlichp\u00e4diatrischen Versorgung sollten daher sein: \u2022 Regelm\u00e4\u00dfige Kontrollen des k\u00f6rperlichen und seelischen Zustands des Kindes (auch ohne dringende medizinische Indikation) \u2022 Regelm\u00e4\u00dfige Beratung zur Alltagsbew\u00e4ltigung (Schwerpunkt Ern\u00e4hrung), schrittweise Verbesserung der Ern\u00e4hrungssituation des Kindes \u2022 Aktivierung m\u00f6glicher Ressourcen zur Entlastung (Gro\u00dfeltern, Freunde) Vernachl\u00e4ssigung Im Rahmen der l\u00e4ngerfristigen haus\u00e4rztlichen Betreuung k\u00f6nnen sich Hinweise f\u00fcr eine Mangelern\u00e4hrung im Rahmen einer Vernachl\u00e4ssigung ergeben. Probleme wie z. B. \u00dcberforderung, \u00dcberlastung, Eheprobleme, Gewalt in der Familie oder eigene psychische Erkrankungen werden von den Eltern oft nicht angesprochen. Die Thematisierung eines entsprechenden Verdachts erfordert eine angemessen-vorsichtige und geschickte Kommunikation mit den Eltern. Eine Belastung des Vertrauensverh\u00e4ltnisses zwischen Eltern und Arzt kann resultieren, im ung\u00fcnstigsten Fall kann auch ein Arztwechsel damit verbunden sein. Im Sinne des Kindeswohls sollte dies den Arzt bei ausreichenden Hinweisen trotzdem nicht davon abhalten, einen entsprechenden Verdacht anzusprechen. Dies gilt genauso f\u00fcr Verdachtsmomente einer m\u00f6glichen schweren Kindswohlgef\u00e4hrdung (schwere Vernachl\u00e4ssigung, Misshandlung oder psychische Erkrankungen der Eltern). In diesen F\u00e4llen m\u00fcssen Beratungsstellen, Kriseneinrichtungen und/oder das zust\u00e4ndige Jugendamt eingeschaltet werden (\u203a Kap. 10.1). ASAT (GOT) 67 U/l (Mw bis 53), Transglutaminase-IgA-Ak > 100 U/ml (Nw < 4). Bei deutlich erh\u00f6htem tTG-IgA-Wert mit grenzwertiger An\u00e4mie bei Eisenmangel wurde die Verdachtsdiagnose Z\u00f6liakie gestellt. Nach einer entsprechenden Beratung der Mutter erfolgte eine \u00dcberweisung zu einer ambulanten Vorstellung in einer gastroenterologischen Poliklinik. Eine anschlie\u00dfend im Rahmen einer Gastro-Duodenoskopie durchgef\u00fchrte D\u00fcnndarmbiopsie zeigte intraepitheliale Lymphozytenvermehrungen und eine Zottenatrophie (Marsh-Typ IIIa). Somit lie\u00df sich die Diagnose einer Z\u00f6liakie auch histologisch best\u00e4tigen. Nach der Befundbesprechung erfolgte eine ausf\u00fchrliche Beratung zur Grunderkrankung. Anschlie\u00dfend wurden Eltern und Kind im Rahmen einer Ern\u00e4hrungsberatung durch eine Ern\u00e4hrungsfachkraft ausf\u00fchrlich \u00fcber eine strikt glutenfreie Ern\u00e4hrung informiert. Nach Einleitung der Di\u00e4t erfolgten weitere Wiedervorstellungen in der Praxis des betreuenden Kinderarztes. In den folgenden Wochen musste die zun\u00e4chst offenkundig \u00fcberforderte Mutter in der Umsetzung der Di\u00e4tempfehlungen unterst\u00fctzt werden. Wegen schwieriger h\u00e4uslicher Bedingungen (u. a. Alleinerziehung, ung\u00fcnstige bisherige Ern\u00e4hrungsgewohnheiten, Erziehungsprobleme) waren neben wiederholten fachlichen Erl\u00e4uterungen auch Hilfestellungen im sozialen und h\u00e4uslichen Umfeld erforderlich. Die Ern\u00e4hrungsempfehlungen f\u00fcr das Kind konnten erst nach mehreren Wochen konsequent umgesetzt werden. Die Ern\u00e4hrungsvorgaben wurden an weitere, an der Ern\u00e4hrung des Kindes Beteiligte (Gro\u00dfeltern, Bekannte, Kindergarten) weitergegeben. Der Mutter wurden weitere Informationsm\u00f6glichkeiten vermittelt (Deutsche Z\u00f6liakie-Gesellschaft, Internetadressen, Selbsthilfe-Gruppen). Bei der ersten geplanten Verlaufskontrolle nach drei Monaten zeigte sich ein bereits gebesserter Ern\u00e4hrungszustand (Anstieg des BMI und Aufholwachstum), das Kind war aktiver und zeigte eine r\u00fcckl\u00e4ufige Hautbl\u00e4sse. Die Laborkontrolle ergab deutlich r\u00fcckl\u00e4ufige tTG-IgA-Antik\u00f6rper, die zuvor erniedrigten Werte f\u00fcr H\u00e4moglobin, MCH, Eisen und Ferritin waren bereits im Normalbereich. Auch die Kontrollen von Vitamin B 12 und Fols\u00e4ure ergaben Werte im unteren Normalbereich. Die durchgef\u00fchrte Eisensubstitution konnte beendet werden. Wegen der guten Therapieadh\u00e4renz wurden die n\u00e4chsten Kontrollen nach sechs und anschlie\u00dfend nach weiteren zw\u00f6lf Monaten vereinbart. Die tTG-IgA-Antik\u00f6rper waren im weiteren Verlauf nicht mehr nachweisbar. Die L\u00e4ngen-und Gewichtsentwicklung verlief nach einem Perzentilenwechsel um zwei Hauptperzentilen nach oben kontinuierlich knapp unterhalb der f\u00fcnfzigsten Perzentile. Bei bisher weiter komplikationslosem Verlauf erfolgten weitere regelm\u00e4\u00dfige klinische und laborchemische Verlaufskontrollen (BB, Feritin, tTG-IgA-Ak, GOT, BZ, TSH) einmal pro Jahr. Weitere, h\u00e4ufiger mit der Z\u00f6liakie assoziierte Erkrankungen (z. B. Diabetes mellitus, Schilddr\u00fcsenerkrankung) traten nicht auf. II Abb. 6.42 Herpes facialis [E422] Abb. 6.43 Gingivostomatitis herpetica [E422] Dermale Papeln und Knoten \u2022 Warzen (Verruca vulgaris): Papillomaviren (HPV). Vereinzelte Papeln mit rauer Oberfl\u00e4che meist an den Extremit\u00e4ten, um das Nagelbett als periunguale Warzen. Plantare Dornwarzen an den Fu\u00dfsohlen sind schmerzhaft und schwierig zu behandeln. Therapeutischer Versuch mit Solco-Derman \u00ae -L\u00f6sung in mehreren Sitzungen in der Praxis. Keine chirurgische Exzision oder Lasertherapie palmo-plantarer Warzen! \u2022 Dellwarzen (Molluscum contagiosum): DNA-Virus. Derbe, hautfarbene Papeln, 2-5 mm Durchmesser, mit zentraler Delle, Aussaat in Gruppen. Meist keine Therapie notwendig, da oft spontane Remission nach Wochen und Monaten. \u2022 Selten: Epidermale Zysten 59 % aller Hautknoten im Kindesalter. Stiche, Bisse und andere juckende Exantheme \u2022 Kopfl\u00e4use (Pediculosis capitis): Nachweis von lebenden L\u00e4usen, Nissen allein nicht beweisend. Therapie mit hoch und niedrig viskosem Dimeticon (Nyda \u00ae ) oder Permethrin-L\u00f6sung (Infectopedicul \u00ae ) nach Gebrauchsanweisung. Nissen sorgf\u00e4ltig ausk\u00e4mmen, ggf. Wiederholung nach sieben Tagen \u2022 Katzenfloh und Hundefloh: oft linear angeordnete stark juckende Papeln \u2022 Zecken (Ixodes ricinus): Zeckenbisse sind meist schmerzlos und bleiben oft unbemerkt. Entfernen der Zecke mit spezieller \"Zeckenzange\". Etwa drei Wochen Nachbeobachtung zum Ausschluss eines Erythema migrans als Erstmanifestation einer Borreliose \u2022 Zerkarien-Befall (Bade-und Entenbei\u00df): stark juckende erythemat\u00f6se Papeln nach Baden in Binnengew\u00e4sser (Bodensee) oder Trombidiose-(Milben)befall nach Spielen im Geb\u00fcsch oder Heu Von Zecken \u00fcbertragbare Krankheiten: \u2022 Arboviren als Erreger der Fr\u00fchsommer-Meningoenzephalitis. In FSME-Risikogebieten wird eine Impfung empfohlen. \u2022 Borrelien als Erreger der Borreliose. Ali hat die typischen Zeichen der Windpocken. Die Therapie ist symptomatisch, gegen den Juckreiz z. B. Tannosynt \u00ae -Lotio. II Alina, zehn Monate alt, hat seit f\u00fcnf Tagen eine R\u00f6tung im Windelbereich. Unauff\u00e4llige Vorgeschichte: kein Fieber, kein Infekt der oberen Luftwege, kein Erbrechen oder Durchfall. Die Mutter gibt an, dass nach Gabe von \"Vitaminsaft\" vor einer Woche der Stuhl etwas h\u00e4ufiger und d\u00fcnnfl\u00fcssiger gewesen sei. Sie habe schon mehrfach die Windelmarke gewechselt, ohne dass Besserung eingetreten sei. Es findet sich eine fl\u00e4chenhafte R\u00f6tung unter weitgehender Aussparung der Inguinalfalten. Die R\u00f6tung zeigt marginale wei\u00dfliche Schuppung und erythemat\u00f6se Satelliten mit Schuppung im Bereich der Oberschenkel. Bei der weiteren Untersuchung des Kindes keine Auff\u00e4lligkeiten. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Welches sind die h\u00e4ufigsten Ursachen der Windeldermatitis? \u2022 Welche unterschiedlichen Erscheinungsformen helfen bei der Differenzialdiagnose? \u2022 Welches sind die Grundlagen der Behandlung? Formen der Windeldermatitis R\u00f6tung und erythemat\u00f6se Papeln mit oder ohne Schuppung, manchmal mit Ulzerationen im Windelbereich und des unteren Abdomens (\u203a Abb. 6.44). Als Ursache kommen Hautirritationen durch Urin und Stuhl sowie Luftabschluss und \u00dcbererw\u00e4rmung der betroffenen Hautbezirke infrage. H\u00e4ufig Superinfektionen mit Candida albicans (\u203a Abb. 6.45). Was sieht \u00e4hnlich aus? Behandlung und Beratung \u2022 Luft an die Haut lassen! \u2022 H\u00e4ufiger Windelwechsel. \u2022 Zinksalbe (Pasta zinci mollis DAB), auch in Kombination mit Tannin 1 %. Bei Candidabefall antimykotische Therapie (Clotrimazol, Miconazol). Bei Mundsoor auch Brustwarzen der Stillenden mitbehandeln. Bei lang andauerndem oder therapieresistentem Verlauf und/oder h\u00e4ufigen Rezidiven auch an andere Grunderkrankungen denken. Alina hat eine superinfizierte Windeldermatitis, wahrscheinlicher Ausl\u00f6ser ist die Gabe von fruchts\u00e4urehaltigem \"Vitaminsaft\". Aufkl\u00e4rung \u00fcber Pflegema\u00dfnahmen (h\u00e4ufiger Windelwechsel, hochabsorbierende Windeln), Verschreibung einer weichen Zinkpaste mit Zusatz von topischen Antimykotika. Wiedervorstellung in einer Woche, falls keine Verbesserung eingetreten ist. II 6.15.8 Hauterkrankungen des Neugeborenen und des jungen S\u00e4uglings II Fallbeispiel Christoph: Die Mutter des zehn Tage alten Neugeborenen bemerkt multiple wei\u00dfe ein bis 2 mm gro\u00dfe wei\u00dfe \"Pickel\" auf der Stirn, Nasenr\u00fccken und Wangen, zus\u00e4tzlich auch im Bereich des Gaumens. Die Schwangerschaft verlief normal, die vaginale Geburt ohne Komplikationen. Das Kind wird voll gestillt und zeigt keine weiteren Auff\u00e4lligkeiten. Sabine: Eine nach unkomplizierter vaginaler Geburt am dritten Tag entlassene Mutter bemerkt bei Sabine eine fl\u00e4chige R\u00f6tung mit multiplen Bl\u00e4schen insbesondere im Brust-und Bauchbereich. Die Hebamme habe rektal \"Fieber\" von 37,8 \u00b0C gemessen. II Abb. 6.44 Windeldermatitis: unscharf begrenzte erythemat\u00f6se Papeln und Flecken, oft mit Hauterosionen [G194] Abb. 6.45 Windeldermatitis mit Candidasuperinfektion: satellitenartige scharf begrenzte Papeln [E696] Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Welches sind die Besonderheiten der Haut des Neugeborenen und jungen S\u00e4uglings? \u2022 Welches sind die h\u00e4ufigsten transitorischen Haut erkrankungen des Neugeborenen und jungen S\u00e4uglings? \u2022 Welche nicht transitorischen Hauterscheinungen des Neugeborenen und jungen S\u00e4uglings sollten einem dermatologisch erfahrenen P\u00e4diater oder p\u00e4diatrisch erfahrenen Dermatologen vorgestellt werden? Transitorische Hautver\u00e4nderungen \u2022 Erythema toxicum neonatorum: Ab 2.-3. Lebenstag, hochrote Flecken von 2-3 cm Durch-messer mit einer winzigen, 1 bis 2 mm gro\u00dfen Pustel auf Brust und R\u00fccken, Gesicht, Extremit\u00e4ten (\u203a Abb. 6.46). Blasst nach 4-5 Tagen ab; kein Fieber, keine Therapie! \u2022 Milien: Bereits bei der Geburt vorhandene 1 bis 2 mm gro\u00dfe Papeln, haupts\u00e4chlich auf Stirn, Wangen und Nase (\u203a Abb. 6.47). Als Eppsteinperlen im Mund h\u00e4ufig beidseits der medianen Gaumenraphe. Keine Therapie. \u2022 Seborrhoisches Ekzem des S\u00e4uglings: gelblich fettig gl\u00e4nzendes schuppendes Ekzem (\u203a Abb. 6.48), besonders in den Hals-und Beugefalten sowie im Windelbereich. Als Milchschorf im Kopfbereich. Im Gegensatz zur atopischen Dermatitis bereits vor dem dritten Lebensmonat sichtbar. Therapie: Aufweichen der Krusten mit \u00d6l, Hautpflege mit fettarmer Creme oder Lotio, im Windelbereich weiche Zinkpaste. Abb. 6.46 Erythema toxicum neonatorum: erythemat\u00f6se Flecken und Plaques mit einzelnen Papeln und Pusteln [E422] Abb. 6.47 Milien [E422] 6 .15 Hautausschlag Was sieht \u00e4hnlich aus? \u2022 Transiente neonatale pustul\u00f6se Melanose: \u00e4hnlich Erythema toxicum \u2022 Miliaria cristallina: 1 bis 2 mm gro\u00dfe Bl\u00e4schen meist auf der Stirn, Ursache: feuchtwarme Luft \u2022 Naevus sebaceus: orange-gelbliche Plaques, ab Varizella-und Zostervirus-Infektionen des Neugeborenen V O R S I C H T Staphylodermie: gelbliche gef\u00fcllte Pusteln 1-9 mm, r\u00f6tliche Basis \u2192 Abstrich, Sepsis-Verdacht! \"Muttermale\" \u2022 Naevus simplex (Storchenbiss) (40 % aller Kinder): blassrosa Erythem unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe, besonders im Nackenbereich, Augenlider und R\u00fccken. Blasst mit zunehmendem Alter ab und verschwindet im Verlauf der ersten beiden Lebensjahre. \u2022 Mongolenfleck: Bevorzugt Kinder aus Asien und Afrika. Bl\u00e4ulichschwarze Flecken mit unscharfen R\u00e4ndern, meist am R\u00fccken, werden mit zunehmendem Alter blasser. \u2022 Naevus flammeus (Feuermal): h\u00e4ufig unilaterales oder segmentales hellrotes Erythem, bereits bei Geburt vorhanden. Fr\u00fchbehandlung mit gepulstem Farbstofflaser je nach Lokalisation und Ausbreitung. (Cave: medianer Lumbosakralbereich \u2192 Spina bifida occulta)\u2022 S\u00e4uglingsh\u00e4mangiome: 1,1-2,6 % aller reifen Neugeborenen mit einem Anstieg auf bis zu 12 % in den ersten zw\u00f6lf Lebensmonaten. Je nach Lage (intra-oder subkutan) flach bis erhaben, Farbe dunkelr\u00f6tlich, in der Regressionsphase von livide zu grau wechselnd (\u203a Abb. 6.49). Therapieoptionen h\u00e4ngen im Wesentlichen von der Lage ab: H\u00e4mangiome im Gesichtsbereich, einschlie\u00dflich Mund und Lippen, Genitalbereich und Lumbosakralbereich m\u00fcssen einem dermatologisch erfahrenen P\u00e4diater oder einem p\u00e4diatrisch erfahrenen Dermatologen vorgestellt werden.Christoph: Es handelt sich um Neugeborenenmilien, Beruhigung der Mutter, keine Therapie.Sabine: Auch das Erythema toxicum neonatorum bedarf keiner Behandlung. Bei Verdacht auf Staphylodermie Abstrich. Aufkl\u00e4rung der Mutter \u00fcber die Frage: Wann spricht man von \"Fieber\". Einweisung in rektales Fiebermessen. II Atopisches Ekzem: H\u00f6ger HP . Externatherapie des atopischen Ekzems im Kindesalter . Monatsschr Kinderheilkd .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF38": {
            "text": "Abb. 6.50 Rotes, verklebtes Auge [F940-001] 6 .16 Rote und verklebte Augen Neugeborene und S\u00e4uglinge \u2022 In der Regel bakterielle Infektionen: stark gef\u00e4\u00dfinjizierte Konjunktiven, gelbliche Sekretbildung, Wimpern-und Lidrandverklebung, \u00d6dem der Bindehaut, gelegentlich Lidschwellung \u2022 Im Geburtskanal \u00fcbertragene Erreger wie Tr\u00e4nengangsobstruktion Pr\u00e4valenz 1-6 % der Neugeborenen und S\u00e4uglinge, verschwindet spontan bei 80 % der S\u00e4uglinge innerhalb des ersten Lebenshalbjahres und bei weit \u00fcber 90 % bis zum ersten Geburtstag. Aufgrund des \"Tr\u00e4nensees\" (Unterlidsack) besteht die Gefahr der Infektion und nachfolgenden Konjunktivitis. Vorschulkinder \u2022 Allm\u00e4hlich dominieren virale \u00fcber bakterielle Infektionen: typische bakterielle Verursacher: Haemophilus influenzae, Pneumokokken; Staphylokokken sind die Hauptverursacher der akuten Lidentz\u00fcndung und der akuten Talgdr\u00fcsenentz\u00fcndung am Lidrand (Hordeolum) \u2022 Virale Konjunktivitis oft Begleiterscheinung anderer Viruserkrankungen v. a. des Respirationstrakts \u2022 Symptomatik wie oben, bei rein viraler Ursache h\u00e4ufig st\u00e4rker ausgepr\u00e4gte Gef\u00e4\u00dfinjektion und Chemosis, Lichtempfindlichkeit \u2022 Nicht-infekti\u00f6se Ursachen: Allergie (Pollinosis): Juckreiz, eher m\u00e4\u00dfige konjunktivale Injektion, Chemosis, eher w\u00e4ssriges Sekret Schulkinder, Jugendliche \u2022 Allergie (Pollinosis): Symptome siehe oben \u2022 Virale Infektionen (Adenoviren; selten: Herpesviren): gef\u00e4\u00dfinjizierte Konjunktiven; Tr\u00e4nenfluss, Lichtempfindlichkeit kommt eine untergeordnete Rolle zu. Ausnahme ist der Verdacht auf \u2022 eine Infektion durch Chlamydien oder Gonokokken (Blenorrh\u00f6) bei Neugeborenen mit stark geschwollenen Augen, \u2022 eine Herpesinfektion, \u2022 einen komplizierten Verlauf (v. a. phlegmon\u00f6se Entwicklung): Blutbild und CRP. allen persistierenden, therapierefrakt\u00e4ren \"roten Augen\" \u2192 Augenarzt (Spaltlampenuntersuchung) 6.16.5 Beratung und Behandlung Die meisten unkomplizierten Entz\u00fcndungen der vorderen Augenabschnitte im Kindesalter sind in der Regel zwar selbstlimitierende Erkrankungsbilder, allerdings auch von langer Dauer (bis ca. zehn Tage). Rezidivierende Konjunktivitiden auf dem Boden einer angeborenen Tr\u00e4nengangstenose erfordern ein an die Situation adaptiertes Vorgehen. Tr\u00e4nengangstenose \u2022 Eine kreisf\u00f6rmige lokale Massage \u00fcber dem Nasolakrimalwinkel bewirkt manchmal einen Abfluss des gestauten Tr\u00e4nenwassers. \u2022 Bei Persistenz jenseits des ersten Lebensjahres: Infektion \u2022 Ohne Komplikationen: evtl. zun\u00e4chst abwartendes Verhalten (ein bis zwei Tage), Entfernung des Sekrets und der Krusten mit feuchtem Tuch \u2022 Fehlende Besserung oder vermehrte Eitersekretion: Verabreichung eines topischen Antibiotikums (Tobramycin, Kanamycin, Moxifloxazin, Gentamycin u. a.) \u2022 Ziel: Beschleunigung der klinischen Besserung Allergie \u2022 Stark juckende Konjunktivitis: antiallergische Tropfen (z. B. Levocabastin) bzw. corticoidhaltige topische Pr\u00e4parate (Cave: relative Kontraindikationen [Herpeskeratitis] und potenzielle Nebenwirkungen [Katarakt und Glaukom]) \u2022 Hyposensibilisierung (SCIT, SLIT) kann entsprechend den Leitlinienvorgaben erwogen werden Der Besuch einer Gemeinschaftseinrichtung (v. a. Kindergarten) ist wieder m\u00f6glich, wenn eine deutliche Symptombesserung eingetreten ist. Eine Gesundheitsbescheinigung durch den Arzt ist gesetzlich nicht vorgesehen, wird aber in der Praxis sehr h\u00e4ufig verlangt. Nur bei nachgewiesener Adenovirus-Infektion empfiehlt das RKI aufgrund der Dau-er der Ansteckungsf\u00e4higkeit eine Kindergartenkarenz von 2-3 Wochen. Eine Meldepflicht nach dem Infektionsschutzgesetz besteht hier nur bei nachgewiesenem Erreger im Konjunktivalsekret. Zielf\u00fchrende anamnestische Angaben ergeben sich aus dem Alter und dem Kindergartenumfeld mit \u00e4hnlichen Erkrankungsbildern; die Jahreszeit schlie\u00dft eine allergische Ursache durch z. B. Gr\u00e4serpollen aus, die bei \u00e4lteren Kindern zu einer anderen Jahreszeit differenzialdiagnostisch in Erw\u00e4gung gezogen werden m\u00fcsste. Eine Tr\u00e4nengangsenge betrifft vor allem die j\u00fcngeren S\u00e4uglinge und ist in diesem Alter sehr selten. Die klinische Untersuchung (nicht krank wirkend, schmerzlose und nichtjuckende R\u00f6tung, Schwellung und Sekretion) erh\u00e4rtet den Verdacht auf eine infekti\u00f6se Konjunktivitis. Empfehlungen an die Eltern: Zun\u00e4chst abwartende Beobachtung mit sorgf\u00e4ltigem S\u00e4ubern/Abwaschen, Karenz (KiTa), je nach Verlauf antibiotische Augentropfen. II \u2022 Die Eltern sind bzgl. ihrer T\u00f6chter wesentlich sensibler im Hinblick auf Erkrankungen und Verletzungen als bei ihren S\u00f6hnen. Auf medizinische Hilfe wird weniger Wert gelegt. Inspektion des Genitale und seiner Umgebung \u2022 Inspektion der Haut im Inguinalbereich/Hygiene etc. Entwicklungsereignisse und Pubert\u00e4tsstadien zeigen \u203a Abb. 6.51 und \u203a Abb. 6.52. Ziehen in der Leiste\" ist in der Pubert\u00e4t bei Jungen ein h\u00e4ufiges Symptom und v\u00f6llig unspezifisch. Von einem harmlosen Symptom, fraglich bedingt durch das Wachstum des Hodens, bis hin zur Hodentorsion ist alles als Ursache m\u00f6glich. Justin hatte Angst, dass er sich beim ersten Geschlechtsverkehr \"verletzt\" hatte. Er konnte beruhigt nach Hause gehen. Vorher wurde er noch in der Selbstuntersuchung unterwiesen und versprach, bei Auff\u00e4lligkeiten zu kommen (Beziehungsangebot). II Hodenhochstand II Fallbeispiel Bei der Vorsorgeuntersuchung von Ludwig (im Alter von sechs Wochen) f\u00e4llt auf: kleines Skrotum bei Maldescensus testis beidseits. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Wo sind die Hoden? \u2022 Wie sieht das m\u00e4nnliche Genitale aus? \u2022 Hinweise f\u00fcr genetische oder syndromale Erkrankung? \u2022 Weitere Pathologie im Bereich der ableitenden Harnwege? (Sonografie?)Stellenwert in der Grundversorgung\u2022 Von 1.850 Jungen mit prim\u00e4rem Hodenhochstand wurden 81 % nach dem vollendeten ersten Lebensjahr, also nicht leitliniengerecht, operiert(Hensel & Wirth, 2014). Der Pendelhoden stellt keine Operationsindikation dar. Hier ist lediglich auf die sekund\u00e4re Aszension durch unzureichendes L\u00e4ngenwachstum des Funiculus zu achten. Was der Grundversorger wissen sollte \u2022 Eine Behandlung sollte bis zum 1. Geburtstag abgeschlossen und beide Hoden im Skrotum sein (\u203a Abb. 6.54, \u203a Abb. 6.55). \u2022 Ein Descensus ist jenseits des 1. Halbjahres kaum noch zu erwarten. \u2022 Mangelnder Hodendescensus \u2192 Teil eines Prim\u00e4rschadens (Fertilit\u00e4tsst\u00f6rung, erh\u00f6hte Malignit\u00e4tsrate, Maldescensus) -Sekund\u00e4rschaden durch Belassen in Fehlposition. \u2022 Je l\u00e4nger der prim\u00e4re Hodenhochstand besteht, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Wahrscheinlichkeit der Entartung. Es besteht ein 1,5-bis 7,5-faches Risiko f\u00fcr ein Hodenkarzinom im Vergleich zur Normalbev\u00f6lkerung. Bei Orchidopexie nach dem 10. Lebensjahr steigt dieses Risiko auf das 2,9-bis 32-Fache an. \u2022 Keine Hormontherapie nach dem 1. Geburtstag! \u2022 Pendelhoden bed\u00fcrfen der regelm\u00e4\u00dfigen Kontrolle \u2192 Gleithoden? \u2192 Sekund\u00e4rschaden! Tritt ein Gleithoden infolge der sekund\u00e4ren Aszension auf, sollte er baldm\u00f6glichst der Orchidopexie zugef\u00fchrt werden. Jenseits der Pubert\u00e4t ist eine Entwicklung zum Gleithoden nicht mehr gegeben. \u2022 Regelm\u00e4\u00dfige Selbstuntersuchung nach dem 15. Lebensjahr (besonders bei Z. n. prim\u00e4rem Hodenhochstand wegen des erh\u00f6hten Entartungsrisikos). \u2022 Bei intraabdomineller Lage ist die Laparoskopie die Methode der Wahl. \u2022 Syndromale Erkrankungen besonders bei beidseitigem Hodenhochstand bedenken. \u2022 Kontrolle des OP-Erfolges alle drei Monate im 1. postoperativen Jahr, um Rezidive oder sich entwickelnde Hodenatrophien zu erfassen. \u2022 Hodenbiopsien bei Hodenhochstand sind routinem\u00e4\u00dfig nicht indiziert. Eine genetische und syndromale Erkrankung konnte bei Ludwig ausgeschlossen werden. Nach persistierendem beidseitigem Hodenhochstand jenseits von sechs Monaten wurde eine Hormontherapie durchgef\u00fchrt. Diese brachte nicht den gew\u00fcnschten Erfolg, sodass Ludwig anschlie\u00dfend eine beidseitige Orchidopexie erhielt. II Hypospadie II Fallbeispiel Philipp (16 Jahre) hat seit Kurzem eine Freundin. Er war bisher noch nie in der Praxis, hat aber geh\u00f6rt \u2026 \"Bei meinem Glied ist etwas anders als bei meinen Freunden \u2026\" II 6 .17 Jungenmedizin und Kindergyn\u00e4kologie Kombination von Hodenhochstand \u2026 und Leistenhernie (ca. 9 %), Utriculus prostaticus masculinus (ca. 11 %) bei ausgepr\u00e4gten Formen, Fehlbildungen der Nieren und ableitenden Harnwege (ca. 3 %).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF39": {
            "text": "Die Hypospadie geht h\u00e4ufig mit einer Kr\u00fcmmung des Penisschaftes, einer Meatusstenose (Verengung der \u00e4u\u00dferen Harnr\u00f6hrenm\u00fcndung), einer Vorhautsch\u00fcrze oder einem Hodenhochstand (Maldescensus testis) einher. Diagnosen und Differenzialdiagnosen \u2022 Kongenitale Hemmungsfehlbildung der Urethra, des Corpus spongiosum, der Glans und des Prae-Proximale Hypospadien sollten vor allem in Kombination mit Hodenhochstand immer einer erweiterten Diagnostik zugef\u00fchrt werden. Dies sollte in einem Zentrum geschehen und interdisziplin\u00e4r (P\u00e4diater, p\u00e4diatrischer Endokrinologe, Radiologe, Kinderurologe/-chirurg) angelegt sein. Es gilt dabei, alle m\u00f6glichen Formen von Begleitfehlbildungen, Syndromen und Intersexualit\u00e4t auszuschlie\u00dfen. Jede Hypospadie, auch wenn nur ein klaffendes Praeputium vorliegt, sollte zumindest einmal dem Kinderurologen oder Kinderchirurgen zugef\u00fchrt werden, da Begleiterkrankungen wie Penisdeviation oder Meatusstenose prim\u00e4r nicht auszuschlie\u00dfen sind.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF40": {
            "text": "erworbene) Phimose: Rezidivierende Entz\u00fcndungen der verengten Vorhaut (Posthitis) f\u00fchren zu narbigen Ver\u00e4nderungen. H\u00e4ufig ist ein Lichen sclerosus et atrophicus die Ursache (\u203a Abb. 6.58). Diese Erkrankung ist schon im Kleinkindesalter m\u00f6glich. Sie ist teilweise genetisch determiniert (Familien-Abb. 6.58 Sekund\u00e4re Phimose bei einem sechsj\u00e4hrigen Jungen mit Lichen sclerosus et atrophicus [P294] anamnese). Weiterhin kommt es durch br\u00fcske Retraktionsversuche zu Einrissen mit nachfolgender, sekund\u00e4r narbig fixierter Phimose. Die meisten Zirkumzisionen werden ohne rechtfertigende Indikation durchgef\u00fchrt, oftmals sogar im Rahmen anderer operativer Eingriffe (z. B. bei Herniotomie oder Orchidopexie). Besteht der Verdacht, dass das geschilderte Problem (z. B. akuter Harnverhalt) m\u00f6glicherweise mit einer bestehenden Phimose zusammenh\u00e4ngt, m\u00fcssen trotzdem andere Ursachen f\u00fcr dieses Problem vor einer Zirkumzision zwingend ausgeschlossen werden! Einen Befund nach Zirkumzision und vor Operation der Meatusenge zeigt \u203a Abb. 6.59.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF41": {
            "text": "Ausgenommen sind bei dem vorher Gesagten alle Phimosen, bei denen medizinische Probleme bestehen (siehe Indikation zur Zirkumzision). Nur in ganz seltenen Ausnahmef\u00e4llen ist eine vollst\u00e4ndige Beschneidung (Zirkumzision) notwendig (z. B. Lichen sclerosus et atrophicus). Ziele der Behandlung sind die regelrechte Harnentleerung, problemlose Genitalhygiene sowie sp\u00e4ter eine unbeeintr\u00e4chtigte sexuelle Funktion. Diagnose \u2022 Anamnese: Frage nach Auff\u00e4lligkeiten bei der Miktion, vorausgegangenen Entz\u00fcndungen sowie Operationen oder Traumen der Vorhaut. \u2022 Lokalbefund: enger und fibrotischer Ring des distalen Pr\u00e4putiums, der bei vorsichtiger Retraktion einen konisch zulaufenden Narbenring bildet. Fl\u00e4chig-wei\u00dfliche und sklerosierende Ver\u00e4nderungen der Vorhaut bzw. des Glansepithels sind Zeichen eines Lichen sclerosus et atrophicus. \u2022 Miktionsbeobachtung: ggf. verminderte St\u00e4rke und abweichende Richtung des Harnstrahles, ggf. Aufbl\u00e4hung des Pr\u00e4putiums. Abb. 6.59 Befund bei Louis nach Zirkumzision und vor OP der Meatusenge (siehe Fallbeispiel) [P294] durchgef\u00fchrt, z. B. Betamethason 0,1 % oder Clobetasolpropionat 0,05 %. Anschlie\u00dfend muss die Vorhaut t\u00e4glich zur Reinigung des Penis zur\u00fcckgezogen und damit weiterhin gedehnt werden, sonst kann es zu Rezidiven durch erneutes Zusammenziehen kommen. Ein Erfolg stellt sich in ca. 60-70 % der F\u00e4lle ein, wobei dieser Prozentsatz u. U. zu hoch angesetzt ist, da bei vielen Untersuchungen auch physiologische Phimosen, die nicht behandlungsbed\u00fcrftig sind, mit einflie\u00dfen. Echte Phimosen sind selten und meist steckt ein Lichen sclerosus dahinter! Selten wird eine Beschneidung (Zirkumzision) zum Zeitpunkt der Pubert\u00e4t notwendig. werden viel zu viele (die meisten!) Jungen im Alter zwischen 0-4 Jahren ungerechtfertigterweise zirkumzidiert. So werden z. B. noch bestehende (harmlose) Vorhautverklebungen und Smegmaretentionszysten oft als pathologische Phimose bzw. als Indikation zur Zirkumzision fehlgedeutet. Indikationen zur Beschneidung bei Phimose \u2022 Zustand nach Paraphimose (relative Indikation) \u2022 Therapie des Lichen sclerosus \u2022 Miktionshindernis mit persistierender Ballonie-Es herrscht in den westeurop\u00e4ischen Industrienationen Einigkeit dar\u00fcber, dass ein Nutzen der prophylaktischen Beschneidung die m\u00f6glichen Sch\u00e4den nicht \u00fcberwiegt. Eine nicht medizinisch begr\u00fcndete Durchf\u00fchrung wird nicht empfohlen. Abb. 6.60 Louis': Zustand nach erfolgter Meatotomie [P294] 6 .17 Jungenmedizin und Kindergyn\u00e4kologie Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Handelt es sich um eine physiologische Phimose? \u2022 Sind andere Ursachen denkbar?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF42": {
            "text": "Abb. 6.61 Ausgepr\u00e4gte Narbenphimose bei Lichen sclerosus et atrophicus [T681] Abb. 6.62 Stauungssymptomatik der Ureteren und der Nieren (hier rechts) bei ausgepr\u00e4gter Narbenphimose [T861] Vorschulkinder, Schulkinder, Jugendliche: Das Auftreten der Erkrankung ist schon ab dem fr\u00fchen Kindesalter m\u00f6glich! M E R K E Verd\u00e4chtig erscheinende narbige Phimosen im Kindesalter sollten einem mit dem Erkrankungsbild des Lichen sclerosus vertrauten Kinderchirurgen oder Kinderurologen vorgestellt werden. Die Diagnose des Lichen sclerosus kann h\u00e4ufig bereits aufgrund des typischen klinischen Bilds, wenn daran gedacht wird, gestellt werden. Wegen der m\u00f6glichen Komplikationen (z. B. Meatusenge) und der Rezidive sollte die Diagnose ggf. jedoch histologisch gesichert werden. Bei eindeutigem klinischen Bild ist keine Histologie erforderlich. Gelegentlich treten nach Beschneidung (mechanische Manipulation) erneut Hautver\u00e4nderungen im Narbenbereich auf. Die lokalisierte Form der Sklerodermie, auch Morphea genannt, stellt eine chronische, in Sch\u00fcben verlaufende Bindegewebserkrankung der Haut dar. Histologisch und klinisch kann die Morphea manchmal nur sehr schwer vom Lichen sclerosus unterschieden werden. In der Literatur finden sich F\u00e4lle von Patienten, bei denen beide Krankheitsbilder nebeneinander existieren. Ob Morphea und Lichen sclerosus zu einer Krankheitsfamilie geh\u00f6ren, ist bislang nicht gekl\u00e4rt. (http://rheumatologie.klinikum-bochum.de/lichen-sclerosus.html) Der Lichen sclerosus stellt keine Krebsvorstufe dar, sondern ist eine gutartige chronische Hauterkrankung mit \u00fcberwiegendem Anogenitalbefall.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF43": {
            "text": "Was der Grundversorger wissen sollte\u2022 Chronisch-entz\u00fcndliche, nicht ansteckende Hauterkrankung \u2022 Bei Jungen fast immer der Penis mit Schrumpfung der Vorhaut \u2192 Vorhautverengung Franz hat keine physiologische Phimose. Es handelt sich um eine hochgradige Phimose mit lichenoider Ver\u00e4nderung des inneren Blattes der Vorhaut und der Glans penis sowie sekund\u00e4rem vesicourethralem Reflux bds. und Trabekelblase (\u203a Abb. 6.61, \u203a Abb. 6.62).Es wurde eine totale Zirkumzision durchgef\u00fchrt. II II Fallbeispiel Gregor (16 Jahre) kommt ohne Termin in die Praxis und erkl\u00e4rt: \"Sie haben doch gesagt \u2026 und ich habe da so eine Schwellung am Hoden.\" IIStellenwert in der GrundversorgungEine Varikozele findet sich bei ca. 15-20 % der m\u00e4nnlichen Jugendlichen. Fr\u00fcher wurde sie h\u00e4ufig erst bei der Musterung diagnostiziert. Auch heute ist dieses Krankheitsbild in der P\u00e4diatrie relativ unbekannt, sodass sie h\u00e4ufig \u00fcbersehen wird. Zudem kommen nur ca. 20 % der Jungen zur Diagnostik. Die Varikozele stellt nach wie vor den h\u00e4ufigsten Grund eines chirurgischen Eingriffs bei Infertilit\u00e4t dar und findet sich bei ca. 30-40 % der M\u00e4nner, die in die Infertilit\u00e4tssprechstunde kommen.Varikozele nennt man jede tast-und sichtbare Erweiterung der Venen des Plexus pampiniformis. Als Ursache wird die im Winkel von 90 Grad einm\u00fcndende linke Vena spermatica in die linke Vena renalis vermutet. Hierdurch kommt es leichter zum R\u00fcckstau, der wiederum -vermutlich anlagebedingt -zu einer Venenklappeninsuffizienz f\u00fchrt. .6.63 Sichtbares Venenkonvolut am Skrotum bei prim\u00e4rer Varikozele Grad III [G600] \u2022 Prim\u00e4re Varikozele: ca. 85 %, linksseitig \u2022 Sekund\u00e4re Varikozele: ca. 10-15 %, rechtsseitig (Raumforderung oder Venenklappeninsuffizienz?) \u2022 Auch beidseitige Varikozelen kommen vor M E R K E Die sekund\u00e4re Varikozele verursacht durch retroperitoneale Tumoren ist bei Kindern sehr selten und durch Sonografie auszuschlie\u00dfen. Eine prim\u00e4re Varikozele kommt schon im pr\u00e4pubert\u00e4ren Alter vor, bedarf aber keiner Therapie. Allerdings sollten regelm\u00e4\u00dfig ca. halbj\u00e4hrliche Kontrollen stattfinden und immer andere Ursachen ausgeschlossen werden. Dies gilt besonders bei sekund\u00e4rer Varikozele (rechtseitig). Eine Verschlechterung in der Pubert\u00e4t ist m\u00f6glich. durch Verbesserung der Ultraschalldiagnostik werden zunehmend auch mehr sekund\u00e4re Varikozelen diagnostiziert, ohne dass ein tumor\u00f6ser Prozess als Ursache der Stauung gefunden wird. Selten kommen auch intratestikul\u00e4re Varikozelen vor. (\u203a Abb. 6.65) Diagnosen und Differenzialdiagnosen Im Liegen ist die Varikosis h\u00e4ufig nicht gut sichtbar (WHO-Einteilung Grad I und evtl. auch Grad II). Bei der Untersuchung im Stehen sieht und f\u00fchlt man die erweiterten Venen neben dem normal gro\u00dfen Hoden und Nebenhoden. Beschwerden bestehen meist keine oder sie sind gering. \u2022 Klinische Untersuchung (Palpation, Valsalva) \u2022 Skrotaler Ultraschall, Farb-Doppler-Sonografie im Liegen und Stehen \u2022 Ggf. Ultraschall der Nieren und des Retroperitoneums \u2022 Ggf. Labor: Inhibin B und/oder FSH \u2022 Ggf. Spermiogramm (nur bei \u00e4lteren Adoleszenten) Gradeinteilung gem\u00e4\u00df WHO (2000) im Stehen \u2022 Subklinisch: inspektorisch und palpatorisch kein Nachweis einer Varikozele, aber positive skrotale Thermografie oder dopplersonografischer Nachweis eines Refluxes \u2022 Grad I: unter Valsalvaman\u00f6ver tast-, aber nicht Ziel ist die Beseitigung der Varikosis. Bei Varikozelen Grad I-II ist in der Regel ein konservatives Vorgehen angezeigt. R\u00fcckbildungen sind m\u00f6glich. Eine Grad-III-Varikozele bildet sich nur in Ausnahmef\u00e4llen zur\u00fcck (keine Spontanheilung versus R\u00fcckbildung in ca. 70 %) und muss meistens operativ angegangen werden (siehe EAU/ESPU Paediatric Urology Guidelines 2011). Das bevorzugte Operationsverfahren ist die laparoskopische hohe Ligatur bzw. Durchtrennung der Vena testicularis interna (Bernardi) oder der Vasa spermatica (Palomo) oder die interventionelle Sklerosierung. Nach erfolgreicher Korrektur kommt es h\u00e4ufig zur Volumenzunahme des betroffenen Hodens, einer Verbesserung der Samenqualit\u00e4t und -anzahl sowie zum Testosteronanstieg und Anstieg des Inhibin B. -Halbj\u00e4hrlich bis j\u00e4hrlich bzgl. der Hoden gr\u00f6\u00dfe -Ggf. Kontrolle des Spermiogramms Indikation zur operativen Korrektur \u2022 Gr\u00f6\u00dfendifferenz der Hoden > 3 ml bzw. Wachs-Sichere prim\u00e4re Varikozele Grad III mit deutlicher Hodengr\u00f6\u00dfendifferenz. Bei Gregor wurde eine inter-ventionelle Sklerosierung durchgef\u00fchrt. Eine nachfolgende Hodengr\u00f6\u00dfenzunahme der betroffenen Seite dokumentierte den operativen Erfolg. II II Fallbeispiel Die vier Jahre alte Tochter wird von ihrer Mutter in die Praxis gebracht. Mutter: \"Tina klagt \u00fcber Juckreiz und Schmerzen in der Scheide, geht nicht rechtzeitig auf die Toilette, weil Pipi-Machen wehtut. Vor zwei Monaten haben wir Familienzuwachs bekommen. Tina nimmt an der Pflege der Schwester Elisa begeistert teil und pflegt ihre Puppe wie ich das neue Baby. In letzter Zeit erforschen Tina und ihre gleichaltrige Freundin auch gegenseitig ihre Popos.\" Tina: \"Ja, wir haben Vater, Mutter und Kind gespielt und probiert, was da reinpasst und wo das Kind rauskommt und ich habe Mamas Creme da reingemacht \u2026\" Genitaler Untersuchungsbefund: Labia majora entz\u00fcndlich ger\u00f6tet, im Sulcus interlabialis reichlich wei\u00dfe Paste, Verklebung der Vulvar\u00e4nder von der posterioren Fourcette bis zur Urethra, keine Dilatation der Urethra, Urinbefund unauff\u00e4llig, Unterhose feucht und verschmiert. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Welche Angaben sind f\u00fcr die Diagnosefindung zielf\u00fchrend? \u2022 Wie soll die Mutter beraten und das Kind behandelt werden? Von allen medizinischen Fachgebieten besteht zwischen Frauenheilkunde/Geburtshilfe und Kinder-und Jugendmedizin die engste interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit. gyn\u00e4kologisch-p\u00e4diatrische Kooperation beginnt mit der Geburt. Die P\u00e4diaterin \u00fcbernimmt das neugeborene M\u00e4dchen aus der Hand des Geburtshelfers und betreut es, bis es in der Pubert\u00e4t/als Jugendliche in einer gyn\u00e4kologischen Praxis mit betreut wird. Die Beschreibung und die Beurteilung der anogenitalen Strukturen und der Geschlechtsentwicklung in verschiedenen hormonellen Phasen und damit einhergehenden anatomischen Ver\u00e4nderungen in jeder Altersstufe setzen umfangreiche kindergyn\u00e4kologische Kenntnisse voraus: \u2022 Die Untersuchung des Neugeborenen, des M\u00e4dchens in der hormonellen Ruhepause und in der Pr\u00e4pubert\u00e4t Definition Die Kindergyn\u00e4kologie umfasst die integrativen Elemente der p\u00e4diatrischen und gyn\u00e4kologischen Lehre und Praxis von der Geburt bis zur Pubert\u00e4t in interdisziplin\u00e4rer Kooperation mit Kinder-Endokrinologie, Kinder-Urologie, Kinder-Dermatologie und Genetik. Von den Vorsorgeuntersuchungen sind die Eltern und die Kinder gewohnt, dass der ganze K\u00f6rper von Kopf bis Fu\u00df untersucht wird, da in den Richtlinien f\u00fcr die Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen die Inspektion des \u00e4u\u00dferen Genitales vorgesehen ist. Es ist jedoch etwas anderes, wenn bei einem M\u00e4dchen ein Vorstellungsanlass wegen eines \"Problems da unten\" ansteht. Dabei ist es ausschlaggebend, von Anfang an mit Empathie und Authentizit\u00e4t eine gute Beziehung zum Kind und seinen Eltern aufzubauen, ihr Vertrauen zu gewinnen, um das medizinisch Notwendige tun zu k\u00f6nnen. Um der elterlichen Besorgtheit, Unsicherheit und ihren \u00c4ngsten mit Responsivit\u00e4t angemessen zu begegnen, braucht es einfache krankheitsbezogene Aufkl\u00e4rung, Erl\u00e4uterung des Untersuchungsablaufs, der erhobenen Befunde und der Therapieanweisungen. Falls Konsultationen/Mitbehandlung von Subspezialisten/Kliniken vermittelt wurden, werden Befunde und Berichte den Eltern verst\u00e4ndlich interpretiert. Das Wohlbefinden des Kindes hat immer h\u00f6chste Priorit\u00e4t; es muss sich geborgen f\u00fchlen. Nichts wird ohne Zustimmung des Kindes unternommen, denn die erste gyn\u00e4kologische Untersuchung ist eine pr\u00e4gende Erfahrung im Frauenleben. Kinder-und jugendgyn\u00e4kologisch t\u00e4tige \u00c4rztinnen haben einen geschlechtsspezifischen Vorteil: Wie von selbst entsteht eine Solidarit\u00e4t unter Frauen: Mutter, Kind und \u00c4rztin. Das Interaktionsdreieck \u00c4rztin-Eltern-Kind verschiebt sich mit dem Alter des Kindes von der Elternfokussierung zum kindzentrierten Gespr\u00e4ch und Handeln. Im Kindergartenalter (3-6 Jahre) gelingt die symptombezogene Untersuchung, wenn der Umgang spielerisch auf Augenh\u00f6he mit dem Kind stattfindet. Das \u00e4u\u00dfere weibliche Genitale liegt dem eigenen Blick verborgen und wird erst tastend und f\u00fchlend erkundet und vertraut. Die Eigenaktivit\u00e4t des Kindes wird durch Zeigen-und Benennenlassen der betroffenen K\u00f6rperstellen angeregt. -So beginnt im Rahmen der Untersuchung fr\u00fch eine begleitende Sexualerziehung unter Einbeziehung der Eltern. -In diesem Alter ist das M\u00e4dchen mit dem eigenen K\u00f6rper und seinen Funktionen vertraut und hat daf\u00fcr ein eigenes Vokabular, wei\u00df, wo \"Pipi\" und \"Kacka\" herauskommen. Mit der Selbstst\u00e4ndigkeit entwickelt sich im 3.-4. Lebensjahr das Schamgef\u00fchl. Die \u00c4rztin spricht w\u00e4hrend der ganzen Untersuchung mit dem Kind, erl\u00e4utert in altersad\u00e4quater Sprache ihre Befundung und stellt Fragen: Warum bist du zu mir gekommen? Wie ist es passiert? M\u00f6chtest du mir zeigen, wo genau es juckt, brennt \u2026? Wie lange ist es schon so? M\u00f6chtest du mit dem Handspiegel die Stelle selbst sehen? Im Verlauf der Kommunikation sind Ausdr\u00fccke wie: \"Du brauchst keine Angst haben, es tut nicht weh, es ist nicht schmerzhaft, was ich jetzt mache\" fehl am Platz. Stattdessen: \"Du merkst, dass es ein wenig zieht (Handgriff), dr\u00fcckt (Abstrich), das wird sich komisch anf\u00fchlen \u2026 es ist gleich vor-Autonomie entwickelt. Dem Selbstbestimmungswunsch des M\u00e4dchens wird mit akzeptierender Haltung begegnet: Fragen um Einverst\u00e4ndnis, ob es sich ausziehen m\u00f6chte, oder wenn es sich anders entscheidet und einen R\u00fcckzieher macht: \"Abwartendes Offenlassen\": \"Kommst ein anderes Mal \u2026 vereinbarst einen anderen Termin\" -denn: Notf\u00e4lle sind selten. Die Voraussetzungen, um M\u00e4dchen kindergyn\u00e4kologisch zu betreuen, sind sichere Rahmenbedingungen zum Aufbau einer vertrauensvollen Atmosph\u00e4re, weitergebildetes Praxisteam, Vernetzung mit ambulant t\u00e4tigen p\u00e4diatrischen Subspezialisten im Konsiliararzt-System (z. B. P\u00e4dExpert \u00ae \u203a Kap. 7.9) und -vor allem -viel Zeit und Geduld. Im S\u00e4uglings-und Kindesalter ist die kindergyn\u00e4kologische Untersuchung eine Inspektion des \u00e4u\u00dferen Genitales mit dem Handgriff Spreizung (Separation) und Zug (Traktion) der Labia majora (\u203a Abb. 6.66). die exakte Visualisierung des Hymens und des Introitus ist dieser Handgriff unerl\u00e4sslich. Die Entnahme eines Vaginalabstrichs f\u00fcr bakteriologischmikrobiologische Untersuchungen aus dem hinteren Scheidengew\u00f6lbe gelingt schmerzfrei und korrekt mit einem kleinen Urethraltupfer, Einmalkatheter CH 8 oder einer d\u00fcnnen Magensonde, wenn eine Mitarbeiterin den Handgriff Separation und Traktion aus\u00fcbt. Die Entnahme im \u00e4u\u00dferen Vestibulum weist lediglich Darmkeime ohne pathogene Bedeutung nach. Zur Fotodokumentation zwecks Einholens einer Zweitmeinung und f\u00fcr forensische Zwecke (V. a. sexuellen Kindesmissbrauch) ist dieser Handgriff obligat. Die Inspektion der Anogenitalregion erfolgt in allen Altersstufen auf einer Untersuchungsliege in R\u00fcckenlage und Froschschenkel-Position (\u203a Abb. 6.67). Ausnahme: Beim V. a. sexuellen Missbrauch ist die Knie-Ellenbogen-Position zur Beurteilung des Hymens aussagekr\u00e4ftiger. Diese Position finden die meisten M\u00e4dchen sehr unangenehm. die dazu f\u00fchrt, dass er nicht eindeutig den biologischen Kategorien weiblich oder m\u00e4nnlich zugeordnet werden kann: St\u00f6rungen der Geschlechtsentwicklung (Disorders of Sex Development, DSD). Patientengruppen favorisieren heutzutage die abgewandelten Begriffe \"Unterschiede der Geschlechtsentwicklung\" (Differences of Sex Development). Vorrangig in der p\u00e4diatrischen Erstversorgung bei V. a. auf eine Variante/St\u00f6rung der Geschlechtsentwicklung, ist die Versorgung der Notf\u00e4lle (in 90 % AGS 46 XX-DSD) sowie die behutsame feinf\u00fchlige Erkl\u00e4rung der Diagnose und Beratung der erschrockenen und ver\u00e4ngstigten Eltern eines Kindes mit ambivalentem Genitale. Die Abkl\u00e4rung des DSD ist aufgrund der Komplexit\u00e4t multiprofessionellen und spezialisierten Kompetenzzentren vorbehalten. Fr\u00fchgeborenen sind die Labia minora und die Klitoris noch nicht durch die Labia majora verdeckt: \"klaffende Vulva\". Dadurch erscheint die Klitoris prominent: Pseudoklitorishypertrophie. Das Neugeborene kann in Deutschland ohne Angabe des Geschlechts in das Geburtsregister eingetragen werden, und zwar nur dann, wenn das Kind nicht eindeutig dem weiblichen oder m\u00e4nnlichen Geschlecht zugeordnet werden kann. (\u00c4nderung im Personenstandsgesetz [PStG] von 2013) Die embryonale Entwicklung des weiblichen Genitales und der ableitenden Harnwege findet in enger zeitlicher und entwicklungsgeschichtlicher Beziehung statt: Koinzidenz zwischen den St\u00f6rungen der Genitaldifferenzierung und den Fehlbildungen des Nierentrakts. Es entsteht embryonal aus der Fusion von M\u00fcller-Gang-Derivaten mit dem Sinus urogenitalis (Verbindung zwischen Blase und Vestibulum). Das Lumen zum Sinus urogenitalis bleibt jedoch zun\u00e4chst durch eine persistierende Membran, die Hymenalplatte, verschlossen. Diese \u00f6ffnet sich erst kurz vor der Geburt, sodass Harnr\u00f6hre und Vagina jetzt gemeinsam in das Vestibulum vaginae m\u00fcnden. Diese partielle Er\u00f6ffnung (Aufl\u00f6sung) geschieht meist zentral, sodass das Hymen als ringf\u00f6rmiges \u00dcberbleibsel der Hymenalplatte den Introitus vaginae noch randst\u00e4ndig partiell bedeckt = Hymen anulare. Mit Ausnahme komplexer genitaler Fehlbildungen werden alle M\u00e4dchen mit einem Hymen geboren. Das Hymen des neugeborenen M\u00e4dchens ist wei\u00dflich-rosig und unter dem \u00d6strogeneinfluss der Plazentahormone und noch empf\u00e4nglicher eigener Rezeptoren sukkulent und wulstig. Aus dem Introitus (= hymenale \u00d6ffnung) quillt (oder ist exprimierbar) regelrechter \u00f6strogenbedingter vaginaler Fluor albus. Postnatal kann es zu einer physiologischen Entzugsblutung kommen, die spontan sistiert. Das ist die erste hormonelle Blutung. Beim Neugeborenen mit einem imperforierten Hymen (Hymenalatresie) w\u00f6lbt das in der Vagina vorhandene Sekret den membran\u00f6sen Verschluss des Hymens vor. W\u00e4hrend der hormonellen Ruhephase ist eine Hymenalatresie schwer diagnostizierbar. Ein verschlossenes Hymen hat bis zum Einsetzen der Menarche keinen Krankheitswert. Die Exzision sollte erst nach dem Einsetzen der Thelarche (Beginn der \u00d6strogenisierung) durchgef\u00fchrt werden, wenn das M\u00e4dchen schon \u00fcber seinen K\u00f6rper Bescheid wei\u00df. Dies soll im Vorsorgeheft dokumentiert und mit den Eltern besprochen werden. Sp\u00e4ter f\u00e4llt das M\u00e4dchen m\u00f6glicherweise erst wieder durch eine prim\u00e4re Amenorrh\u00f6 mit oder ohne Unterbauchschmerzen (\u2192 H\u00e4matokolpos/H\u00e4matometra) auf. Bei unzuverl\u00e4ssigen Eltern sollte die Exzision zeitnah post partum erfolgen. Als Ausdruck f\u00fcr Empfindlichkeit des Brustdr\u00fcsengewebes in der Fetalzeit auf plazentar \u00fcbertragene Hormone (\u00d6strogen, Progesteron, Prolaktin), kommt es bei bis zu zwei Drittel der am Termin geborenen Neonaten (M\u00e4dchen und Jungen) zur unilateralen Schwellung der Brustdr\u00fcsen. Sie kann mit einem Maximum am 10. Lebenstag von wenigen Tagen, in Einzelf\u00e4llen bis zu sechs Monaten bei gestillten S\u00e4uglingen, persistieren. Bei einigen Neugeborenen tritt am 2.-3. Lebenstag die Sekretion der sog. Hexenmilch auf, die wenige Tage dauert. Beratung: Weich polstern, nicht dr\u00fccken und nicht versuchen zu exprimieren. Selten entsteht daraus eine Neugeborenen-Mastitis. Sie entstehen infolge Stimulation durch m\u00fctterliche \u00d6strogene und sind als physiologisch eingestuft. Die meisten einfachen Zysten involutieren spontan innerhalb des ersten Lebensjahres und sollten bis dahin sonografisch kontrolliert werden. Seltene Komplikation: Ovarialtorsion, die umgehend operativ behandelt werden muss. Ektope/dystope M\u00fcndung des Ureters Bei regelrechter embryonaler Entwicklung kommt es nach gemeinsamer M\u00fcndung in das Vestibulum vaginae zur Trennung der Ausf\u00fchrungsg\u00e4nge der Urethra und der Vagina. Wenn die Trennung ausbleibt, m\u00fcndet der Ureter atop/dystop in die Vagina, und es kommt zum permanenten Harntr\u00e4ufeln. Bleibt diese Fehlbildung beim Neugeborenen unentdeckt, kommt sp\u00e4testens die Mutter darauf, weil die Windel st\u00e4ndig nass ist. Sp\u00e4ter m\u00f6glicherweise falsche Differenzialdiagnose: Enuresis diurna et nocturna. Wenn der S\u00e4ugling nicht mehr gestillt wird, \u00e4ndert sich aufgrund der nachlassenden \u00d6strogenwirkung im Laufe der ersten zwei Lebensjahre die (meist) anulare Konfiguration des Hymens durch R\u00fcckbildung des Hymenalgewebes mit Aufl\u00f6sung des oberen Anteils. Das Hymen ist jetzt eine halbmondf\u00f6rmige glattrandige und durchscheinende Membran: Hymen semilunaris. Es ist rigide und sehr schmerzempfindlich. Ist das Hymen in einer Lebensphase, in der man die hormonelle Ruhephase erwarten w\u00fcrde, dennoch \u00f6strogenisiert, sind Pubertas praecox und Pseudopubertas praecox auszuschlie\u00dfen bzw. abzukl\u00e4ren. Typische Erkrankungen in der hormonellen Ruhephase sind Vulva-und Labiensynechie und Lichen sclerosus. Definition Bei den labialen/vulv\u00e4ren Synechien und Adh\u00e4sionen handelt es sich um eine Verklebung der Labia Abb. 6.70 Vulvasynechie nach manueller L\u00f6sung [P295] Abb. 6.69 Vulvasynechie vor der manuellen L\u00f6sung [P295]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF44": {
            "text": "Exogene Faktoren beeinflussen zunehmend den Pubert\u00e4tsbeginn und -verlauf.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF45": {
            "text": "geringer Schmerz nach Beginn der Miktion, kaum Miktionsangst.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF47": {
            "text": "Sichtbare Braun-oder Rotf\u00e4rbung des Urins durch Erythrozyten \u2022 Mikroh\u00e4maturie: > 5 Erythrozyten/\u00b5l Urin, aber keine sichtbare Rotf\u00e4rbung des Urins W\u00e4hrend die Makroh\u00e4maturie akut wahrgenommen wird, wird die Mikroh\u00e4maturie meist zuf\u00e4llig z. B. im Rahmen der Vorsorgeuntersuchungen detektiert.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF49": {
            "text": "Urinteststreifen (z.B. Albustix \u00ae ) positiv",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF53": {
            "text": "Diagnostik nach der Sonografie wird in R\u00fccksprache mit dem kindernephrologischen Kollegen gestellt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF54": {
            "text": "Tab. 6.36 Empfehlungen zur kalkulierten antibakteriellen Therapie einer Pyelonephritis (nach DGPI Handbuch, 2013) Der Kinderarzt bittet Kiara um eine Urinprobe. Im Teststreifen lassen sich Leukozyten 3+, Nitrit positiv und Erythrozyten 2+ nachweisen, in der Urinmikroskopie massenhaft Leukozyten und Bakterien. Der Urin wird zur mikrobiologischen Untersuchung verschickt und eine antibakterielle Therapie mit Cefpodoxim begonnen. Zwei Tage nach Beginn der Therapie mit Cefpodoxim hat Kiara keine Dysurie mehr, im Urin war E. coli (10 5 /ml) gewachsen. Bei der Kontrolle nach sieben Tagen berichten die Eltern, dass Kiara tags\u00fcber eigentlich immer noch nicht ganz trocken ist. Schon immer (auch vor der aktuellen Episode) hat sie einen sehr starken Harndrang und bisweilen schafft sie es nicht mehr rechtzeitig auf die Toilette. Das dann veranlasste Blasentagebuch zeigt eine niedrige Trinkmenge und eine hohe Miktionsfrequenz mit kleinen Blasenvolumina. Neben einem ausf\u00fchrlichen Gespr\u00e4ch Urinteststreifen Albustix \u00ae \u2265 2+) oder die Urin-Eiwei\u00df zu Urin-Kreatinin Ratio von > 2.000 mg/g wird gemessen. Im Sammelurin liegt die Proteinurie bei > 1 g/m 2 KOF x d (oder > 40 mg/m 2 KOF x h) vor. die \u00d6deme infolge Kompensation sind jedoch nicht oder nur diskret vorhanden. (\u2192 Gro\u00dfe Proteinurie plus Hypalbumin\u00e4mie siehe oben) In Absprache mit dem Kindernephrologen ggf.: Begleitende Therapie: natriumarme Kost, evtl. Diuretika, Antihypertensiva, Antikoagulanzien.V O R S I C H TWegen der Gefahr von Thrombembolien und Niereninsuffizienz vorsichtiges Ausschwemmen der \u00d6deme! Im Urinteststreifen konnte bei Lars eine gro\u00dfe Proteinurie festgestellt werden, die sich in der Laboruntersuchung (Urin-Eiwei\u00df zu Urin-Kreatinin) best\u00e4tigte. Im Serum lag das Albumin bei 2,0 g/dl. Nach Konsultation eines Kindernephrologen wurden sekund\u00e4re Ursachen ausgeschlossen und die Standard-initialtherapie begonnen. Nach zehn Tagen sistierte die Eiwei\u00dfausscheidung. Auch nach Ende der Initialtherapie untersuchen die Eltern den Morgenurin von Lars mittels Urinteststreifen Albustix \u00ae , um ein Rezidiv m\u00f6glichst fr\u00fch zu erkennen. II",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF55": {
            "text": "Bei ausgepr\u00e4gter Makroh\u00e4maturie wird die Proteinurie im Labor falsch hoch gemessen. Erscheinungsbild \u2022 W\u00e4hrend die Makroh\u00e4maturie akut wahrgenommen wird, wird die Mikroh\u00e4maturie meist zuf\u00e4llig, z. B. im Rahmen der Vorsorgeuntersuchungen, detektiert (\u203a Kap. 6.18.1).\u2022 Kinder mit einer akuten Glomerulonephritis sind meist blass und m\u00fcde, bisweilen besteht \u00dcbelkeit. \u00d6deme sind Zeichen einer signifikanten Proteinurie.\u2022 Nicht selten tritt das nephritische Syndrom als Erstsymptom im Rahmen von Systemerkrankungen auf, sodass gezielt nach anderen Symptomen der Systemerkrankung geschaut werden muss. meist als einseitige Lymphadenitis colli bei Kleinkindern. Sie liefern in der Regel ein wegweisendes Ultraschallbild. Die Erreger k\u00f6nnen nur im betroffenen Gewebe eindeutig identifiziert werden. Der Tuberkulin-Hauttest (THT) kann bei atypischen Mykobakteriosen schwach positiv sein. Die NTM bleibt h\u00e4ufig eine Verdachtsdiagnose und kann ggf. Allerdings m\u00fcssen die Eltern \u00fcber die spontane Fistelneigung und einen in der Regel langwierigen Verlauf aufgekl\u00e4rt werden. Eine chirurgische Intervention sollte nur ganz fr\u00fch bei guter Operabilit\u00e4t im Gesunden oder bei massivem Progress zur Kl\u00e4rung der Antibiotikaresistenz erfolgen. In Anbetracht der Zunahme von Mitb\u00fcrgern mit Migrationshintergrund muss differenzialdiagnostisch an eine kutane Tuberkulose gedacht werden.Bei vereinzelter Schwellung am lateralen oder medialen Hals kann eine laterale oder mediane Halszyste durch Ultraschalluntersuchung abgekl\u00e4rt und ggf. operativ entfernt werden.H\u00e4ufig ist im Kindesalter ein gastrointestinaler Infekt mit einer mesenterialen Lymphadenitis assoziiert. Diese kann sehr schmerzhaft sein und stellt eine wichtige Differenzialdiagnose der Appendizitis dar. Im Ultraschall des Abdomens sind diese beiden Differenzialdiagnosen in der Regel gut voneinander abgrenzbar. Nach Ausschluss der Appendizitis ist eine Behandlung mit Scopolamin (Buscopan \u00ae ) und/ oder Metamizol gerechtfertigt. Die Liste der infekti\u00f6sen (z. B. Yersinien) und entz\u00fcndlichen Differenzialdiagnosen ist lang und sollte bei unklarem Befund in Zusammenarbeit mit einem Kindergastroenterologen abgearbeitet werden. Ultraschallbild und eventuell undulierender Gr\u00f6\u00dfenentwicklung anfangs oft schwer von rein entz\u00fcndlichen Lymphadenitiden abzugrenzen. Bei HL kann neben der B-Symptomatik eine Eosinophilie wegweisend sein. EBV-assoziierte Lymphknotenschwellungen gehen oft mit einer deutlich erh\u00f6hten LDH einher, lassen sich aber in der Regel durch Nachweis der klassischen Pfeifferzellen im mikroskopischen Blutbild und durch erh\u00f6hte Transaminasen von den Lymphomen abgrenzen. Der serologische Nachweis einer frischen EBV-Infektion oder eine positive EBV-PCR schlie\u00dfen ein Lymphom nicht aus.Tab. 6.39 Infektion versus Malignom und lassen per se zun\u00e4chst keine eindeutige Ursachenkl\u00e4rung zu. Bei der k\u00f6rperlichen Untersuchung fallen neben o. g. Lymphknotenschwellungen weitere Lymphknotenschwellungen inguinal sowie eine Splenomegalie auf. Das Blutbild ergibt eine Leukozytose mit 26.000/\u00b5l bei regelrechten H\u00e4moglobinund Thrombozytenwerten. Im Differenzialblutbild erweisen sich 60 % der Leukozyten als Lymphozyten mit einigen atypischen Lymphozyten. Im anschlie\u00dfenden Blutausstrich zeigen sich sogenannte Pfeifferzellen (charakteristische atypische Lymphozyten). LDH (400 U/l) und die Transaminasen sind erh\u00f6ht, die Harns\u00e4ure ist normwertig. Daraus ergibt sich der dringende Verdacht auf eine frische EBV-Infektion. Die daraufhin eingeleitete Serologie (EBV-IgG positiv, EBV-IgM positiv, EBNA-Ak negativ) beweist bei passendem klinischen Bild eine EBV-Infektion. Unverz\u00fcglich wird eine supportive Therapie (k\u00f6rperliche Schonung, ausreichende Trinkmenge sowie Ausschluss einer assoziierten bakteriellen Infektion) eingeleitet, und Krischan ist innerhalb von drei Wochen wieder fit. II In der Allgemeinmedizin ist M\u00fcdigkeit prim\u00e4rer und altersunabh\u00e4ngiger Vorstellungsgrund bei etwa 10 % der Patienten und bei weiteren 10 % ein sekund\u00e4rer. \u00c4ltere Kinder und Jugendliche werden h\u00e4ufig wegen M\u00fcdigkeit, Schwindel und Kopfschmerzen vorgestellt. In einer Befragung klagten 72 % von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im 8.-10. Schuljahr \u00fcber mindestens eine Episode mit Schwindel in den letzten drei Monaten. Statistisch gesehen ist M\u00fcdigkeit bei Kindern und Jugendlichen normal. Was sie f\u00fcr die 90 % organisch gesunden zu einer Krankheit werden l\u00e4sst, ist die Einschr\u00e4nkung der Lebensqualit\u00e4t und das immanente Risiko f\u00fcr das sp\u00e4tere Leben durch schlechte Schulnoten und soziale Beeintr\u00e4chtigung. Die physiologischen und psychologischen Mechanismen, die zum subjektiven Gef\u00fchl von M\u00fcdigkeit und Abgeschlagenheit f\u00fchren, sind unbekannt. M\u00fcdigkeit kann man als das gemeinsame Ende einer Reihe von Faktoren betrachten. Je st\u00e4rker die M\u00fcdigkeit ausgepr\u00e4gt ist und je gr\u00f6\u00dfer die Zahl der assoziierten somatischen Beschwerden, umso gr\u00f6\u00dfer ist die Wahrscheinlichkeit, dass der Patient an einer Depression leidet.gen Neben der Anamnese und dem k\u00f6rperlichen Befund m\u00fcssen gezielt entsprechende Laborparameter bestimmt werden. Ein Ruhe-EKG ist immer sinnvoll, ggf. auch Belastungs-EKG, Echokardiografie, EEG und bildgebende Verfahren. oft essen und trinken sie am Morgen nichts. Nach der Schule treten Schwindel und Kopfschmerzen auf und am Abend k\u00f6nnen sie nicht einschlafen. Sie kollabieren morgens im Bad unter der warmen Dusche oder auch nach k\u00f6rperlicher Belastung (Entspannungsblutdruck). Sportlerinnen und Sportler sind in gleichem Ma\u00dfe betroffen wie medienaffine und sportvermeidende Jugendliche. Leider f\u00fchren die Beschwerden h\u00e4ufig dazu, dass der Mannschaftssport beendet wird, oder sie treten nach Beendigung sportlicher Aktivit\u00e4ten auf. Wahrscheinlichkeit, wenigstens einmal im Leben einen Kollaps mit Bewusstseinsverlust zu erleiden, betr\u00e4gt 40 %.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF56": {
            "text": "Bl\u00e4sse und Leistungsknick bei Jugendlichen so h\u00e4ufig sind, dass sie als normal bezeichnet werden k\u00f6nnen. Die Zuversicht auf Besserung und Selbstwirksamkeit ist ein wichtiger salutogenetischer Faktor f\u00fcr Jugendliche. Ebenso die Erkenntnis, dass die Eltern als Jugendliche dieselben Probleme hatten und sie \u00fcberwunden haben. Die Betroffenen einer autonomen Regulationsst\u00f6rung sollen lernen, Fr\u00fchsymptome der neurologischen St\u00f6rungen wahrzunehmen und Strategien dagegen zu entwickeln. Sie k\u00f6nnen den peripheren Widerstand durch isometrische Anspannung erh\u00f6hen oder den R\u00fcckfluss durch Bewegung der Beine steigern. Bei Prodromalzeichen k\u00f6nnen sie sich setzen, hinlegen oder \"l\u00fcmmeln\". Ein Mittagsschlaf ist keine Schande f\u00fcr einen jugendlichen Menschen. Die Erfahrung, dass es ihm w\u00e4hrend Bewegung und Sport gut geht, ist in vieler Hinsicht wertvoll. Die Steigerung der t\u00e4glichen Trinkmenge um etwa einen Liter kann st\u00f6rende Symptome bis zu 80 % vermindern, eine ausreichende Salzzufuhr ist dabei wichtig. Ein kleines Fr\u00fchst\u00fcck beugt der Hypoglyk\u00e4mie in der zweiten Schulstunde vor. An die Stelle von Medikamenten sollten eher die \"legalen Drogen\" des Alltagsgebrauchs treten: Schwarztee und Kaffee in jeglicher Form. Insbesondere die Vielfalt aromatisierter Schwarztees hilft, die Compliance zu verbessern. H\u00e4ufig verschriebene Medikamente sind meist unn\u00f6tig. M E R K E Medikamente, die pflanzliche Wirkstoffe (Crataegus), Etilefrin oder Dihydroergotamin enthalten, sind entbehrlich. Behandlungsversuche mit Atenolol oder Fludrocortison sind nicht wirksamer als Placebobehandlung. Kerim hatte das \u00fcbliche autonome Regulationsproblem der \u00e4lteren Kinder und Jugendlichen, das wir als orthostatische Hypotonie bezeichnen. Zus\u00e4tzlich fanden sich serologisch Zeichen f\u00fcr eine Mononukleose mit erh\u00f6htem IgM. Klinisch war die Erkrankung nicht evident. Er hatte nur unspezifische Symptome f\u00fcr eine virale Erkrankung. Die Virusinfektion erkl\u00e4rt jedoch die anamnestische Verschlimmerung der Symptome. Auff\u00e4llig war zudem eine sehr niedrige 25OH-Vitamin-D-Konzentration im Serum von 11 nMol/l. Kerim und seine Eltern wurden beraten, wie er mit seinem Problem selbst umgehen kann. Die spontane Besserung der M\u00fcdigkeit nach Mononukleose ist eine Frage der Zeit. Vitamin D wurde supplementiert. II LITERATUR Steward JM . Common Syndromes of Orthostatic Intolerance . Pediatrics . 2013; 131 (5): 968-980 . Wilhelm Geilen und Christian Kebelmann-Betzing II Fallbeispiel Das siebenj\u00e4hrige M\u00e4dchen Amira wird von seiner aufgeregten Mutter in die Praxis gebracht und hat offensichtlich starke Schmerzen. Die Familie lebt in einer Erstunterbringung f\u00fcr Asylbewerber, der Vater ist auf einem Beh\u00f6rdengang und nicht erreichbar. Die Mutter spricht nur Arabisch, ein Dolmetscher konnte in der K\u00fcrze der Zeit nicht gefunden werden. Bei der Untersuchung des dunkelh\u00e4utigen Kindes fallen die etwas blassen Schleimh\u00e4ute sowie ein dezenter Sklerenikterus auf, ansonsten scheinen die Schmerzen im Bereich der unteren Extremit\u00e4ten lokalisiert zu sein, aber Genaues l\u00e4sst sich nicht feststellen. Das M\u00e4dchen hat kein Fieber. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Welche Angaben sind f\u00fcr die Diagnose zielf\u00fch-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF57": {
            "text": "MCH) sowie die Anzahl der Retikulozyten sind wichtige Marker zur Differenzierung der An\u00e4mie ursachen. F\u00fcr die Interpretation der Messwerte ist die Beachtung der Altersabh\u00e4ngigkeit der Parameter von gro\u00dfer Bedeutung.An\u00e4mien lassen sich unter Beachtung des MCV in makro-, normo-und mikrozyt\u00e4re sowie unter Beachtung des MCH in hyper, normo-und hypochrome Formen einteilen. Hyper-und hyporegeneratorische An\u00e4mien beschreiben St\u00f6rungen des Knochenmarks bei der Produktion roter Blutk\u00f6rperchen und ihrer Vorl\u00e4uferzellen, Erstere sind kennzeichnend f\u00fcr h\u00e4molytische An\u00e4mien. Zur Interpretation ist die Bestimmung der Retikulozytenzahl essenziell.6.21.3 Klinisches ErscheinungsbildDie klinischen Zeichen einer An\u00e4mie sind abh\u00e4ngig vom Alter des Kindes, dem Schweregrad der An\u00e4mie, den zugrunde liegenden Ursachen und der Geschwindigkeit ihrer Entwicklung. Bei Kindern mit einer asymptomatischen An\u00e4mie wird die Diagnose h\u00e4ufig bei einer Blutuntersuchung im Rahmen einer anderen Erkrankung festgestellt, da bei langsamer Entwicklung der An\u00e4mie die klinischen Zeichen durch Kompensationsmechanismen verschleiert sein k\u00f6nnen.Subakut oder chronisch verlaufende An\u00e4mienIn der p\u00e4diatrischen Grundversorgung finden sich haupts\u00e4chlich subakut oder chronisch verlaufende An\u00e4mien.\u2022 Bei S\u00e4uglingen sind die hierf\u00fcr typischen Zeichen und Vorstellungsanl\u00e4sse Bl\u00e4sse, Trinkunlust, Irritabilit\u00e4t, (Skleren)ikterus bei H\u00e4molyse. \u2022 Bei Klein-und Schulkindern neben den oben genannten Zeichen Appetitlosigkeit, M\u00fcdigkeit und Konzentrationsst\u00f6rungen. An\u00e4mien als akutes Ereignis treten in der Praxis des Grundversorgers sehr selten auf, sondern werden in der Regel als Notfall station\u00e4r behandelt. Eine Ausnahme k\u00f6nnen h\u00e4molytische An\u00e4mien bilden, die gelegentlich einen Erstkontakt in der Grundversorgung haben. Auftreten: \u2022 \u00dcberwiegend als Folge autoimmunologischer Prozesse (z. B. Freilegung von Membranantigenen im Rahmen von Virusinfekten; W\u00e4rme-, K\u00e4lteautoantik\u00f6rper) \u2022 Extrem selten als akute Folge erythrozyt\u00e4rer Membranopathien (z. B. Sph\u00e4rozytose) oder durch bakterielle Toxinsch\u00e4digung (HUS) Hauptsymptome bei allen Formen sind: Ikterus (bei dunkler Haut schwer erkennbar), Sklerenikterus, dunkler Urin; (Hepato-)splenomegalie. H\u00e4molytische Krisen bei Sph\u00e4rozytose werden weiter unten als gesonderter Notfall beschrieben. 6.21.4 Diagnosen und Differenzialdiagnosen Die Ursachen subakut oder chronisch verlaufender An\u00e4mien sind vielf\u00e4ltig, ihre wichtigsten sind im Folgenden (\u203a Tab. 6.40) aufgef\u00fchrt. Eisenmangelan\u00e4mie ist in Mitteleuropa die h\u00e4ufigste Form der Blutarmut. Die Erkrankung wird bei Kindern meist im S\u00e4uglings-und Kleinkindalter entdeckt und in der Praxis behandelt. Andere An\u00e4mieursachen im Kindesalter sind sehr viel seltener, werden zuk\u00fcnftig durch den Zuzug von Menschen aus L\u00e4ndern mit einer hohen An\u00e4miepr\u00e4valenz vermehrt auftreten. Die schnelle Kl\u00e4rung der pathophysiologischen Ursache ist entscheidend f\u00fcr die Wahl der Therapie und die Beratung der Patienten und Eltern. Zur Orientierung dient das folgende Schema (\u203a Abb. 6.88). Die h\u00e4ufigste Ursache der An\u00e4mie im Kindesalter ist die Eisenmangelan\u00e4mie mit einer gesch\u00e4tzten H\u00e4u-figkeit von ca. 3 % aller Kinder bis zum zweiten Lebensjahr. Der aliment\u00e4re Eisenmangel ist oft im Alter zwischen dem 6. Lebensmonat und dem 3. Lebensjahr zu finden. Die Ursachen eines Eisenmangels sind (in absteigender Reihenfolge): 1. Zu geringe Zufuhr von Eisen, z. B. zu viel Kuhmilch im 1. und 2. Lebensjahr Tab. 6.40 Ursachen subakut oder chronisch verlaufender An\u00e4mien H\u00e4ufig Ern\u00e4hrungsfehler (Eisen-, Fols\u00e4ure-oder Vitamin-B 12 -Mangel durch ein einseitiges Nahrungsangebot oder eine Verwertungsst\u00f6rung) mit der Folge einer aliment\u00e4r verminderten und/oder gest\u00f6rten Erythropoese (mikrozyt\u00e4re bzw. megaloblast\u00e4re An\u00e4mie). Daneben treten An\u00e4mien auch im Rahmen von viralen und bakteriellen Infektionen auf Weniger h\u00e4ufig Genetische Ursachen: z. B. H\u00e4moglobinopathien wie Sichelzellerkrankung, Thalass\u00e4mie, Enzymdefekte, Glukose-6-Phosphat-Dehydrogenase-Mangel (G6PD), Pyruvatkinase-Mangel (PK) mit der Folge eines beschleunigten Erythrozytenabbaus (chronische H\u00e4molyse); chronische Erkrankungen mit Entz\u00fcndungsreaktionen Eher selten \u2022 Gastrointestinale Erkrankungen (z. B. chronisch entz\u00fcndliche Darmerkrankungen, Resektionen) mit der Folge von chronischem Blutverlust, mangelhafter Eisen-, Fols\u00e4ure-oder B 12 -Resorption \u2022 Infektionen (z. B. Malaria, Parvovirus mit aplastischen Krisen bei h\u00e4molytischen An\u00e4mien) Sehr selten Medikamente und Toxine (z. B. Bleivergiftungen -St\u00f6rung der Blutbildung) k\u00f6nnen h\u00e4molytische Krisen ausl\u00f6sen oder stellen spezifische unerw\u00fcnschte Wirkungen dar (Zytostatika) Ungen\u00fcgende Resorption z. B. bei Z\u00f6liakie und anderen Darmerkrankungen 4. Chronische Blutverluste Symptomatische Hinweise k\u00f6nnen sein: Mundwinkelrhagaden, Zungenatrophie, br\u00fcchige N\u00e4gel/Haare, auch Haarausfall. Bei ausgepr\u00e4gten Formen und l\u00e4ngerem Bestehen k\u00f6nnen psychomotorische Entwicklungsverz\u00f6gerungen auftreten. Die Diagnose einer Eisenmangelan\u00e4mie erfolgt in der allgemeinmedizinischen Praxis. Da es sich um eine mikrozyt\u00e4re An\u00e4mie handelt, liegen \u2022 der Gesamt-Hb-Wert und die Erythrozytengr\u00f6\u00dfe (MCV) unterhalb der Altersnorm (\u203a Abb. 6.87), \u2022 das Serum-Ferritin (Speicher-Eisen) liegt unterhalb von 12-15 \u00b5g/l. Es liegt dar\u00fcber hinaus eine \u2022 ausgepr\u00e4gte Ungleichheit der Erythrozytenformen vor (Anisozytose), entsprechend ist der \u2022 RDW-Wert (= \"Red Cell Distribution Width\", gibt in Prozent die mittlere Abweichung der Erythrozytengr\u00f6\u00dfe von der Norm an, normal < 15 %) erh\u00f6ht. Die Bestimmung des Serum-Eisens ist nur von begrenzter Aussagekraft und f\u00fcr die Diagnose \"Eisenmangel\" nicht zielf\u00fchrend, da die Werte stark schwanken. als Akute-Phase-Protein kann auch bei banalen Infektionen erh\u00f6ht sein. Bei Patienten mit normalem Ferritin muss nach anderen Ursachen der An\u00e4mie gesucht werden. Am h\u00e4ufigsten sind dabei An\u00e4mien im Rahmen chronischer Infektionen oder Erkrankungen, Blutverlusten (Darm, HNO, Menorrhagie, vorausgegangene Operationen). Beratung und Behandlung \u2022 Therapie mit 2-3-mg Eisen (Fe ++ )/kg KG/Tag in 1-3 Einzeldosen, einschleichende Dosierung. Wird die angestrebte Dosis aufgrund von gastriti-schen Nebenwirkungen nicht erreicht, k\u00f6nnen auch niedrigere Dosen gegeben werden. Entscheidend ist die gesamte Menge an verabreichtem Eisen. Zur Prophylaxe bei Fr\u00fch-und Neugeborenen oder nach einer Austauschtransfusion in der Vorgeschichte kann mit einem oralen Eisenpr\u00e4parat ab der 6. Lebenswoche begonnen werden, die \u00fcber mindestens 6 Monate fortgesetzt werden sollte. \u2022 BB-Kontrolle (Ziel: Hb-Anstieg 1-2 g/dl pro Woche, Fortsetzung bis 2-3 Monate nach Erreichen des Altersnormwertes. Kontrolle des Ferritin-Werts: Die Normwerte sind altersabh\u00e4ngig zwischen 7 und 142 ng/ml im Alter vom 6. Lebensmonat bis zum 15. Lebensjahr, bei S\u00e4uglingen h\u00f6her). Bei Nicht-Ansprechen der Therapie: \u2022 Compliance? (Vertr\u00e4glichkeit/gastrointestinale Nebenwirkungen) \u2022 Resorptionsst\u00f6rungen \u2022 Blutverluste \u2022 Andere Ursachen der An\u00e4mie? Eine intraven\u00f6se Gabe von Eisen ist bei ca. zwei Drittel aller Patienten mit sicherer Compliance erfolgreich, wenn bei einer oralen Gabe kein Erfolg erkennbar wird. Hyporegeneratorische normozyt\u00e4re An\u00e4mien weisen eine normale erythrozyt\u00e4re Morphologie mit normalem Hb-Gehalt auf. Sie entstehen entweder als isolierte Form einer Erythropoesest\u00f6rung oder im Rahmen einer generalisierten Knochenmarksdepression durch unterschiedliche Ursachen. Ihr diagnostisches Charakteristikum ist eine erniedrigte Retikulozytenzahl bzw. ihr nicht ad\u00e4quates Ansteigen bei vorliegender An\u00e4mie. Die Retikulozytenzahl ist ein direktes Ma\u00df f\u00fcr die Leistung der Erythropoese. Besteht ein vermehrter peripherer Erythrozytenverbrauch (H\u00e4molyse) mit resultierender An\u00e4mie, erh\u00f6hen sich bei ungest\u00f6rt funktionierender Erythropoese die Retikulozytenzahlen. Es liegt eine hyperregeneratorische normozyt\u00e4re An\u00e4mie vor. \u2022 Lebensgef\u00e4hrliche Durchblutungsst\u00f6rungen m\u00f6glich (u. a. Infarzierungen der Knochengef\u00e4\u00dfe), Schwindelattacken, Infektionen (erh\u00f6hte Gefahr einer Sepsis durch eine funktionelle Asplenie) V O R S I C H T Notf\u00e4lle und lebensbedrohliche Komplikationen der HbS-Krankheit sind: schwere Schmerzkrisen, akutes Thoraxsyndrom, Sepsis, aplastische Krisen, akute Milzsequestration, zerebrovaskul\u00e4re Komplikationen, Niereninsuffizienz, Priapismus. Eine station\u00e4re Einweisung ist bei solchen Komplikationen unerl\u00e4sslich. Bei Patienten mit einer bekannten Sichelzellerkrankung oder dem Verdacht auf eine Sichelzellkrise bei unbekannten Vorbefunden sollte bei einer Schmerzkrise sofort eine \u2022 analgetische Therapie mit -Novalgin (10-15 mg/kg KG p. o. alle 6 Stunden) oder bei fehlender Besserung -Tramadol (1-2 mg/kg KG p. o. alle 4-6 Stunden) begonnen werden. Eltern brauchen hierzu einen schriftlichen Notfallplan mit Angabe der Dosierung der Schmerzmedikamente. In jedem Fall ist die Einweisung in eine spezialisierte Einrichtung dringend notwendig. Eine Beratung zur Vermeidung einer Schmerzkrise durch Beeinflussung der Ausl\u00f6ser ist notwendig: Hitze, K\u00e4lte, Infektionen, Wetterumschw\u00fcnge, Sport, Stress u. a. Vasookklusive Krisen der Milz k\u00f6nnen schon im fr\u00fchen Kleinkindalter auftreten. Die resultierende funktionelle Asplenie erh\u00f6ht das Risiko f\u00fcr schwere, lebensbedrohliche Infektionen durch bekapselte Erreger wie Pneumokokken, Haemophilus influenzae und Meningokokken. Ein entsprechender Impfschutz muss sichergestellt werden. Eine Penicillinprophylaxe bis zum 5. Lebensjahr ist empfohlen, danach ist ihr Wert umstritten.Beratung und BehandlungDie ambulante Betreuung von Patienten mit Sichelzellerkrankung sollte in spezialisierten Praxen bzw. Hochschulambulanzen durchgef\u00fchrt werden. Gefahr des funktionellen Asplenismus \u2192 Pneumokokken-Impfung, antibiotische Prophylaxe F\u00fcr Sichelzell-Patienten sind Hb-Werte > 10 g/dl wegen der zunehmenden Viskosit\u00e4t des Blutes problematisch, da Krisen ausgel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Eine ausf\u00fchrliche Beschreibung des notwendigen und angemessenen Vorgehens findet sich bei AWMF-Leilinie 025/016: Sichelzellkrankheit. An\u00e4mieformen 1. Enzymdefekte wie G6PD-Mangel oder PK-Mangel sind sehr selten. Beim G6PD-Mangel k\u00f6nnen durch Medikamente, chemische Produkte und Nahrungsmittel (Saubohnen) h\u00e4molytische Krisen ausgel\u00f6st werden.2. MembranopathienDie heredit\u00e4re Sph\u00e4rozytose (syn.: angeborene Kugelzellenan\u00e4mie) ist in Mitteleuropa die bei weitem h\u00e4ufigste angeborene h\u00e4molytische An\u00e4mie (Pr\u00e4valenz 1:5 000). Bei zwei Drittel der Patienten liegt eine dominante Form vor. Alle Defekte bedingen eine verminderte Verformbarkeit und einen beschleunigten Abbau der Erythrozyten in der Milz. Die Leitbefunde der Erkrankung sind meist \u2022 Normozyt\u00e4re (in ca. 70 %), diskrete mikrozyt\u00e4re An\u00e4mie (in ca. 30 %) \u2022 Ikterus (h\u00e4molytischer Ikterus, Verschlussikterus) \u2022 Splenomegalie Gallensteine k\u00f6nnen bereits im Kindesalter zu Beschwerden f\u00fchren; h\u00e4ufiger bleiben die Steine asymptomatisch. H\u00e4molytische Krisen treten nach dem ersten Lebensjahr wiederholt vor allem im Rahmen interkurrenter Infekte auf. Der Verlauf ist oft milde und eine Bluttransfusion meist nicht erforderlich. Aplastische Krisen k\u00f6nnen durch Parvovirus B19 ausgel\u00f6st werden (Ringelr\u00f6teln), wobei die Patienten selber keine typischen Effloreszenzen zeigen \u2192 Umgebungsbeobachtung durch die Eltern! Die Aufgaben des Grundversorgers: \u2022 Jenseits der Neugeborenenperiode sollten bis zum Alter von sechs Monaten monatliche, anschlie\u00dfend 6-bis 8-w\u00f6chentliche Hb-Kontrollen erfolgen. \u2022 im zweiten Lebensjahr bei mittelschwerer und schwerer Form alle 3-4 Monate, bei leichter Form alle sechs Monate. \u2022 Vom dritten bis f\u00fcnften Lebensjahr wird eine 6bis 12-monatliche Kontrolle von Hb, Retikulozytenzahl und Bilirubinkonzentration empfohlen, im weiteren Verlauf einmal pro Jahr. \u2022 Ultraschallkontrollen auf das Vorliegen von Gallensteinen sollten mindestens alle drei Jahre sowie unmittelbar vor einer Splenektomie erfolgen. \u2022 Splenektomierte ben\u00f6tigen einen ad\u00e4quaten Impfschutz sowie eine Penizillin-Prophylaxe. Notf\u00e4lle im Zusammenhang mit An\u00e4mieerkrankungen sind in der Grundversorgung extrem selten. werden sollen aber \u2022 die akute Milzsequestration und akute schwere vasookklusive Krisen (Thoraxsyndrom, Schlaganfall) bei Sichelzell-Patienten und \u2022 schwere h\u00e4molytische Krisen durch Autoantik\u00f6rper. Hierbei f\u00fchrt ein rapider Hb-Abfall innerhalb weniger Stunden zu einer lebensbedrohlichen Situation. Abb. 6.89 L\u00e4nder mit erh\u00f6hter Inzidenz an An\u00e4mien [W798] xis kann in bis zu 30 % eine St\u00f6rung des Gerinnungssystems nachgewiesen werden. Es besteht dabei eine deutliche Korrelation zwischen der Blutungsdauer und dem Vorliegen einer Gerinnungsst\u00f6rung. Bei 50 % der Patienten mit Blutungszeiten > 1 Stunde bzw. bei mehr als einem Epistaxisereignis pro Monat ist eine Gerinnungsst\u00f6rung nachweisbar. \u2022 Die h\u00e4ufigste Gerinnungsst\u00f6rung in unserer Bev\u00f6lkerung stellt mit einer Pr\u00e4valenz von ca. 1 % das von-Willebrand-J\u00fcrgens-Syndrom mit vermindertem oder qualitativ beeintr\u00e4chtigtem von-Willebrand-Faktor (vWF) dar. Klinisch relevant ist diese Erkrankung jedoch nur bei 1 von 5.000 Einwohnern.\u2022 Die mit einem Thromboserisiko einhergehende verst\u00e4rkte Gerinnungsneigung ist sozusagen das Gegenst\u00fcck der Blutungsneigung. Das Risiko hierf\u00fcr ist bei Kindern unter zehn Jahren im Gegensatz zur \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung sehr gering (Inzidenz 1:100.000 vs. 1:100).H\u00e4ufig wird vor einem operativen Eingriff eine Gerinnungsdiagnostik verlangt. Ein derartiges Screening ist aus unten aufgef\u00fchrten Gr\u00fcnden in der Regel unsinnig und sollte nur bei begr\u00fcndetem Verdacht auf eine Gerinnungsst\u00f6rung durchgef\u00fchrt werden.Bew\u00e4hrt haben sich dagegen gezielte anamnestische Frageb\u00f6gen, wie z. B. von Eberl et al.(\u203a Tab. 6.42).Tab. 6.42 Fragebogen zur Gerinnungsdiagnostik vor OperationenAnamnese vor geplanter Adenotomie oder Tonsillektomie bei KindernEine klinisch auff\u00e4llige Blutungsneigung ist in der Praxis auf das Vorliegen einer Gerinnungsst\u00f6rung abzukl\u00e4ren. Neben angeborenen Formen sind erworbene Formen m\u00f6glich, welche im Kindesalter jedoch seltener vorkommen. Zu unterscheiden sind dabei St\u00f6rungen der plasmatischen H\u00e4mostase, des thrombozyt\u00e4ren Systems sowie des Gef\u00e4\u00dfsystems (wie Vaskulitiden). Am h\u00e4ufigsten ist eine plasmatische St\u00f6rung die Ursache, weniger h\u00e4ufig Thrombozytopathien oder Thrombozytopenien und deutlich seltener St\u00f6rungen der Gef\u00e4\u00dfwandpermeabilit\u00e4t (Vaskulitiden).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF58": {
            "text": "Ein postnatal wachsendes Kephalh\u00e4matom insbesondere bei m\u00e4nnlichen Neugeborenen ist ein Alarmsignal f\u00fcr das m\u00f6gliche Vorliegen einer schweren H\u00e4mophilie A oder B (Faktor-VIII-oder Faktor-IX-Mangel; schwere Formen mit Restaktivit\u00e4ten < 1 %). In der Folge sind auch intrakranielle Blutungen beschrieben. Daher sollte eine notfallm\u00e4\u00dfige Verlegung in ein h\u00e4mostaseologisch erfahrenes Perinatalzentrum und eine unverz\u00fcgliche Abkl\u00e4rung bei solchen Patienten erfolgen.Die Pr\u00e4valenz betr\u00e4gt 1:25.000. Verminderung oder Fehlen von Faktor VIII (f\u00fcnffach h\u00e4ufiger) oder Faktor IX. X-chromosomal vererbbare Erkrankungen (daher fast ausschlie\u00dflich Jungen betroffen), jedoch kommen auch Spontanmutationen vor.Klinische Blutungszeichen treten bei wachsender k\u00f6rperlicher Aktivit\u00e4t \u00f6fter auf. Typische Fehldiagnose: Kindesmisshandlung; wegen ausgepr\u00e4gter H\u00e4matome (teilweise mit Indurationen tastbar). Bei schweren Blutungs\u00fcbeln sind auch in diesem Alter schon Gelenkblutungen m\u00f6glich.Schulkinder und Jugendliche \u2022 Von-Willebrand-Syndrom (vWS) oder Thrombozytopathien: insbesondere Schleimhautblutungen (h\u00e4ufiges Nasen-oder Zahnfleischbluten, Hypermenorrh\u00f6), H\u00e4matomneigung, bei schwereren Formen eines vWS: Gelenkblutungen m\u00f6glich. \u2022 H\u00e4mophilie (A oder B): H\u00e4matome, Gelenkblutungen (fr\u00fcher gef\u00fcrchtet, heute nur noch Rarit\u00e4t: Ausbildung einer H\u00e4mophilen-Arthropathie), innere Blutungen, Psoasblutung (imponiert klinisch wie eine Leistenzerrung oder Appendizitis; Cave: hoher Blutverlust in den Muskeln und Nervensch\u00e4digung m\u00f6glich). \u2022 Seltene Mangelzust\u00e4nde anderer Einzelfaktoren (wie F. VII-Mangel, F. X-Mangel, Hypo-oder Dysfibrinogen\u00e4mie \u2026): klinisch oft wie eine H\u00e4mophilie imponierend. Bei F. XIII-Mangel anamnestisch oft eine bestehende Keloidneigung. \u2022 Nicht selten: von-Willebrand-Syndrom vorwiegend mit Schleimhautblutungen \u2022 Selten: H\u00e4mophilie A oder B mit ausgepr\u00e4gten H\u00e4matomen, Gelenkblutungen und m\u00f6glichen vital bedrohlichen inneren oder intrakraniellen Blutungen \u2022 Sehr selten: andere Einzelfaktormangelzust\u00e4nde (F. VII, F. XIII, Fibrinogen etc.): klinisch \u00e4hnlich einer H\u00e4mophilie \u2022 Sehr selten: Blutpl\u00e4ttchenfunktionsst\u00f6rungen (wie z. B. M. Glanzmann): klinisch oft Schleimhautblutungen, schwerste (!) Hypermenorrh\u00f6en, petechiale Blutungen 6.22.4 Diagnosen und Differenzialdiagnosen Plasmatische Gerinnungsst\u00f6rungen mit Blutungsneigung sind h\u00e4ufiger als Funktionsst\u00f6rungen der Thrombozyten. Dennoch darf bei der Abkl\u00e4rung eine Diagnostik der Thrombozytenfunktion nicht ausgelassen werden, auch wenn sie wegen der kurzen Transportzeiten und des hohen Risikos f\u00fcr pr\u00e4analytische Fehler nicht \u00fcberall zur Verf\u00fcgung steht. Der klinische Befund in Verbindung mit dem Alter des Kindes und der Anamnese einschlie\u00dflich der Fa-milienanamnese f\u00fchrt schnell zur Verdachtsdiagnose. Bei kleinen Kindern kann die Eigenanamnese noch unauff\u00e4llig sein. Daher ist immer die Familienanamnese sorgf\u00e4ltig mit zu erheben, z. B. mithilfe eines standardisierten Fragebogens (z. B. unter www.netzwerk-von-willebrand.de) Dem Labor (Blutbild, Bestimmung von Globalparametern und Einzelfaktoranalysen mit Lupusinhibitoren [Antiphospholipid-AK] sowie zun\u00e4chst orientierender Bestimmung der Thrombozytenfunktion) kommt eine wichtige Rolle zu. Zur Minimierung pr\u00e4analytischer Fehler ist ggf. die Durchf\u00fchrung der Diagnostik durch eine Spezialpraxis oder -ambulanz zu empfehlen. V O R S I C H T \u2022 Bei allen Patienten mit Verdacht auf eine Gerinnungsst\u00f6rung ist m\u00f6glichst eine standardisierte Eigen-und Fremdanamnese zu erheben. \u2022 Bei auff\u00e4lligem Fragebogenergebnis ist eine Spezialdiagnostik durchzuf\u00fchren. \u2022 Die Bestimmung lediglich von Globalparametern der Gerinnung ist besonders im Kindes-und Jugendalter nicht zu empfehlen! Eine Indikation zur Thrombophilie-Diagnostik ergibt sich nur bei stattgehabter Thrombose oder thromboembolischer Erkrankung eines erstgradig Verwandten. Bei Familien mit bekanntem Antithrombin-, Protein-C-oder Protein-S-Mangel sollte die Testung immer und fr\u00fchzeitig (im ersten Lebensjahr) erfolgen, ggf. noch in der Neonatalperiode. Die M\u00f6glichkeiten eines reinen Screenings auf eine Thrombophilie ohne Klinik oder Indexfall sind durch das Gendiagnostikgesetz (GenDG) erheblich eingeschr\u00e4nkt. Bei einer Labordiagnostik auf eine Thrombophilieneigung sollten im Wesentlichen erfasst werden: \u2022 \"Gerinnung\": Antithrombin, Fibrinogen, Protein C, Protein S, Faktor VIII (jeweils Citrat-Blut) \u2022 Genetik: Mutation im Faktor-V-Leiden-Gen (G1691A), Prothrombin Mutation (FII-Mutation/ G20210A) (EDTA-Blut/Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung der Eltern nach Gendiagnostikgesetz erforderlich) \u2022 Stoffwechsel und Fettstoffwechsel: Lipoprotein (a) (Serum), Homocystein (EDTA) 6.22.5 Beratung und Behandlung Die meisten Gerinnungsst\u00f6rungen mit Blutungsneigung im Kindes-und Jugendalter sind in der Regel angeborene, genetisch determinierte Erkrankungsbilder. Je nach festgestellter Art und Schwere einer Gerinnungsst\u00f6rung ist eine Therapie indiziert mit \u2022 Faktorkonzentraten, \u2022 DDAVP (Minirin \u00ae ), \u2022 Antifibrinolytika, \u2022 H\u00e4mostyptika oder \u2022 ggf. Thrombozytenkonzentraten. von-Willebrand-Syndrom \u2022 Nach Subtyp-Analyse/Testung der Wirksamkeit kann DDAVP (Minirin \u00ae ) bei leichten und mittelschweren Formen zur Therapie angewandt werden. (Nebenwirkungen, Kontraindikationen und Tachyphylaxie beachten!) \u2022 Bei M\u00e4dchen jenseits der Menarche: unterst\u00fctzende, angepasste Verordnung einer hormonellen Therapie durch Gyn\u00e4kologie oft zur Unterdr\u00fcckung der Schleimhautproliferation und Regelblutung sinnvoll. \u2022 Bei schwereren Formen oder wenn eine Kontraindikation f\u00fcr DDAVP besteht, lassen sich von-Willebrand-Faktor-haltige Gerinnungsfaktorkonzentrate einsetzen. Antifibrinolytika sind ggf. unterst\u00fctzend anzuwenden. H\u00e4mophilie A oder B \u2022 Schwere Verlaufsform (< 1 % Restaktivit\u00e4t [RA]): In den ersten Lebensmonaten zun\u00e4chst beobachtendes Verhalten, solange keine Blutung auftritt. M\u00f6glichst vor Auftreten der ersten gr\u00f6\u00dferen Blutung bei zunehmender k\u00f6rperlicher Aktivit\u00e4t Beginn einer prophylaktischen Behandlung mit Faktorkonzentraten. \u2022 Mittelschwere Verlaufsform (1-4 % RA): meist nur Bedarfsbehandlung mit Faktorkonzentraten oder Minirin \u00ae (DDAVP) bei H\u00e4mophilie A erforderlich, bei klinisch schwereren Verl\u00e4ufen ggf. auch prophylaktische Behandlung. \u2022 Leichte Verlaufsform (5-24 % RA): meist nur Bedarfsbehandlung mit Faktorkonzentraten oder Minirin \u00ae (DDAVP) bei H\u00e4mophilie A erforderlich. \u2022 Subh\u00e4mophilie (25-50 % RA): meist nur Bedarfsbehandlung mit Faktorkonzentraten oder Minirin \u00ae (DDAVP) bei H\u00e4mophilie A erforderlich. Je nach Art und Schweregrad unterschiedliche Behandlungskonzepte nach Beratung durch h\u00e4mostaseologisch erfahrenen Behandler. Thrombozytopathien \u2022 Nach Testung der Wirksamkeit kann oft DDAVP (Minirin \u00ae ) bei leichten und mittelschweren Formen zur Therapie angewandt werden. (Nebenwirkungen, Kontraindikationen und Tachyphylaxie beachten!) \u2022 Bei M\u00e4dchen jenseits der Menarche: unterst\u00fctzende, angepasste Verordnung einer hormonellen Therapie durch Gyn\u00e4kologie oft zur Unterdr\u00fcckung der Schleimhautproliferation und Abschw\u00e4chung der Regelblutung sinnvoll. \u2022 Bei schwereren Formen oder wenn eine Kontraindikation f\u00fcr DDAVP besteht, kann rekombinanter, aktivierter F. VII als Hochdosis-Therapie zur Thrombozytenstimulation angewandt werden. Antifibrinolytika sind ggf. unterst\u00fctzend anzuwenden. Die Therapie einer festgestellten Gerinnungsst\u00f6rung mit Blutungsneigung sollte immer in Zusammenarbeit mit einem h\u00e4mostaseologisch qualifizierten und erfahrenen Kinder-und Jugendarzt in einer Spezialpraxis oder -ambulanz erfolgen. An die Verordnung der Gerinnungspr\u00e4parate sind besondere Vorschriften (Chargendokumentation, Wirtschaftlichkeit der Verordnung, Bezugsweg etc.) gekoppelt. Zudem sollte der Verlauf der Erkrankung (durch spezielle klinische und bildgebende Untersuchungen) und die (ggf. auch supportive) Therapie hierdurch gut dokumentiert und m\u00f6glichst vor Auftreten von Komplikationen regelm\u00e4\u00dfig angepasst werden. Thrombophilien \u2022 Minimierung von Risikofaktoren: Verzicht auf Zigaretten, Bewegungsf\u00f6rderung, Vermeiden einer \u00dcbergewichtsentwicklung, Wahl des Verh\u00fctungsmittels (Cave: orale Kontrazeptiva) \u2022 Antikoagulanzien in Absprache mit einem h\u00e4mostaseologisch erfahrenen Kinder-und Jugendarzt, insbesondere perioperativ Fallbeispiel Aufl\u00f6sung II Zielf\u00fchrende anamnestische Angaben ergeben sich in diesem Alter aus der Eigen-und Familienanamnese mit \u00e4hnlichen Erkrankungsbildern bei nahen Verwandten; bei einer Jugendlichen mit Hypermenorrh\u00f6 sollte immer an ein von-Willebrand-Syndrom oder eine Thrombozytopathie gedacht werden. Die klinische Untersuchung ist in diesem Fall meistens nicht so aussagekr\u00e4ftig wie die gute Anamnese. Empfehlungen an die Eltern und die Patientin: Diagnostik abschlie\u00dfen, dann angepasste Therapie (je nach Ergebnis) mit DDAVP (Minirin \u00ae ) oder vWF-haltigen Faktorkonzentraten sowie weitere h\u00e4mostyptische/antifibrinolytische Ma\u00dfnahmen im Blutungsfall. Zur Menstruationskontrolle ist eine Hormontherapie (\"Minipille\") in Absprache mit Kinder-und Jugendgyn\u00e4kologen absolut sinnvoll. Operative Eingriffe nur mit Planung durch h\u00e4mostaseologisch qualifizierten Arzt. II LITERATUR Eberl W et al . Pr\u00e4operatives Screening auf Gerinnungsst\u00f6rungen vor Adenotomie und Tonsillektomie . Klin P\u00e4diatr . 2005; 217: 20-24 . Espinoza JP et al . Fetal and Neonatal Alloimmune Thrombocytopenia . Reviews in Obstetrics and Gynecology 6 .1 . 2013: e15-e21 . Kaplan C . Neonatal Alloimmune Thrombocytopenia . II Fallbeispiel Schon bei der U2 war bei dem Jungen ein Herzger\u00e4usch aufgefallen. Im Alter von drei Wochen wird er zur kardiologischen Diagnostik vorgestellt. Er ist Kind einer herzgesunden Familie, Schwangerschaft und Geburt verliefen ohne Probleme, er trinkt gut, gedeiht und hat keine Zeichen f\u00fcr eine h\u00e4modynamische Belastung. Der S\u00e4ugling ist rosig, Atmung und Lunge sind unauff\u00e4llig, sein Pulsstatus ist normal und Stauungszeichen bestehen nicht. Das Herz ist palpatorisch ruhig, die Herzt\u00f6ne physiologisch und \u00fcber dem 3.-4. ICR links h\u00f6rt man ein scharfes Grad 3/6 lautes fr\u00fch-mittsystolisches Ger\u00e4usch, kein diastolisches Ger\u00e4usch. Das EKG ist altersnormal. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Handelt es sich um einen Herzfehler oder um ein harmloses Herzger\u00e4usch? \u2022 Wie kann der p\u00e4diatrische Grundversorger eine h\u00e4modynamische Belastung erkennen? \u2022 Wie wird die Lebensqualit\u00e4t des Kindes? \u2022 Kann der Arzt die Eltern beruhigen? Stellenwert in der Grundversorgung Herzfehler geh\u00f6ren zu den h\u00e4ufigsten angeborenen Fehlbildungen bei knapp einem Prozent der Lebendgeborenen. Etwa 10 % der Kinder mit Herzfehlern haben eine Chromosomenaberration und bei 20 % findet man zus\u00e4tzliche Fehlbildungen. Hat eine Mutter einen Herzfehler, steigt das Risiko f\u00fcr ihr Kind erheblich. Insbesondere bei M\u00fcttern mit Aortenstenose (13-18 %) und AV-Septumdefekt (14 %) besteht ein hohes Wiederholungsrisiko. Wenn der Vater oder Geschwister einen Herzfehler haben, besteht je nach Herzfehler ein Wiederholungsrisiko von 1-3 %. H\u00e4ufigster Vorstellungsanlass zur kinderkardiologischen Untersuchung sind Herzger\u00e4usche. Etwa 70 % der Neugeborenen und jungen S\u00e4uglinge haben ein Herzger\u00e4usch und bei fast jedem Menschen tritt irgendwann einmal in der Kindheit ein Herzger\u00e4usch auf. Meist sind die Ger\u00e4usche \"akzidentell\" beim gesunden Kind oder \"funktionell\" als Ausdruck einer nichtkardialen Erkrankung mit erh\u00f6htem Herzminutenvolumen. Organische Herzger\u00e4usche sind Symptome angeborener oder erworbener Herzerkrankungen. V O R S I C H T Insbesondere bei Neugeborenen k\u00f6nnen kritische Herzfehler (\u203a Tab. 6.43) \u00fcbersehen werden, weil die Kinder noch kein Herzger\u00e4usch haben. Deshalb ist die pulsoxymetrische Bestimmung der Sauerstoffs\u00e4ttigung bei Neugeborenen ein wichtiges Screeninginstrument.H\u00e4ufig werden Kinder und Jugendliche wegen belastungsunabh\u00e4ngiger pr\u00e4kordialer Schmerzen vorgestellt. Weniger als 1 % dieser Beschwerden sind kardial bedingt. Vor dem 21. Lebensjahr haben etwa 15 % der Menschen Synkopen. Auch wenn diese meist nicht kardial bedingt sind, sollte eine kardiale Ursache ausgeschlossen werden.Herzfehler sind meist angeborene Fehlbildungen des Herzens und der herznahen arteriellen und ve-n\u00f6sen Blutgef\u00e4\u00dfe. Sie k\u00f6nnen auch durch entz\u00fcndlich-degenerative Prozesse oder durch Traumen erworben.Kritische Herzfehler von Neugeborenen (12-30 %) sind solche, die im ersten Lebensmonat symptomatisch werden und unbehandelt im 1. Lebensjahr zum Tode f\u00fchren. Etwa 77 % der Kinder mit angeborenen Herzfehlern ben\u00f6tigen sp\u00e4ter eine Operation oder Katheter-Intervention, bei 20 % ist ein Eingriff nie n\u00f6tig und 3 % sind inoperabel.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF59": {
            "text": "Tab. 6.43 Anteil einzelner Herzfehler in % %). Eine EKG-Untersuchung verbessert diese Werte nicht. Erworbene, z. B. rheumatische, Herzerkrankungen kann man klinisch weniger sicher diagnostizieren. t\u00e4tige Allgemeinp\u00e4diater sollen in der Lage sein, Herzger\u00e4usche mit Krankheitswert von akzidentellen Herzger\u00e4uschen bei gesunden Kindern abzugrenzen. Pulmonalarterien Str\u00f6mungsger\u00e4usch, rau, links parasternal, kein Klick 3. Ven\u00f6ses Einstromger\u00e4usch (\"Nonnensausen\"), kontinuierliches Ger\u00e4usch, verschwindet bei Kompression der Jugularvene oder Kopfdrehung 4. Ger\u00e4usch durch physiologische periphere Pulmonalstenosen bei Neugeborenen, rechts und links parasternal, in Axillen und R\u00fccken fortgeleitet 5. Akzidentelles supraklavikul\u00e4res Ger\u00e4usch, arteriell, Aortenbogengef\u00e4\u00dfe, kein Klick M E R K E Ger\u00e4usche, die rau klingen, holosystolisch sind oder lauter als Grad 3/6 (Schwirren), sind meistens organisch bedingt. Diastolische Herzger\u00e4usche sind in der Regel pathologisch. Das EKG liefert Hinweise auf Druck-oder Volumenbelastungen. Bei manchen Herzfehlern ist der QRS-Vektor ver\u00e4ndert. Ein links \u00fcberdrehter frontaler QRS-Vektor ist pathognomonisch f\u00fcr einen Atrioventikularseptumdefekt (h\u00e4ufig bei Down-Syndrom). Die Echokardiografie ist mit Doppler-und Farbdopplerverfahren die wichtigste bildgebende Methode, um die strukturellen und funktionellen Verh\u00e4ltnisse am Herzen darzustellen. Sie ist immer indiziert, wenn der Verdacht auf einen Herzfehler besteht. Neben der Morphologie kann die Funktion des Herzens, z. B. die Wandbewegung, beurteilt werden. Durch Dopplerverfahren erh\u00e4lt man R\u00fcckschl\u00fcsse auf Druckgradienten und im Farbdoppler wird der Blutfluss direkt sichtbar. Die wesentlichen Tab. 6.44 Differenzierende einfache Untersuchungsbefunde Befund Bedeutung Zyanose \u2022 SO 2 normal -eher peripher bedingt \u2022 SO 2 erniedrigt (< 90 %) -eher zentral bedingt (Herz oder Lunge) Verst\u00e4rkte Aktivit\u00e4t parasternal Erh\u00f6htes Schlagvolumen rechter Ventrikel (Links-Rechts-Shunt, Pulmonalinsuffizienz, Trikuspidalinsuffizienz) Herzfehler werden sicher erkannt und ihr Schweregrad beurteilt. Viele Patienten k\u00f6nnen heute auf der Basis der echokardiografischen Befunde ohne weitere Diagnostik operiert werden. Insbesondere die trans\u00f6sophageale Echokardiografie ist eine wichtige Hilfe bei interventionellen Eingriffen. Die Bedeutung der R\u00f6ntgen-Untersuchung des Thorax ist heute sehr begrenzt. Allerdings wird mit dieser Methode die Lungengef\u00e4\u00dfzeichnung exzellent abgebildet. Strukturen, Funktion, Volumina und Shuntgr\u00f6\u00dfen kann man deutlich besser in der kardialen Magnetresonanztomografie erkennen. Diese ersetzt oft eine Herzkatheter-Untersuchung. Sie erfordert jedoch einen ruhigen und kooperativen Patienten oder eine Narkose.Herzkatheter sind h\u00e4ufig mehr therapeutische als diagnostische Ma\u00dfnahmen. Engen an Gef\u00e4\u00dfen und Klappen werden gebessert, Shuntverbindungen auf der Ebene der Vorh\u00f6fe, der Ventrikel und der gro\u00dfen Arterien werden verschlossen, Gef\u00e4\u00dfe werden durch Stents offen gehalten und Ersatzklappen werden eingesetzt.Lebensqualit\u00e4t mit angeborenen HerzfehlernAuch mit schweren Herzfehlern hat die Mehrzahl der Kinder eine gute Lebensqualit\u00e4t und im Alltag wenige Einschr\u00e4nkungen. Bei vielen ersetzt ein interventioneller Kathetereingriff eine Operation. Durch operative, interventionelle und medikament\u00f6se Behandlungen erreichen etwa 90 % der Kinder mit angeborenen Herzfehlern das Erwachsenenalter. J\u00e4hrlich werden also \u00fcber 6.000 Betroffene erwachsen. Deren Lebensqualit\u00e4t richtet sich im Wesentlichen nach der Grunderkrankung. Im Durchschnitt empfinden aber Erwachsene mit Herzfehlern ihre allgemeine Lebensqualit\u00e4t als gut und sch\u00e4tzen sie sogar h\u00f6her ein als die Durchschnittsbev\u00f6lkerung.Mit wenigen Ausnahmen k\u00f6nnen Patienten mit Herzfehlern normal Sport treiben.Generell gilt: so viel Sport wie m\u00f6glich. Einschr\u00e4nkungen werden oft aus \u00fcbergro\u00dfer Vorsicht ausgesprochen. Prinzipiell sind dynamische Sportarten wie Laufen, Badminton, Tennis g\u00fcnstiger als statische, wie Ger\u00e4teturnen, Judo, Klettern oder gar Gewichtheben. Hierauf sollte auch bei der Auswahl der Fitness-Programme geachtet werden. wie Kampfsport, Handball, Fu\u00dfball etc. sind bei Patienten unter Antikoagulantien gef\u00e4hrlich. Nach dem klinischen Befund hat der Junge einen kleinen Ventrikelseptumdefekt. Da das Herz palpatorisch ruhig ist und die Atmung normal, kann man davon ausgehen, dass der Links-Rechts-Shunt klein ist. Normale Herzt\u00f6ne sprechen f\u00fcr einen normalen Druck im rechten Ventrikel. Somit ist der Defekt nach dem klinischen Befund h\u00e4modynamisch unbedeutend. Diese rein klinische Beurteilung hat bereits eine sehr gro\u00dfe Sicherheit. Im Farbdoppler-Echokardiogramm stellte sich ein sehr kleiner Defekt im mittleren Bereich des muskul\u00e4ren Ventrikelseptums dar. Der rechte Ventrikel war normal gro\u00df und nicht druckbelastet. Solch ein Defekt ist h\u00e4modynamisch und daher f\u00fcr das Leben des Kindes unbedeutend, er verschlie\u00dft sich sehr oft spontan. Kinderkardiologische Kontrollen sind daher in der Regel unn\u00f6tig. Meist werden sie dennoch empfohlen, wenn das Herzger\u00e4usch weiter besteht, um die Familien zu beruhigen. Eine Endokarditisprophylaxe muss bei diesem Herzfehler nicht empfohlen werden. II 6.23.2 Herzrhythmusst\u00f6rungen II Fallbeispiel Die Mutter des sechs Jahre alten M\u00e4dchens bittet abends um einen dringenden Hausbesuch, weil ihre Tochter pl\u00f6tzlich ganz unruhig geworden sei und einen schnellen Herzschlag habe. Bei der Untersuchung war das M\u00e4dchen \u00e4ngstlich, blass, die Herzfrequenz betrug ca. 200/min. Ansonsten bestand kein pathologischer Organbefund. Die Situation hat sich wenige Minuten nach Eintreffen des Arztes und Trinken von kaltem, kohles\u00e4urehaltigem Mineralwasser normalisiert. Das Kind schlief danach ruhig die ganze Nacht. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Wie viel Rhythmusst\u00f6rung ist normal? \u2022 Rhythmusst\u00f6rungen: Sind sie harmlos oder bedeutungsvoll?\u2022 Sollen Medikamente gegeben werden oder keine? \u2022 Darf das Kind Sport treiben?Stellenwert in der GrundversorgungHerzrhythmusst\u00f6rungen bei Kindern sind h\u00e4ufigund h\u00e4ufig normal (\u203a Tab. 6.45). Jedes 10. Kind wird bis zum Erwachsenenalter einmal wegen St\u00f6rungen des Herzschlages beim Arzt vorgestellt. Am h\u00e4ufigsten sind Tachykardie oder durch die Atmung bedingte St\u00f6rungen des Sinusrhythmus. Viele Kinder und Jugendliche mit Herzrhythmusst\u00f6rungen k\u00f6nnen von ambulant t\u00e4tigen Allgemeinp\u00e4diatern richtig erkannt und eingeordnet werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF60": {
            "text": "Tab. 6.46 Normale HerzfrequenzH\u00e4ufige Vorstellungsanl\u00e4sse zur Abkl\u00e4rung sind Herzklopfen oder schneller Herzschlag. Verbunden mit Thoraxschmerzen, Synkopen, Schwindel oder Leistungsknick sind diese anamnestischen Angaben alarmierend. Werden anamnestisch Familienangeh\u00f6rige mit Herzrhythmusst\u00f6rungen oder pl\u00f6tzlichen Todesf\u00e4llen identifiziert, ist eine baldige Abkl\u00e4rung dringend erforderlich. Rhythmusst\u00f6rungen bei Kindern nach Herzoperationen oder im Rahmen von Erkrankungen sind immer ernsthaft.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF61": {
            "text": "Extrasystolen sind bei herzgesunden Kindern in Ruhe ebenfalls h\u00e4ufig und unbedeutend. Sie k\u00f6nnen vereinzelt, aber auch geh\u00e4uft in Bigeminus-oder Trigeminusform auftreten. Kriterien f\u00fcr gutartige ventrikul\u00e4re Extrasystolen sind: \u2022 Gesundes Herz mit normaler Ventrikelfunktion \u2022 Extrasystolen gleichen Ursprungs (monomorphes Bild) \u2022 Langes Koppelungsintervall (kein R auf T-Ph\u00e4nomen) \u2022 Extrasystolen werden unter Belastung weniger oder verschwinden \u2022 Kein Auftreten in Couplets, Salven oder kurzen Tachykardien Extrasystolen, die diese Kriterien nicht vollst\u00e4ndig erf\u00fcllen, m\u00fcssen weiter abgekl\u00e4rt werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF62": {
            "text": "und die Patientin f\u00fchlte sich beeintr\u00e4chtigt. Nach einer elektrophysiologischen Untersuchung mit anschlie\u00dfender komplikationsloser Katheterablation blieb sie symptomfrei. Das EKG war normalisiert. II 6 6.23.3 Bluthochdruck II Fallbeispiel Vater und Gro\u00dfmutter des 16 Jahre alten Leistungssportlers (Mountain running) haben einen erh\u00f6hten Blutdruck. Bei der sport\u00e4rzlichen Untersuchung des sehr muskul\u00f6sen und etwas \u00fcbergewichtigen Jugendlichen ist der RR 160/90 mmHg. Abgesehen von einer leichten atopischen Dermatitis ist er k\u00f6rperlich gesund. Er verneint, Drogen oder muskelaufbauende Pr\u00e4parate zu nehmen. EKG und Echokardiogramm sind normal. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Handelt es sich um einen \"Arztpraxishochdruck\" oder eine Hochdruckkrankheit? \u2022 Prim\u00e4re oder sekund\u00e4re Hypertonie? \u2022 Wann ist eine medikament\u00f6se Therapie erforderlich? \u2022 Darf der Jugendliche weiter Leistungssport betreiben? Bei Kindern und Jugendlichen liegt ein Bluthochdruck 1\u00b0 vor, wenn die 94. Perzentile des alters-oder l\u00e4ngenbezogenen Normalwertes anhaltend \u00fcberschritten ist. Bei Werten von 5 mmHg oberhalb der 99. Perzentile besteht ein Bluthochdruck 2\u00b0. Liegen die Werte \u00fcber den Normalwerten von Erwachsenen (130/85 mmHg), besteht immer ein Bluthochdruck. Werte von der 90. bis zur 94. Perzentile werden als hochnormal bezeichnet.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF63": {
            "text": "). Umfangreiche Blutuntersuchungen erbrachten keinen Hinweis auf eine sekund\u00e4re Hypertonie bei dem Jugendlichen. Nierenarterienstenosen wurden dopplersonografisch ausgeschlossen. Die Sportmedizin riet zu einer Gewichtsreduktion und zu weiterem Training und Wettk\u00e4mpfen. Da der Blutdruck sechs Monate sp\u00e4ter trotzdem erh\u00f6ht blieb, erhielt der Patient Lisinopril. Darunter sind die Werte stabil im Normalbereich. II LITERATUR AWMF-Leitlinie Nr . 023/040: Arterielle Hypertonie im Kindes-und Jugendalter . www .awmf .org/leitlinien/detail/ ll/023-040 .html (letzter Zugriff: 20 .1 .2017) . Biancaniello T . Innocent Murmurs . Circulation . 2005; 111: e20-e22 . Haas NA, Kleideiter U . Kinderkardiologie, Klinik und Praxis der Herzerkrankungen bei Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen . Stuttgart: Thieme, 2011 . II Fallbeispiel Die Eltern der gerade eben sechsj\u00e4hrigen Anna machen sich Sorgen wegen der zu geringen K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe. Sie misst 106 cm (ca. 2 cm < 3. Perz.) mit proportioniertem Wuchs (Sitzh\u00f6he 57 cm). Als Neugeborenes aus der 39. SSW hatte sie ein Geburtsgewicht von 3.000 g (ca. 25. Perz.) und einer K\u00f6rperl\u00e4nge von 48 cm (ca. 10. Perz.). Bisher ist sie immer gesund gewesen und zeigt keinerlei klinische Auff\u00e4lligkeiten. Bei der U8 mit vier Jahren war sie 94 cm gro\u00df (ca. 1 cm < 3. Perz.), bei der U9 vor einem Jahr 101 cm (ca. 1 cm < 3. Perz.). Ihr siebeneinhalbj\u00e4hriger Bruder ist 120 cm gro\u00df (10.-25. Perz.). Die K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfen der Eltern betragen 154 cm (Mutter) und 168 cm (Vater). II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Welche Angaben sind f\u00fcr die Ursache des Kleinwuchses ma\u00dfgeblich?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF64": {
            "text": "Abb. 6.91 24-Stunden-Blutdruckprofil vor Therapie. 85 % der systolischen und 25 % der diastolischen Werte sind erh\u00f6ht.[P298]   Das auxologische Kapitel (\u203a Kap. 3.1) im vorliegenden Handbuch widmet sich grunds\u00e4tzlichen Fragen des Wachstums und seiner Abweichungen. Au\u00dferdem liefert der Autor (M. Hermanussen) dort ein modernes Instrumentarium zur pr\u00e4zisen Beurteilung von Wachstumsverl\u00e4ufen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF65": {
            "text": "\u2022 Spezifische anamnestische Daten \u2022 Klinische Auff\u00e4lligkeiten \u2022 Die Wachstums-und Wachstumsgeschwindigkeitskurve des Kindes (\u203a Kap. 3.1) \u2022 Der aktuelle Stand der pubert\u00e4ren Reifezeichen nach Tanner (siehe Anhang) \u2022 Die Elterngr\u00f6\u00dfen (und die daraus abzuleitende Elternzielgr\u00f6\u00dfe, \u203a Kap. 3.1). Die Bestimmung des Knochenalters (nach den Tabellen von Bayley und Pinneau) als Indikator f\u00fcr das biologische (vs. kalendarische) Alter erg\u00e4nzt zusammen mit Laborparametern (siehe unten) die Abkl\u00e4rung. Ausgangspunkt ist immer ein auff\u00e4lliges Wachstum/ Wachstumsgeschwindigkeit. Endokrine Ausl\u00f6ser stellen dabei nur einen Teil der Ursachen dar. Des-halb sind immer auch die nichtendokrinen Wachstumsst\u00f6rungen mit zu betrachten. Grunds\u00e4tzlich unterscheidet man prim\u00e4re und sekund\u00e4re Kleinwuchsformen. Prim\u00e4rer Kleinwuchs: von Geburt an vorhanden, genetisch oder pr\u00e4-/perinatal verursacht \u2022 Sekund\u00e4rer Kleinwuchs im Laufe der Entwicklung entstanden (\"Perzentilenknick\") Die Unterscheidung zwischen einem proportionierten und disproportionierten Kleinwuchs ist differenzialdiagnostisch ebenfalls wichtig. Im zweiten Fall ist i. d. R. das Extremit\u00e4tenwachstum gegen\u00fcber dem K\u00f6rperstammwachstum st\u00e4rker beeintr\u00e4chtigt und oft ein Hinweis auf eine Skelettdysplasie oder metabolische Wachstumsst\u00f6rungen. Die Sitzh\u00f6he (siehe Anhang) gibt hier entscheidende Hinweise.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF66": {
            "text": "Basislabor (Wachstumsst\u00f6rung)\u2022 bei V. a. Hormonst\u00f6rung: IGF-1, IGF-BP3, TSH, fT 4 , fT3  , \u2022 bei V. a. nichtendokrine St\u00f6rungsbilder: Kreatinin, Ferritin, Eisen, Blutbild, Gewebe-Transglutaminase-Antik\u00f6rper, IgA Erweitertes Labor \u2022 Cortisol, 17\u03b1-OH-Progesteron, Prolaktin, Kalzium, Phosphat, alk. Phosphatase, Parathormon, Vitamin-D-Metabolite (25-Hydroxyvitamin D, 1,25 [OH]2-Vitamin D), Elektrolyte \u2022 Bei Dysmorphiebildern und ungekl\u00e4rtem Kleinwuchs: ggf. molekulargenetische Untersuchungen Knochenalterbestimmung M E R K E Bei einem unerkl\u00e4rten Kleinwuchs sollte immer auch eine genetische Abkl\u00e4rung erwogen werden! Verst\u00e4rkte Hinweise auf eine genetische Ursache ergeben sich insbesondere bei: \u2022 Intrauterinem Kleinwuchs mit postnatal deutlich anhaltender Wachstumsst\u00f6rung \u2022 Disproportioniertem Kleinwuchs (\"Sitzriesen\" bei relativ verk\u00fcrztem Extremit\u00e4tenwachstum) \u2022 Zus\u00e4tzlichen syndromalen Auff\u00e4lligkeiten, insbesondere fazialen Dysmorphien \u2022 Begleitenden Entwicklungsst\u00f6rungen (Sprache, Motorik, Verhalten, Kognition) \u2022 Auff\u00e4lligem Stammbaum mit weiteren kleinw\u00fcchsigen Verwandten \u2022 Begleitender sonst nicht erkl\u00e4rbarer Gedeihst\u00f6rung oder massiver Adipositasentwicklung Die wichtige erweiterte hormonelle Differenzialdiagnostik ist die Dom\u00e4ne der spezialisierten Kinderendokrinologie und beinhaltet z. B. Stimulations-und Funktionstests zur Wachstumshormonaussch\u00fcttung.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF67": {
            "text": "Nicht erforderlich: Laboruntersuchungen II 6.24.2 Fr\u00fch-und Sp\u00e4tentwickler II Fallbeispiel Der Mutter der dreij\u00e4hrigen Emilia f\u00e4llt auf, dass das M\u00e4dchen eine deutlich sichtbare Brustentwicklung zeigt. Schambehaarung hat sie aber nicht. Mit einer K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe von 95 cm f\u00e4llt sie unter den anderen Dreij\u00e4hrigen nicht auf. Mit zwei Jahren hat sie 86 cm, mit einem Jahr 75 cm gemessen. Emilias Mutter ist 173 cm gro\u00df. Der getrennt lebende Vater sei etwa 10 cm gr\u00f6\u00dfer. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Welche Angaben sind f\u00fcr die Ursachenfindung der Auff\u00e4lligkeit ma\u00dfgeblich? \u2022 Welche sinnvollen diagnostischen Ma\u00dfnahmen ergeben sich aus der Auff\u00e4lligkeit?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF68": {
            "text": "** Komplette vorzeitige Reifungsprozesse sind anders zu bewerten als isolierte (z. B. pr\u00e4mature Thelarche).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF69": {
            "text": "Mit einfachen Mitteln kann bei Reifeabkl\u00e4rungen in der Praxis eine rationale Differenzialdiagnostik gef\u00fchrt werden. Zu den Schl\u00fcssel-Instrumentarien geh\u00f6ren spezifische anamnestische Daten und klinische Auff\u00e4lligkeiten, die Wachstums-und Wachstumsgeschwindigkeitskurve des Kindes (\u203a siehe Anhang) und der aktuelle Stand der pubert\u00e4ren Reifezeichen nachTanner (siehe Anhang). Die Bestimmung des Knochenalters (nach den Tabellen von Bayley und Pinneau) als Indikator f\u00fcr das biologische (vs. kalendarische) Alter erg\u00e4nzen zusammen mit Laborparametern die Abkl\u00e4rung. Bei verfr\u00fchten bzw. versp\u00e4teten Pubert\u00e4tszeichen spielt neben der klinischen Einordnung (Tanner-Stadien, Wachstumsdaten) das Labor die wesentliche Rolle. Eine Ultraschalldiagnostik kann erg\u00e4nzende Informationen liefern. Pubert\u00e4tsentwicklung \u2022 Basislabor: -LH, FSH, Prolaktin, E2, Testosteron, DHEAS, 17\u03b1-OH-Progesteron, Elektrolyte -Ggf. Chromosomenbestimmung (Turner-Syndrom, Klinefelter-Syndrom) \u2022 Sonografische Beurteilung peripherer Dr\u00fcsenorgane (Nebenniere, Hoden, Ovar, Uterus): Volumen, Zysten, Tumor Die wichtige erweiterte hormonelle Differenzialdiagnostik ist die Dom\u00e4ne der spezialisierten Kinderendokrinologie und beinhaltet z. B. Funktionstests zur LH/FSH-Aussch\u00fcttung, die Kl\u00e4rung einer peripheren oder zentralen Pubertas praecox oder die Indikation zum MRT des Sch\u00e4dels. Behandlungsm\u00f6glichkeiten bei vorzeitiger oder verz\u00f6gerter Pubert\u00e4t erfordern spezialisierte endokrinologische Erfahrung. \u2022 Die Hormonbehandlung der pubert\u00e4ren Reifest\u00f6rung (GnRH-Agonist oder Sexualhormone) wird deshalb in aller Regel in Kooperation mit dem p\u00e4diatrischen Spezialisten durchgef\u00fchrt. . 6.49 Untere Grenzwerte der gestreckten Penisl\u00e4nge (SPL) im Kindesalter* (Mittelwert -2 SD) Von erheblicher praktischer Relevanz ist die Frage nach der Schilddr\u00fcsendiagnostik bei Neugeborenen, deren Mutter unter einer Autoimmunthyreoiditis leidet. Auf einen kurzen Nenner gebracht ist dann eine engmaschige Hormondiagnostik (TSH und fT 4 ) beim Neugeborenen n\u00f6tig, wenn sich bei der Mutter erh\u00f6hte thyreoidale Rezeptorantik\u00f6rper (TRAK) nachweisen lassen, die beim Neugeborenen zu einer Hyperthyreose f\u00fchren k\u00f6nnen. Diagnose: Hashimoto-Thyreoiditis \u2022 Zielf\u00fchrende anamnestische Angaben: Halsumfang (Alter) \u2022 Zielf\u00fchrende klinische Untersuchung: Sonografie (bei AI-Thyreoiditis: Struma mit wolkiger Binnentextur) \u2022 Sinnvolle erg\u00e4nzende Diagnostik: basale Laboruntersuchungen: TSH, fT 4 , (fT 3 ), TPO, TAK, TRAK, Blutzucker, ggf. augen\u00e4rztliche Untersuchung (bei V. a. M. Basedow) \u2022 Behandlungseinleitung und -kontrolle: je nach Schilddr\u00fcsenfunktion (Behandlung mit L-Thyroxin bei Hypothyreose), ansonsten (3-bis) 6-monatliche Kontrollen von TSH, fT 4 und sonografisch ermitteltem Schilddr\u00fcsenvolumen II 6.24.4 \"Viel Durst und Bauchschmerzen -zuckerkrank?\" II Fallbeispiel Der achtj\u00e4hrige Carlo ist schon seit mehreren Tagen krank und hat in den letzten Tagen vier Kilogramm an Gewicht abgenommen. Er hat andauernd Durst und klagt \u00fcber Bauchweh. Zuvor war er immer gesund gewesen. In der Familie sind keine \u00e4hnlichen St\u00f6rungsbilder bekannt. II Fragen zum Fallbeispiel \u2022 Welche Diagnostik ist unmittelbar geboten? \u2022 Welche Konsequenzen ergeben sich nach Best\u00e4tigung der Diagnose?Stellenwert in der GrundversorgungDie Diabetesmanifestation ist ein nicht ganz seltenes Ereignis in den Praxen. Jedes Jahr erkranken immerhin mindestens 2.000 Kinder unter 15 Jahren in Deutschland an einem Diabetes mellitus Typ 1. Der Typ-1-Diabetes ist damit die h\u00e4ufigste endokrine Erkrankung, die im Kindes-und Jugendalter \"ausbricht\". So sind laut Sch\u00e4tzungen in Deutschland ca. 30.000 Kinder und Jugendliche (bis zu 18 Jahren) betroffen (insgesamt leiden etwa 300.000 Menschen in Deutschland daran).Die Pr\u00e4valenz des Diabetes mellitus Typ 2 bei Jugendlichen nimmt in den letzten Jahren auch in Deutschland zu und korreliert mit der gleichsinnigen Zunahme der Adipositas. Man geht derzeit von einer Inzidenz von j\u00e4hrlich ca. zehn neu entdeckten Typ-2-Diabetikern unter 18 Jahren aus. Es besteht eine hohe Dunkelziffer.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF70": {
            "text": "Entwicklungsverz\u00f6gerung (sprachlich und motorisch); mentale Retardierung ab 2. Lebensjahr erkennbar \u2022 Makrozephalie, langes Gesicht, hohe Stirn, ausgepr\u00e4gtes Kinn, gro\u00dfe Ohren (abstehend) \u2022 Vergr\u00f6\u00dferte Hoden (meist erst nach der Pubert\u00e4t) \u2022 Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, z. T. aus dem autistischen Spektrum, Hyperaktivit\u00e4t \u2022 Muskul\u00e4re Hypotonie \u2022 Strabismus, Gelenk\u00fcberbeweglichkeit, Mitralklappenprolaps \u2022 Gastro\u00f6sophagealer Reflux \u2022 Rezidivierende Mittelohrentz\u00fcndungen \u2022 Epileptische Anf\u00e4lle Diagnosesicherung Die Diagnose Fragiles-X-Syndrom wird durch das Vorliegen einer Mutation im FMR1-Gen gesichert. Besondere Aufgaben der Grundversorgung Beim Fragilen-X-Syndrom sollte, um das Ausma\u00df der Erkrankung abzusch\u00e4tzen, \u2022 eine kontinuierliche Evaluation der Entwicklung vorgenommen und ein \u2022 individuelles F\u00f6rderprogramm erstellt werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF71": {
            "text": "-Wachstum: fr\u00fchzeitige Behandlung der Wachstumsst\u00f6rung mit STH ab 4.-5. Lj. erw\u00fcnscht (fr\u00fche Kooperation mit Endokrinologie) -Pubert\u00e4t: hormonelle Substitution (\u00d6strogen) ab 12-13 Jahren: Kooperation mit Endokrinologie -HBA 1c -\u00dcberwachung bei STH-Therapie (\u2192 path. Glucosetoleranz) -H\u00e4ufig sensineurale oder Mittelohr-Schwerh\u00f6rigkeit: regelm\u00e4\u00dfig H\u00f6rkontrolle -Ern\u00e4hrungs-(und Bewegungs-)anleitung: Adipositas nicht selten -Schilddr\u00fcse: TSH-, T3  /T 4 -und Antik\u00f6rperbestimmungen, da fr\u00fch Autoimmunerkrankungen (Hashimoto-Hypothyreose) -Hypertonie (h\u00e4ufig): regelm\u00e4\u00dfige RR-Kontrollen \u2022 Kooperation mit Spezialisten bei Vorliegen von -Herzvitium: regelm\u00e4\u00dfige klinische Untersuchung, Kooperation mit Kinderkardiologie -Fehlbildungen im Urogenitaltrakt: evtl. Kooperation mit p\u00e4diatrischer Nephrologie -Strabismus (h\u00e4ufig): Kooperation mit Ophthalmologe -Psychosoziale Unterst\u00fctzung, Selbsthilfegruppen etc. Das Mikrodeletionsyndrom 22q11.2 ist durch Fehlentwicklungen der 3. und 4. Schlundtasche gekennzeichnet. Das Vollbild ist auch als Di-George-Syndrom bekannt, welches mit einer Inzidenz von 1:4.000 auftritt. Es handelt sich um einen Oberbegriff f\u00fcr verschieden gro\u00dfe Mikrodeletionen. Die verschiedenen Symptome k\u00f6nnen unterschiedlich stark ausgepr\u00e4gt sein und teilweise auch komplett fehlen. Diagnosesicherung Das Mikrodeletionssyndrom 22q11 wird durch ein spezielles zytogenetisches Verfahren, die sogenannte Fluoreszenz-In-situ-Hybridisierung (FISH) gesichert, aber auch mittels Array-CGH ist der Verlust von genetischem Material zu detektieren. Aufgaben der Grundversorgung \u2022 Kalzium-und Vitamin-D-Substitution (70 % aller Patienten haben zumindest zeitweise eine Hypokalz\u00e4mie) mit entsprechender serologischer \u00dcberwachung \u2022 \u00dcberwachung von Wachstum und Entwicklung, ggf. Intervention \u2022 Kooperation mit entsprechenden Subspezialisten ggf. SPZ Noonan-Syndrom Das Noonan-Syndrom ist extrem variabel in seiner Auspr\u00e4gung und sollte in Betracht gezogen werden bei einer Kombination aus charakteristischer Fazies, Kleinwuchs, angeborenem Herzfehler, variabler mentaler Retardierung und ggf. Thoraxanomalien und Pterygium colli. Nach dem Down-Syndrom ist das Noonan-Syndrom, welches mit einer H\u00e4ufigkeit von 1:1.000 bis 1:2.500 auftritt, die zweith\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr angeborene Herzfehler. Am h\u00e4ufigsten treten Pulmonalklappenstenosen auf. Es konnte eine Vielzahl von urs\u00e4chlichen Mutationen in verschiedenen Genen nachgewiesen werden, teilweise mit Genotyp-Ph\u00e4notyp-Korrelation. F\u00fcr das Noonan-Syndrom sind Ver\u00e4nderungen in einer Vielzahl von Genen beschrieben worden. Es empfiehlt sich eine Stufen-bzw. Paneldiagnostik. Dabei werden in Abh\u00e4ngigkeit vom Ph\u00e4notyp und H\u00e4ufigkeit der einzelnen Mutationen die infrage kommenden Gene nacheinander untersucht bzw. mittels neuerer Verfahren (Next Generation Sequencing) innerhalb kurzer Zeit parallel sequenziert. Aufgaben der Grundversorgung \u2022 Diagnose stellen lassen und Differenzialdiagnose (Kooperation mit dem Genetiker) \u2022 Erh\u00f6htes Risiko von maligner Hyperthermie bei An\u00e4sthesie beachten \u2022 Im Verlauf der Kindheit nach Begleiterkrankun-Prader-Willi-Syndrom Das Prader-Willi-Syndrom ist gekennzeichnet durch \u2022 eine Kombination aus Muskelhypotonie mit Gedeihst\u00f6rung in der S\u00e4uglingszeit und \u2022 einem unkontrollierbaren Essverhalten mit Adipositas in sp\u00e4teren Jahren. In den meisten F\u00e4llen wird eine m\u00e4\u00dfige mentale Retardierung beobachtet. Die H\u00e4ufigkeit liegt zwischen 1:15 000 und 1:30 000. Erscheinungsbild \u2022 Muskelhypotonie mit Trinkschw\u00e4che (\"floppy infant\") in der S\u00e4uglingszeit (h\u00e4ufig Sondenern\u00e4hrung notwendig) \u2022 Etwa ab dem 3. Lebensjahr: unkontrollierbare Hyperphagie mit Adipositas und sekund\u00e4ren Komplikationen \u2022 Verz\u00f6gerte motorische Entwicklung \u2022 Kleinwuchs \u2022 M\u00e4\u00dfige mentale Retardierung, vor allem Lernbehinderung (St\u00f6rung des Kurzzeitged\u00e4chtnisses und der Abstraktionsf\u00e4higkeit) \u2022 Hypogonadismus, meistens Unfruchtbarkeit Beim Prader-Willi-Syndrom liegen die krankheitsverursachenden Gene auf Chromosom 15q11.2-q13. Da es zu komplexen Ver\u00e4nderungen an dem Locus kommen kann (Imprinting Region), empfiehlt sich auch hier eine Stufendiagnostik, bei der die h\u00e4ufigsten Ver\u00e4nderungen zuerst untersucht werden. Besondere Aufgaben der Grundversorgung \u2022 Ern\u00e4hrung: -S\u00e4uglingszeit: bei 95 % der Kinder Ern\u00e4hrung \u00fcber Sonde in den ersten Lebensmonaten erforderlich. -Sp\u00e4ter bei Hyperphagie: Restriktion der Kalorienzufuhr, gut ausgewogene Kost. Verhaltenstherapeutische Unterst\u00fctzung. Fr\u00fchzeitig versuchen, das Essverhalten positiv zu beeinflussen. Da die Kinder h\u00e4ufig jedoch keinerlei S\u00e4ttigungsgef\u00fchl zeigen und teilweise auch zu nicht-essbaren Dinge greifen, ist diese Aufgabe oft m\u00fchsam und frustrierend. \u2022 Kooperation mit Endokrinologie: -Fr\u00fchzeitige Wachstumshormontherapie ab 2.-4. Lj. (verbessert neben der Wachstumsstimulation vor allem die allgemeine Stoffwechsellage, die muskul\u00e4re Hypotonie und Motilit\u00e4t sowie das Essverhalten) -H\u00e4ufig generelle hypothalamische Insuffizienz (Kooperation mit Endokrinologie) -Hypogonadismus (Kooperation mit Endokrinologie) \u2022 Entwicklungsf\u00f6rderung (Fr\u00fchf\u00f6rderstelle und/ oder Krankengymnastik und/oder Logop\u00e4die) \u2022 Typische Verhaltensprobleme antizipieren und (evtl. in Kooperation mit Spezialambulanz) angehen \u2022 Psychosoziale Unterst\u00fctzung Achondroplasie Achondroplasie ist die h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr einen dysproportionierten Kleinwuchs (H\u00e4ufigkeit 1:20 000). Die Betroffenen haben kurze Arme und Beine und eine charakteristische Fazies mit prominenter Stirn (\"frontal bossing\"). Intelligenz und Lebenserwartung sind im Normbereich. Vererbung autosomal-dominant, jedoch handelt es sich in ca. 80 % der F\u00e4lle um de novo-Mutationen, bei denen die Eltern nur ein sehr geringes Risiko haben, ein weiteres Kind mit Achondroplasie zu bekommen. Erscheinungsbild \u2022 Rhizomele Extremit\u00e4tenverk\u00fcrzung \u2192 Kleinwuchs \u2022 Gro\u00dfer Kopf mit prominenter Stirn, flache Nasenwurzel und Mittelgesichtshypoplasie \u2022 Brachydaktylie, ggf. mit Dreizackhand \u2022 Streckdefizit im Ellenbogengelenk, Genu varum, Lendenlordose \u2022 Spezifische radiologische Zeichen wie z. B. generalisierte Ver\u00e4nderungen an den Metaphysen, Strahlendurchl\u00e4ssigkeit der proximalen Femora, abgerundete Ilia mit horizontalen Acetabulae, ggf. Spinalkanalstenose Die Diagnose Achondroplasie kann anhand charakteristischer klinischer und radiologischer Merkmale gestellt werden. Man findet bei 99 % der Patienten eine urs\u00e4chliche Mutation im FGFR3-Gen. Aufgaben der Grundversorgung \u2022 Kinder mit hohem Risiko f\u00fcr schwere Kompli-\u2022 H\u00e4ufige Probleme: verz\u00f6gerte motorische Entwicklung, rekurrierende Mittelohrentz\u00fcndungen, Schwerh\u00f6rigkeit, Genua vara, Adipositas \u2022 Psychosoziale Unterst\u00fctzung notwendig, Anpassen des Lebensumfeldes \u2022 Vorbeugung von orthop\u00e4dischen und neurologischen Problemen: -Gerader Sitz ohne Rundr\u00fccken, Kopf immer gut abst\u00fctzen, also keine Schaukeln, Gehfrei, Rucksacktragevorrichtung, Bauchtraget\u00fccher etc. -Sport: keine Gymnastik, Tauchen, Trampolins, Kontaktsportarten -An\u00e4sthesie: Risiko von Medullakompression bei Intubation beachten Bei der Achondroplasie k\u00f6nnen ggf. operative Eingriffe bei funktionellen Beschwerden in Erw\u00e4gung gezogen werden. Auch Beinverl\u00e4gerungsoperationen sind m\u00f6glich. Eine intrauterine Alkoholexposition kann beim Kind zu einer Reihe von Missbildungen, Entwicklungs-und Verhaltensst\u00f6rungen f\u00fchren. Man fasst diese unter dem Oberbegriff Fetale Alkoholspektrumst\u00f6rung (FASD) zusammen. Dazu geh\u00f6ren: \u2022 Vollbild des fetalen Alkoholsyndroms (FAS) \u2022 Partielles fetales Alkoholsyndrom (pFAS)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "\u2022 B-Bild: Ovale Form, m\u00e4\u00dfige inhomogene Echogenit\u00e4t, Struktur erhalten (echoarmer Randsaum, echoreiches Mark), Hilus als wei\u00dfer Streifen erkennbar und somit dichter wirkend, L/S-Ratio (long to short axis ratio) \u2265 2 (\u203a Abb. 6.83) \u2022 Doppler-Sonografie: Kleiner Gef\u00e4\u00dfbaum zieht vom Hilus ausgehend f\u00e4cherf\u00f6rmig in die Peripherie (\u203a Abb. 6.85) Maligne Lymphknoten:\u2022 B-Bild: Rund/kugelig, echoarm, homogene Struktur ohne Differenzierung Hilus/Medulla; L/S-Ratio (long to short axis ratio) < 2 (\u203a Abb. 6 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 228,
                    "text": "6.83)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 497,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "Diagnostik und Einteilung der verschiedenen Thalass\u00e4mieformen erfolgt durch die Hb-Elektrophorese. Thalass\u00e4mien werden in die Alpha-und Beta-Thalass\u00e4mien (Formen mit fehlenden oder zu gering produzierten alpha-oder beta-Globinketten) unterteilt (\u203a Tab. 6.41).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6"
        },
        {
            "text": "Auch wenn dieses Problem in der Grundversorgung selten auftritt, sei trotzdem angemerkt: Der fr\u00fchzeitige Beginn einer Chelattherapie kann das Auftreten der Sp\u00e4tfolgen stark verz\u00f6gern (Klinikeinweisung, H\u00e4matologe).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beratung und Behandlung"
        },
        {
            "text": "Die Versorgung von Thalass\u00e4miepatienten gelingt -je nach Schweregrad der Erkrankung -in der Zusammenarbeit und den Absprachen mit den zust\u00e4ndigen h\u00e4matologischen Zentren/Schwerpunktpraxen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00dcberwachung in der Grundversorgung:"
        },
        {
            "text": "Sichelzellerkrankungen sind neben den Thalass\u00e4mien die h\u00e4ufigsten erblichen H\u00e4moglobinopathien (Punktmutation im Beta-Globin-Genlokus), etwa 400.000 Personen in Deutschland sind symptomfreie Merkmalstr\u00e4ger (HbS-Tr\u00e4ger \u2022 Ungekl\u00e4rte schwere Infektionen \u2022 Schmerzkrisen mit verschiedenster Lokalisation resultieren durch die vaskul\u00e4re Stapelung der verformten Erythrozyten mit konsekutiver Infarzierung der Gef\u00e4\u00dfe und Nekrose der abh\u00e4ngigen Gewebe Andere, deutlich seltenere Formen der An\u00e4mien im Kindesalter werden hier nicht besprochen. Hinweise dazu ergeben sich aus dem Diagnoseschema und in den entsprechenden Publikationen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sichelzellerkrankung (HbS-Erkrankung)"
        },
        {
            "text": "Die Zahl der Sichelzellpatienten vor den zurzeit stattfindenden Zuz\u00fcgen in Deutschland betrug ca. 1.500, was in etwa der Anzahl von leuk\u00e4miekranken Kindern/Jahr entspricht. Die Anzahl der Patienten wird sich in Zukunft deutlich erh\u00f6hen, wenn mehr Menschen aus den L\u00e4ndern mit einer hohen Inzidenz nach Deutschland kommen (\u203a Abb. 6.89).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Bei Amira wurde in der beschriebenen Konstellation an eine Schmerzkrise im Rahmen einer Sichelzellerkrankung gedacht, eine sofortige Schmerzbehandlung eingeleitet und das Kind station\u00e4r eingewiesen.Eine genaue Anamnese erfolgte anschlie\u00dfend mithilfe eines Dolmetschers. Fr\u00fchere Schmerzkrisen im Herkunftsland wurden angegeben und \"dass das Kind etwas mit dem Blut hat\". W\u00e4hrend des Klinikaufenthalts konnte das Vorliegen einer HbS-H\u00e4moglobinopathie elektrophoretisch gesichert werden. Amira wurde zur weiteren ambulanten Betreuung an eine h\u00e4matologische Spezialambulanz \u00fcberwiesen.Die Eltern und Geschwister wurden vom p\u00e4diatrischen Grundversorger im Rahmen einer sp\u00e4teren Behandlung der Patientin aufgefordert, sich ebenfalls auf das Vorliegen einer Sichelzellan\u00e4mie untersuchen zu lassen. II Patienten mit AV-Block I\u00b0 und II\u00b0 sind meistens asymptomatisch. Sie werden regelm\u00e4\u00dfig kontrolliert, eine Therapie richtet sich gegen behandelbare Ursachen. Bei einem AV-Block II\u00b0 Mobitz II muss man einen \u00dcbergang in einen totalen AV-Block (III\u00b0) bef\u00fcrchten.Patienten mit AV-Block III\u00b0 werden h\u00e4ufig mit einem Schrittmacher versorgt, um einen pl\u00f6tzlichen Herztod oder eine Herzinsuffizienz zu verhindern.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Komplette Blockierungen des rechten oder des linken Tawara-Schenkels sind bei Kindern meist Folge einer Herzoperation. Nach Operation einer Fallot-Tetralogie hat der \u00fcberwiegende Teil der Patienten einen kompletten Rechtsschenkelblock, nach Verschluss eines VSD sind es 20-50 %. Der linke Tawara-Schenkel wird gelegentlich bei Operationen im Ausflusstrakt des linken Ventrikels gesch\u00e4digt. Andere Ursachen sind entz\u00fcndliche oder degenerative Herzerkrankungen, Volumenbelastungen oder Erkrankungen der Koronararterien. Da der links anteriore Tawara-Schenkel und der rechte Tawara \u2022 Welche differenzialdiagnostischen \u00dcberlegungen sind anzustellen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 572,
                    "end": 578,
                    "text": "Tawara",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Intraventrikul\u00e4re Leitung"
        },
        {
            "text": "Schilddr\u00fcsenerkrankungen z\u00e4hlen ebenfalls zu den h\u00e4ufigeren endokrinen St\u00f6rungsbildern. Die Inzidenz f\u00fcr die konnatale (angeborene) Hypothyreose betr\u00e4gt 1 Erkrankung pro 3.500 Neugeborene pro Jahr (entsprechend ca. 200 Neuerkrankungen pro Jahr).Die Diagnose einer Hashimoto-Thyreoiditis wird seit 20-25 Jahren zunehmend h\u00e4ufiger gestellt. Die Pr\u00e4valenz im Kindes-und Jugendalter f\u00fcr diese T-Zell-abh\u00e4ngige Autoimmunerkrankung der Schilddr\u00fcse liegt bei ca. 1-5 %. M\u00e4dchen sind etwa 5-mal so h\u00e4ufig betroffen wie Jungen. Manifeste Hypothyreosen entwickeln sich in etwa 10 %.Kinder mit Trisomie 21 oder Turner-Syndrom sind von Schilddr\u00fcsenerkrankungen deutlich h\u00e4ufiger betroffen.\u2022 Kinder mit einer Trisomie 21 haben eine Pr\u00e4valenz von knapp 2 % einer manifesten und von 25 % einer latenten Hypothyreose (TSH > 10 \u00b5g/ dl bei normalen T4-Werten). Die Inzidenz der konnatalen Hypothyreose ist bei diesen Kindern 250-mal h\u00f6her als in der Allgemeinbev\u00f6lkerung, die einer Autoimmunthyreoiditis auf das 10-Fache erh\u00f6ht.\u2022 M\u00e4dchen mit Turner-Syndrom zeigen in 15-20 % eine Hypothyreose, die Inzidenz der Hashimoto-Thyreoiditis ist um das 10-bis 20-Fache erh\u00f6ht. Die Inzidenz im Kindes-und Jugendalter f\u00fcr die viel seltenere Hyperthyreose bei M. Basedow liegt bei 1 Erkrankung pro 100.000 Einwohner pro Jahr.Als Struma wird eine Schilddr\u00fcsenvergr\u00f6\u00dferung bezeichnet. Die vor Jahrzehnten h\u00e4ufigste durch einen Jodmangel verursachte Form einer Struma (Jodmangelkropf) ist heute eine Rarit\u00e4t geworden. Strumen auf dem Boden einer Autoimmunerkrankung der Schilddr\u00fcsen haben ihr den Rang abgelaufen.Schilddr\u00fcsenknoten sind bei jungen Kindern sehr selten und lassen sich erst bei 10-bis 18-J\u00e4hrigen 6 mit einer Pr\u00e4valenz von 0,6 % nachweisen. An eine Malignit\u00e4t mit der Notwendigkeit einer speziellen Diagnostik ist insbesondere bei Knoten > 1 cm Durchmesser zu denken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stellenwert in der Grundversorgung"
        },
        {
            "text": "Schilddr\u00fcsenfunktionsst\u00f6rungen k\u00f6nnen angeboren oder erworben sein. Die Schilddr\u00fcse kann in ihrer Funktion, d. h. der Aussch\u00fcttung von Schilddr\u00fcsenhormon, eu-, hyper-oder hypothyreot sein.Das Schilddr\u00fcsenvolumen ist unauff\u00e4llig (normal), vergr\u00f6\u00dfert oder verkleinert. Von einer Struma spricht man, wenn das Schilddr\u00fcsenvolumen oberhalb des Normbereichs liegt, der sich alters-, geschlechts-und regionenspezifisch unterscheidet. Bislang hat sich noch keine einheitliche Normierung durchsetzen k\u00f6nnen.Normalerweise besteht eine regelrechte anatomische Lage der Schilddr\u00fcse (normotop), selten liegt sie irregul\u00e4r (ektop), z. B. bei der Zungengrundstruma. Schilddr\u00fcsenknoten sind oft ein Zufallsbefund bei Jugendlichen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Kinder und Jugendliche mit einer Schilddr\u00fcsenfunktionsst\u00f6rung stellen sich insbesondere mit folgenden Auff\u00e4lligkeiten vor: \u2022 Alkoholbedingte Geburtsdefekte (ARBD) Eine Alkoholexposition w\u00e4hrend der fetalen Entwicklung kann eine hirnorganische St\u00f6rung verursachen im Sinne einer statischen Enzephalopathie. Die neurokognitiven und Verhaltensprobleme bestehen das ganze Leben \u00fcber, sind aber durch individuelle F\u00f6rderung beeinflussbar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Erscheinungsbild"
        },
        {
            "text": "Es besteht ein Dosis-Wirkungs-Effekt: Die Sch\u00e4den nehmen zu mit der Menge, der Dauer und der H\u00f6he der Alkoholexposition. Eine sichere Grenze, unterhalb der Alkohol unsch\u00e4dlich ist, l\u00e4sst sich nicht angeben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Plus-Symptomatik (\u00dcberfunktion)"
        },
        {
            "text": "Man sch\u00e4tzt, dass ca. 15 %-30 % der Schwangeren wiederholt Alkohol konsumieren.Die Pr\u00e4valenz des fetalen Alkoholsyndroms wird auf 0,2 bis 8,2/1.000 Geburten in Europa gesch\u00e4tzt. Verglichen mit anderen angeborenen oder genetischen Erkrankungen kommt das FAS sehr h\u00e4ufig vor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bedeutung f\u00fcr die Grundversorgung: Pr\u00e4valenz"
        },
        {
            "text": "Eine fr\u00fchzeitige Diagnose ist wichtig. Ziele sind: Unterst\u00fctzungen einleiten und sekund\u00e4re Erkrankungen verhindern. Vermieden werden m\u00fcssen dabei Stigmatisierung und Schuldgef\u00fchle bei den Eltern, die das Zusammenleben weiter erschweren.Die Diagnose FAS wird bei Auff\u00e4lligkeiten in folgenden vier ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik und Diagnose"
        },
        {
            "text": "Wichtig bei allen genetischen und konnatalen Erkrankungen ist die interdisziplin\u00e4re medizinische und psychosoziale Betreuung (teilweise bestehen Spezialsprechstunden, z. B. in SPZ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M E R K E"
        }
    ]
}