{
    "paper_id": "14525c903f28398a9f74ad107a0cb3bf3ce90dd2",
    "metadata": {
        "title": "Actualit\u00e9s Maladies Respiratoires Revue des Organe Officiel de la Soci\u00e9t\u00e9 de Pneumologie de Langue Fran\u00e7aise Pneumo P\u00e9diatrie : l'asthme de l'enfant",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Lejeune",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 de pneumologie-allergologie p\u00e9diatrique",
                    "location": {
                        "addrLine": "p\u00f4le enfant"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Carsin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Timone Enfants",
                    "location": {
                        "addrLine": "264, rue Saint Pierre",
                        "postCode": "13385",
                        "settlement": "Marseille",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Hadchouel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Universitaire Necker-Enfants Malades",
                    "location": {
                        "addrLine": "149 rue de S\u00e8vres",
                        "postCode": "75743, Cedex 15",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Blanchon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Mordacq",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 de pneumologie-allergologie p\u00e9diatrique",
                    "location": {
                        "addrLine": "p\u00f4le enfant"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Thumerelle",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 de pneumologie-allergologie p\u00e9diatrique",
                    "location": {
                        "addrLine": "p\u00f4le enfant"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Deschildre",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 de pneumologie-allergologie p\u00e9diatrique",
                    "location": {
                        "addrLine": "p\u00f4le enfant"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Le type de virus responsable des infections respiratoires de la petite enfance n'est pas associ\u00e9 au risque de d\u00e9velopper un asthme. B\u00f8nnelykke K, Hawwa Vissing N, Sevelsted A et al. Association between respiratory infections in early life and later asthma is independent of virus type. J Allergy Clin Immunol 2015;136:81-6. Utilit\u00e9 d'un score clinique pour pr\u00e9dire des r\u00e9sultats du traitement du syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil. Rosen C, Wang R, Taylor G, et al. Utility of symptoms to predict treatment outcomes in obstructive sleep apnea syndrome. Pediatrics 2015;135:e662-671.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les auteurs ne d\u00e9clarent aucun lien d'int\u00e9r\u00eats. C omplexe, l'asthme de l'enfant\u2026 complexe car il s'agit du d\u00e9but de l'histoire, que les m\u00e9canismes qui l'initient sont multiples et diverses, complexe aussi car les donn\u00e9es de travaux ant\u00e9rieurs sont parfois remises en cause, notamment la pr\u00e9-\u00e9minence des rhinovirus comme acteur cl\u00e9 de l'initiation. Mieux comprendre les racines de l'asthme et entrevoir de nouveaux m\u00e9canismes comme autant de pistes de traitement ont pr\u00e9valu dans le choix des premiers papiers pr\u00e9sent\u00e9s : l'association entre virus et asthme, puis le remodelage, enfin le traitement par macrolides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Liens d'int\u00e9r\u00eats"
        },
        {
            "text": "Autre situation fr\u00e9quente chez l'enfant : le syndrome des apn\u00e9es obstructives du sommeil (SAOS). L'augmentation des demandes de polysomnographie rend l'accessibilit\u00e9 \u00e0 l'examen difficile. Il parait important de cibler les patients fortement suspects de SAOS avant d'envisager d'autres examens ou prise en charge. On entrevoit donc le r\u00f4le d'un *Auteur correspondant. Adresse e-mail : antoine.deschildre@chru-lille.fr (A. Deschildre). score \u00e9tabli par questionnaire. C'est l'un d'eux qui est pr\u00e9sent\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Liens d'int\u00e9r\u00eats"
        },
        {
            "text": "D'autres maladies que l'asthme trouvent leur origine dans l'enfance. Ainsi, les s\u00e9quelles de la dysplasie pulmonaire, cons\u00e9quence de l'immaturit\u00e9 pulmonaire des pr\u00e9matur\u00e9s pourraient favoriser l'\u00e9mergence d'une BPCO, avec une susceptibilit\u00e9 li\u00e9e notamment \u00e0 la longueur des t\u00e9lom\u00e8res. Une superbe \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en France \u00e0 partir de la cohorte EPIPAGE (\u00c9tude EPId\u00e9miologique sur les Petits Ages Gestationnels), \u00e0 partir de la mesure de longueur des t\u00e9lom\u00e8res chez 236 anciens pr\u00e9matur\u00e9s et 38 contr\u00f4les, qui ont aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 l'adolescence d'une exploration pulmonaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Liens d'int\u00e9r\u00eats"
        },
        {
            "text": "Enfin, les maladies infectieuses sont une part importante de la pneumop\u00e9diatrie. Pr\u00e9dire le diagnostic de pneumopathie reste une gageure, comme l'illustre le dernier article. La radio de thorax a encore de beaux jours devant elle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Liens d'int\u00e9r\u00eats"
        },
        {
            "text": "Les infections des voies a\u00e9riennes respiratoires inf\u00e9rieures dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de vie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites comme facteur de risque de d\u00e9velopper un asthme. Cette association a conduit \u00e0 l'\u00e9tude du r\u00f4le sp\u00e9cifique du type de virus respiratoire en cause tel que le rhinovirus ou le virus respiratoire syncytial dans le d\u00e9veloppement de l'asthme [1, 2] . Plusieurs virus respiratoires et bact\u00e9ries entrainent les m\u00eames sympt\u00f4mes respiratoires [3] . L'objectif de l'\u00e9tude est d'\u00e9tudier de fa\u00e7on prospective l'association entre le type de virus ou de bact\u00e9rie responsable d'infections respiratoires de la petite enfance et le d\u00e9veloppement ult\u00e9rieur d'un asthme.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 347,
                    "end": 350,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 353,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 447,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les enfants \u00e9tudi\u00e9s sont issus de la cohorte n\u00e9onatale COPSAC (Copenhague Prospective Study on Asthma in Childhood) 2 000 qui a inclus 411 nouveau-n\u00e9s \u00e0 un mois de vie issus de m\u00e8res asthmatiques en excluant les nouveau-n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s et ceux suspects de pathologies chroniques avant inclusion. Pendant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es de vie, lors d'\u00e9pisodes infectieux respiratoires (durant plus de trois jours) une aspiration naso-pharyng\u00e9e \u00e9tait pratiqu\u00e9e \u00e0 la recherche de ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 469,
                    "end": 471,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel et m\u00e9thode"
        },
        {
            "text": "Le r\u00e9sultat principal de l'\u00e9tude est qu'il n'y a pas d'association avec le type de virus ou bact\u00e9rie entrainant des infections respiratoires dans la petite enfance et la survenue d'un asthme \u00e0 l'\u00e2ge de sept ans. L'\u00e9tude sugg\u00e8re que le nombre d'\u00e9pisodes respiratoires de la petite enfance est le risque principal de d\u00e9velopper un asthme plut\u00f4t que le type de virus ou de bact\u00e9rie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "La force principale de l'\u00e9tude est qu'il s'agit d'une \u00e9tude de cohorte n\u00e9onatale avec peu de perdu de vue et un suivi r\u00e9gulier des enfants. Les \u00e9tudes pr\u00e9c\u00e9dentes sugg\u00e9raient le r\u00f4le du rhinovirus et du VRS dans le d\u00e9veloppement d'un asthme mais les donn\u00e9es \u00e9taient issues d'un nombre plus faible de patients [1, 4] . Les enfants avec une infection respiratoire basse due \u00e0 un rhinovirus avaient un risque plus important de d\u00e9velopper un asthme plus tard par rapport aux enfants ne pr\u00e9sentant pas d'infection. Cependant, il pouvait s'agir d\u00e9j\u00e0 du d\u00e9but d'un asthme ou bien l'infection en elle m\u00eame (et non le type de virus) qui peut engendrer un asthme.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 312,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 315,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Il s'agit de la 1 re \u00e9tude qui a \u00e9tudi\u00e9 l'association de la pr\u00e9sence de bact\u00e9rie dans les aspirations naso-pharyng\u00e9es et le risque de d\u00e9velopper un asthme et qui n'a pas montr\u00e9 d'association.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Les limites de l'\u00e9tude sont qu'il s'agit d'une \u00e9tude observationnelle ne permettant pas de conclure sur l'effet des causes potentielles des infections virales respiratoires. Par ailleurs, du fait de la taille de l'\u00e9tude, l'effet de la pr\u00e9sence ou non d'une sensibilisation n'a pas pu \u00eatre \u00e9tudi\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Le nombre d'\u00e9pisodes respiratoires les premi\u00e8res ann\u00e9es de vie et non pas l'agent responsable des sympt\u00f4mes respiratoires \u00e9tait associ\u00e9 avec le risque de d\u00e9velopper un asthme. Les prochaines \u00e9tudes doivent donc s'int\u00e9resser \u00e0 la susceptibilit\u00e9 et \u00e0 la r\u00e9ponse de l'h\u00f4te aux infections respiratoires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Le nombre d'\u00e9pisodes infectieux respiratoires durant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es de vie est le risque principal de d\u00e9velopper un asthme \u00e0 sept ans plut\u00f4t que le type de virus ou de bact\u00e9rie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nouvelles connaissances"
        },
        {
            "text": "Chez les enfants dont la m\u00e8re est asthmatique, le nombre d '\u00e9pisodes infectieux respiratoires durant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es de vie est associ\u00e9 \u00e0 l'asthme \u00e0 l'\u00e2ge de sept ans. Le type d'agent infectieux n'est pas associ\u00e9 \u00e0 l'asthme. Les \u00e9tudes devraient \u00e0 l'avenir se focaliser sur l'\u00e9tude de la susceptibilit\u00e9 aux infections.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nouvelles connaissances"
        },
        {
            "text": "Le type de virus retrouv\u00e9 n'est pas un facteur de risque d'asthme : N'y aurait t'il pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9aliser des virologies nasales en pratique courante ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour la pratique"
        },
        {
            "text": "Le nombre d'\u00e9pisodes respiratoires de la petite enfance est un facteur de risque de d\u00e9velopper un asthme plus tard : Ne faudrait-il pas \u00eatre plus vigilant chez les enfants pr\u00e9sentant des infections respiratoires r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et un terrain familial \u00e0 risque ( Fig. 1 [4] . Concernant la structure des voies a\u00e9riennes en fonction du temps, l'\u00e9paisseur de la RBM \u00e9tait significativement plus fine dans le groupe 1 que dans le groupe 2 (p = 0,02) ou dans le groupe 3, et donc fortement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge (p = 0,01, r = 0,62), la surface du muscle lisse bronchique ne diff\u00e9rait pas entre les deux groupes (p = 0,34), le nombre de vaisseaux \u00e9tait significativement plus \u00e9lev\u00e9 dans le groupe 1 que dans le groupe 2 (p = 0,02) ou 3 (p = 0,05). Il n'y avait pas de diff\u00e9rence en ce qui concerne le pourcentage d'int\u00e9grit\u00e9 \u00e9pith\u00e9liale, bas dans l'ensemble de la population. Concernant l'inflammation au sein des voies a\u00e9riennes, il n'y avait pas de diff\u00e9rence en ce qui concerne la cytologie des lavages broncho-alv\u00e9olaires mais les biopsies des enfants du groupe 1 contenaient plus de cellules inflammatoires que celles des enfants du groupe 2 (p = 0,03), avec moins d'\u00e9osinophiles. Il n'y avait pas de corr\u00e9lation entre l'inflammation observ\u00e9e et les modifications structurelles des voies a\u00e9riennes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 261,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Pour la pratique"
        },
        {
            "text": "Le statut atopique avait un impact avec augmentation de la surface de muscle lisse bronchique chez les enfants d'\u00e2ge pr\u00e9scolaires atopiques. Il n'y avait aucune diff\u00e9rence entre les deux ph\u00e9notypes d\u00e9crits dans l'asthme du jeune enfant : viroinduit et facteurs d\u00e9clenchant multiples.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour la pratique"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude confirme l'existence d'un remodelage se d\u00e9veloppant d\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es, \u00ab dynamique \u00bb \u00e0 la fois au niveau de la membrane basale, des glandes muqueuses, des vaisseaux et des muscles. Il ne semble pas exister de corr\u00e9lation avec l'inflammation, et l'\u00e9osinophilie, comme cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 par Baraldo et al [4] . On peut donc s'interroger sur l'impact des traitements anti-inflammatoires comme les corticost\u00e9ro\u00efdes inhal\u00e9s sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 331,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Le muscle lisse bronchique pourrait avoir une place privil\u00e9gi\u00e9e dans le remodelage favorisant sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. Ce m\u00e9canisme semble particuli\u00e8rement pr\u00e9sent en cas d'atopie, ce qui est \u00e0 mettre en relation avec les r\u00e9sultats des \u00e9tudes in vitro. En effet, Gounni et al ont montr\u00e9 la pr\u00e9sence du r\u00e9cepteur fonctionnel de haute affinit\u00e9 des immunoglobulines E (Fc\u03b5R1) sur les cellules musculaires bronchiques [5] et Roth et al ont montr\u00e9 que la stimulation de ce r\u00e9cepteur entra\u00eene une prolif\u00e9ration cellulaire [6] . Ces cellules musculaires pourraient constituer une cible th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 405,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 504,
                    "end": 507,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Une premi\u00e8re limite dans cette \u00e9tude est l'absence de patients contr\u00f4les, notamment pour des raisons \u00e9thiques en p\u00e9diatrie. Ceci ne permet pas de d\u00e9terminer si les diff\u00e9rences li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge observ\u00e9es au niveau des structures des voies a\u00e9riennes sont li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9volution de la maladie asthmatique ou au d\u00e9veloppement physiologique des voies a\u00e9riennes. De plus, cette \u00e9valuation transversale ne permet pas de se prononcer sur le caract\u00e8re \u00e9volutif du remodelage et de l'inflammation chez un m\u00eame patient. Enfin, les enfants s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e9taient tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res, il semble difficile d'extrapoler ces r\u00e9sultats \u00e0 une population d'enfants asthmatiques moins s\u00e9v\u00e8res. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Les exacerbations respiratoires basses sifflantes r\u00e9currentes sont fr\u00e9quentes chez le jeune enfant pouvant concerner 14 \u00e0 26 % des enfants de moins de six ans. La morbidit\u00e9 associ\u00e9e est importante avec de nombreuses consultations m\u00e9dicales et hospitalisations. Les m\u00e9canismes \u00e0 l'origine de ces exacerbations ne sont pas totalement \u00e9lucid\u00e9s avec une interaction entre un terrain immunitaire propice et les infections virales, mais probablement \u00e9galement les infections bact\u00e9riennes [1] . Le ph\u00e9notype d'asthme intermittent s\u00e9v\u00e8re est sp\u00e9cifique de cette jeune population avec des enfants pr\u00e9sentant des exacerbations sifflantes s\u00e9v\u00e8res au moment des infections sans sympt\u00f4mes intercritiques [2] . Les traitements conventionnels de l'asthme n'ont que peu d'efficacit\u00e9 dans cette population et le but de ce travail \u00e9tait de d\u00e9terminer quel \u00e9tait l'impact de l'azithromycine (AZI) d\u00e9marr\u00e9e pr\u00e9cocement sur l'intensit\u00e9 des exacerbations.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 482,
                    "end": 485,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 691,
                    "end": 694,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentation"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'un essai randomis\u00e9 en double aveugle sur deux groupes parall\u00e8les, men\u00e9 \u00e0 partir d'avril 2011 pendant 78 semaines. La population \u00e9tait des enfants, \u00e2g\u00e9s de 12 \u00e0 71 mois, ayant un ant\u00e9c\u00e9dent d'exacerbations sifflantes s\u00e9v\u00e8res r\u00e9currentes ayant n\u00e9cessit\u00e9 une corticoth\u00e9rapie g\u00e9n\u00e9rale et une consultation d'urgence. Les patients les plus s\u00e9v\u00e8res \u00e9taient exclus (> 4 \u00e9pisodes ou > 1 hospitalisation sur un an). Les enfants \u00e9taient randomis\u00e9s en deux groupes : placebo ou azithromycine (12 mg/kg/ jour pendant cinq jours). Les parents \u00e9taient form\u00e9s \u00e0 d\u00e9marrer le traitement lors des premiers sympt\u00f4mes infectieux (avec un maximum de quatre cures), \u00e0 remplir un cahier de surveillance et \u00e0 r\u00e9aliser un pr\u00e9l\u00e8vement pharyng\u00e9 \u00e0 vis\u00e9e microbiologique. Un traitement par b\u00e9ta-2 mim\u00e9tique \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9pisode. Les donn\u00e9es recueillis permettaient de d\u00e9terminer le risque individuel d'asthme persistant \u00e0 partir du score pr\u00e9dictif de l'asthme. Le crit\u00e8re principal de jugement \u00e9tait le nombre d'infection respiratoire n'\u00e9voluant pas vers une exacerbation s\u00e9v\u00e8re. Les exacerbations devenant s\u00e9v\u00e8res \u00e9taient un motif d'arr\u00eat d'\u00e9tude.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel et m\u00e9thode"
        },
        {
            "text": "Parmi les 780 enfants recrut\u00e9s pour l'\u00e9tude, 607 \u00e9taient randomis\u00e9s. Parmi eux, 443 pr\u00e9sentaient au moins un \u00e9pisode justifiant la mise en route du traitement (groupe AZI : 223 -groupe placebo : 220). L'analyse portait sur 937 \u00e9pisodes trait\u00e9s (groupe AZI : 473 -groupe placebo : 464), r\u00e9partis en 443 premiers \u00e9pisodes, 293 deuxi\u00e8mes \u00e9pisodes, 152 troisi\u00e8mes \u00e9pisodes et 49 quatri\u00e8mes \u00e9pisodes. Le groupe AZI avait significativement moins de risque d'\u00e9volution vers une exacerbation s\u00e9v\u00e8re que le groupe placebo (Hazard Ratio : 0,64 -p = 0,04) (Fig. 2) . Le risque restait significatif apr\u00e8s ajustement sur la saison, l'\u00e2ge et le score d'index pr\u00e9dictif de l'asthme. Le risque cumul\u00e9 d'exacerbation s\u00e9v\u00e8re avec un maximum de 4 exacerbations \u00e9tait de 0,4 dans le groupe placebo contre 0,24 dans le groupe AZI. Le score global de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des sympt\u00f4mes \u00e9tait plus bas dans le groupe AZI. Il n'y avait pas de diff\u00e9rence entre les deux groupes en termes de d\u00e9tection virale (83 % groupe AZI versus 80 %), de doses de b\u00e9ta2-mim\u00e9tiques, ni de d\u00e9lai avant la 2 e exacerbation. L'analyse des r\u00e9sistances bact\u00e9riennes montrait un taux de r\u00e9sistance \u00e0 l'AZI \u00e0 l'inclusion de 12,2 % dans le groupe AZI et 8,9 % dans le groupe placebo. Durant l'\u00e9tude, 16,7 % des patients du groupe AZI (6/36) acqu\u00e9rait une r\u00e9sistance bact\u00e9rienne vis-vis de l'AZI contre 10,8 % du groupe placebo (4/37). Cette r\u00e9sistance concernait principalement Staphylococcus aureus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 545,
                    "end": 553,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Cet essai est la premi\u00e8re \u00e9tude th\u00e9rapeutique sur l'efficacit\u00e9 de l'AZI chez les jeunes enfants avec un asthme intermittent s\u00e9v\u00e8re. Les r\u00e9sultats sont prometteurs par la diminution du risque d'\u00e9volution vers une exacerbation s\u00e9v\u00e8re en d\u00e9marrant le traitement pr\u00e9cocement. Les m\u00e9canismes d'action de l'AZI pouvant expliquer ces r\u00e9sultats pourraient concerner trois axes diff\u00e9rents : 1. anti-bact\u00e9rien soustendu par la pr\u00e9sence fr\u00e9quente prouv\u00e9e de bact\u00e9ries dans les voies a\u00e9riennes des jeunes asthmatiques au moment des exacerbations [ 185 enfants \u00e9taient inclus. 77 % des enfants avaient un score PSQ \u2265 0,33. Les scores du PSQ \u00e9taient statistiquement corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 l'IAH et \u00e0 l'index de d\u00e9saturation > 3 %, avant et apr\u00e8s la chirurgie. 79 % des patients normalisaient leur PSG \u00e0 sept mois de la chirurgie et 80 % avaient un score PSQ < 0,33. Le score total du PSQ montrait une corr\u00e9lation significative et constante avec les diff\u00e9rentes \u00e9tudes comportementales, de qualit\u00e9 de vie ou d'\u00e9valuation de la somnolence. Les liens les plus \u00e9lev\u00e9s \u00e9taient constat\u00e9s avec l'\u00e9valuation des troubles comportementaux, troubles de l'attention et des fonctions ex\u00e9cutives par les parents et sur les mesures de qualit\u00e9 de vie. Le lien \u00e9tait plus faible pour les mesures objectives des troubles de l'attention ou des fonctions ex\u00e9cutives. \u00c0 l'inverse, les r\u00e9sultats de la PSG n'avaient que de faibles corr\u00e9lations avec ces crit\u00e8res. Apr\u00e8s la chirurgie, il existait \u00e9galement une corr\u00e9lation mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 \u00e9lev\u00e9e entre les scores PSQ initiaux et l'\u00e9volution des scores de qualit\u00e9 de vie, de somnolence et des troubles comportementaux. Ces liens \u00e9taient faibles pour la PSG. Apr\u00e8s r\u00e9gression logistique, le PSQ initial \u00e9tait fortement corr\u00e9l\u00e9 aux troubles comportementaux rapport\u00e9s par les parents : trouble des fonctions ex\u00e9cutives (OR : 3,2), troubles de l'attention (OR : 4,2), comportement (OR : 3,1), alt\u00e9ration de la qualit\u00e9 de vie en lien avec le SAOS (0R : 5,7), somnolence (1, 8) . Pour ces crit\u00e8res, il n'y avait pas de lien significatif avec le r\u00e9sultat de l'IAH en PSG. Ni le score PSQ, ni la PSG n'\u00e9taient pr\u00e9dictifs des mesures objectives de troubles de l'attention ou des fonctions ex\u00e9cutives. Le score PSQ initial \u00e9tait significativement et ind\u00e9pendamment associ\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9lioration des troubles comportementaux rapport\u00e9s par les parents (OR : 1,69) et de la qualit\u00e9 de vie (OR : 2,16) apr\u00e8s la chirurgie, \u00e0 l'inverse de l'IAH.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 534,
                    "end": 535,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1958,
                    "end": 1961,
                    "text": "(1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1962,
                    "end": 1964,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic certain de SAOS repose sur un faisceau d'arguments cliniques et est confirm\u00e9 par une PSG nocturne. La r\u00e9alisation d'une PSG n\u00e9cessite une hospitalisation d'une nuit dans un laboratoire du sommeil, avec une \u00e9quipe entrain\u00e9e \u00e0 la prise en charge et l'interpr\u00e9tation de la PSG de l'enfant. L'accessibilit\u00e9 \u00e0 cet examen est par cons\u00e9quent difficile, avec un d\u00e9lai d'attente pour les patients souvent de plusieurs mois. Les \u00e9tudes s'attachent donc \u00e0 identifier des alternatives \u00e0 la PSG pour pr\u00e9dire de la pr\u00e9sence d'un SAOS et de sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, avant de programmer un geste chirurgical. Les \u00e9tudes montrent que l'examen clinique ne permet pas de pr\u00e9dire de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du SAOS [3] . De m\u00eame, les r\u00e9percussions du SAOS sur les troubles de l'attention ou du comportement, la qualit\u00e9 de vie de l'enfant ou de sa famille ne semblent pas corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du SAOS en PSG [4] . Cette \u00e9tude confirme l'absence de lien entre un IAH \u00e9lev\u00e9 et ces troubles. Dans cette \u00e9tude, un score clinique \u00e9lev\u00e9 permet de pr\u00e9dire le retentissement du SAOS sur le comportement, l'attention et la qualit\u00e9 de vie de l'enfant et sa famille. Le lien est plus fort pour les \u00e9valuations subjectives des troubles par les parents que pour les mesures objectives. Ces r\u00e9sultats montrent l'importance de l'interrogatoire du patient suspect de SAOS. Il s'agit d'un score rapide \u00e0 r\u00e9aliser en consultation, bas\u00e9 sur des questions simples pos\u00e9es aux parents (Tableau 1). De plus, ce score permet de pr\u00e9dire du b\u00e9n\u00e9fice de l'ad\u00e9no-amygdalectomie sur ces troubles, \u00e0 l'inverse de la PSG. L'utilisation de ce score en pratique courante pourrait donc \u00eatre int\u00e9ressante, sans remplacer la PSG qui reste l'examen de r\u00e9f\u00e9rence pour le diagnostic de SAOS, en particulier chez les patients ayant des comorbidit\u00e9s (ob\u00e9sit\u00e9, pathologie malformative, risque chirurgical \u00e9lev\u00e9). Ce score, bien que subjectif, bas\u00e9 sur les d\u00e9clarations des parents, est utile en compl\u00e9ment de la PSG pour juger de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et des r\u00e9percussions du SAOS. Il semble \u00e9galement int\u00e9ressant de pouvoir utiliser ce score pour \u00e9valuer le b\u00e9n\u00e9fice de la chirurgie, ce qui permettrait de limiter le nombre de PSG de contr\u00f4le apr\u00e8s chirurgie. D'autres scores cliniques ont montr\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat dans l'\u00e9valuation de l'efficacit\u00e9 de la chirurgie [5] . L'utilisation de ces scores en pratique courante, permettrait d'une part d'\u00e9liminer le diagnostic de SAOS chez certains patients, et de cibler ceux pour qui une PSG et/ou une prise en charge chirurgicale semble n\u00e9cessaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 685,
                    "end": 688,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 879,
                    "end": 882,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2280,
                    "end": 2283,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Please answer the following questions as they pertain to your child in the past month. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau 1. Pediatric Sleep Questionnaire (PSQ)."
        },
        {
            "text": "La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du SAOS \u00e0 la PSG (IAH) ne permet pas de pr\u00e9dire le retentissement neuro d\u00e9veloppemental du SAOS et l'alt\u00e9ration de la qualit\u00e9 de vie, ni de pr\u00e9dire l'efficacit\u00e9 de l'ad\u00e9no-amygdalectomie sur ces troubles. Un score clinique (PSQ) \u00e9lev\u00e9 est bien corr\u00e9l\u00e9 aux r\u00e9sultats de la PSG (IAH).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nouvelles connaissances"
        },
        {
            "text": "Ce score clinique est corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du retentissement neuro-d\u00e9veloppemental et \u00e0 la qualit\u00e9 de vie du patient et de sa famille.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nouvelles connaissances"
        },
        {
            "text": "Ce score clinique permet de pr\u00e9dire l'efficacit\u00e9 de l'ad\u00e9no-amygdalectomie sur le d\u00e9veloppement neuro-comportemental et la qualit\u00e9 de vie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nouvelles connaissances"
        },
        {
            "text": "Un score clinique bas n'est pas en faveur du diagnostic de SAOS Coupler la PSG \u00e0 l'\u00e9valuation du retentissement du SAOS sur les troubles de l'attention, du comportement et des fonctions ex\u00e9cutives, et sur la qualit\u00e9 de vie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour la pratique"
        },
        {
            "text": "Prendre en compte ces troubles avant la d\u00e9cision chirurgicale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour la pratique"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9valuation du b\u00e9n\u00e9fice de la chirurgie doit prendre en compte l'\u00e9volution de ces troubles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour la pratique"
        },
        {
            "text": "La persistance des troubles apr\u00e8s chirurgie pourrait \u00eatre une indication de contr\u00f4le de PSG pour recherche d'un SAOS r\u00e9siduel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour la pratique"
        },
        {
            "text": "Le SAOS de l'enfant est une affection courante de l'enfant, qu'il faut distinguer des ronflements simples. Les demandes de PSG chez l'enfant sont nombreuses, du fait de la prise en charge de pathologies de plus en plus complexes et de la progression de l'ob\u00e9sit\u00e9\u2026 L'augmentation des demandes de PSG au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es rend l'accessibilit\u00e9 \u00e0 l'examen difficile. Il parait important de pouvoir cibler les patients fortement suspects de SAOS avant d'envisager d'autres examens ou prise en charge. Ces \u00e9tudes peuvent aider \u00e0 clarifier la conduite \u00e0 tenir et \u00e9tablir des recommandations bas\u00e9es sur des scores cliniques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pourquoi avoir choisi cet article ?"
        },
        {
            "text": "One. 2015;10:e0136123.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hadchouel A, Marchand-Martin L, Franco-Montoya ML et al. Salivary Telomere Length and Lung Function in Adolescents Born Very Preterm: A Prospective Multicenter Study PLoS"
        },
        {
            "text": "La grande pr\u00e9maturit\u00e9 compromet la poursuite d'un d\u00e9veloppement pulmonaire harmonieux et est une source importante de morbidit\u00e9 respiratoire \u00e0 moyen et long termes. Chez les anciens pr\u00e9matur\u00e9s avec dysplasie bronchopulmonaire, un syndrome obstructif, le plus souvent non r\u00e9versible, est observ\u00e9, avec une amputation moyenne de 20 % du volume expir\u00e9 maximal en 1 seconde (VEMS) ; chez les anciens pr\u00e9matur\u00e9s sans DBP, les alt\u00e9rations existent \u00e9galement mais l'amputation moyenne du VEMS est toutefois moins importante, se situant entre 5 et 10 %. Les m\u00e9canismes responsables de ces alt\u00e9rations durables des fonctions respiratoires restent peu clairs. Une alt\u00e9ration de la croissance en calibre des voies a\u00e9riennes pourrait \u00eatre le principal responsable de ces alt\u00e9rations fonctionnelles et s'int\u00e9grer dans un vieillissement cellulaire acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, associ\u00e9 \u00e0 la grande pr\u00e9maturit\u00e9, et en cons\u00e9quence \u00eatre un facteur de susceptibilit\u00e9 aux maladies respiratoires chroniques de l'adulte comme la bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO). Ces arguments sont bas\u00e9s d'une part sur l'association entre pr\u00e9maturit\u00e9 et pathologies du vieillissement (diab\u00e8te, risque cardio-vasculaire accru), et d'autre part sur les liens entre s\u00e9nescence cellulaire et fonctions respiratoires. L'existence d'un stress oxydant intracellulaire peut induire un raccourcissement des t\u00e9lom\u00e8res, et les pr\u00e9matur\u00e9s sont particuli\u00e8rement susceptibles \u00e0 ces stress oxydants, du fait de l'immaturit\u00e9 de leurs d\u00e9fenses anti-oxydantes. Par ailleurs, au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, plusieurs \u00e9tudes ont d\u00e9montr\u00e9 une association entre longueur des t\u00e9lom\u00e8res et BPCO, les patients atteints de BPCO ayant des t\u00e9lom\u00e8res significativement plus courts que les contr\u00f4les. R\u00e9cemment, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 qu'ind\u00e9pendamment d'un statut respiratoire pathologique, il existe une association positive entre le VEMS et la longueur des t\u00e9lom\u00e8res, sugg\u00e9rant que le d\u00e9clin des fonctions respiratoires refl\u00e9terait en partie un vieillissement cellulaire d\u00fb \u00e0 des processus intrins\u00e8ques. En cons\u00e9quence, les auteurs font l'hypoth\u00e8se que les alt\u00e9rations fonctionnelles respiratoires fix\u00e9es induites par la grande pr\u00e9maturit\u00e9 sont associ\u00e9es \u00e0 des marqueurs de s\u00e9nescence cellulaire acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentation"
        },
        {
            "text": "Les sujets inclus appartiennent \u00e0 la cohorte EPIPAGEADO dont l'objectif global est l'\u00e9tude du devenir respiratoire \u00e0 l'adolescence des grands pr\u00e9matur\u00e9s de la cohorte EPIPAGE (\u00c9tude EPId\u00e9miologique sur les Petits Ages Gestationnels). L'\u00e9tude de la mesure de longueur des t\u00e9lom\u00e8res a concern\u00e9 236 anciens pr\u00e9matur\u00e9s et 38 contr\u00f4les.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population et d\u00e9roulement g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9tude"
        },
        {
            "text": "Mesure de la longueur des t\u00e9lom\u00e8res : La longueur relative des t\u00e9lom\u00e8res a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e par PCR quantitative \u00e0 partir d'ADN extrait de pr\u00e9l\u00e8vements salivaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population et d\u00e9roulement g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9tude"
        },
        {
            "text": "\u00c9preuves fonctionnelles respiratoires : Des \u00e9preuves fonctionnelles respiratoires avec mesure des param\u00e8tres suivants \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9es pour chaque sujet inclus: Les d\u00e9bits expiratoires \u00e9taient significativement plus bas chez les anciens pr\u00e9matur\u00e9s par rapport aux contr\u00f4les avec un VEMS diminu\u00e9 de 12 % (p < 0,001). Un faible poids de naissance, les ant\u00e9c\u00e9dents de dysplasie bronchopulmonaire et la survenue d'un sepsis post-natal \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 des d\u00e9bits plus bas. Le sexe \u00e9tait le seul facteur associ\u00e9 \u00e0 la longueur des t\u00e9lom\u00e8res. La longueur des t\u00e9lom\u00e8res \u00e9tait corr\u00e9l\u00e9e significativement au DEM 25-75 dans le groupe des tr\u00e8s grands pr\u00e9matur\u00e9s en analyse univari\u00e9e et multivari\u00e9e (p = 0,01 et 0,02 respectivement).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population et d\u00e9roulement g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9tude"
        },
        {
            "text": "Les auteurs mettent en \u00e9vidence une association en longueur des t\u00e9lom\u00e8res et baisse des d\u00e9bits expiratoires chez des adolescents n\u00e9s tr\u00e8s grands pr\u00e9matur\u00e9s, ind\u00e9pendamment des \u00e9v\u00e9nements p\u00e9rinataux. Ces r\u00e9sultats sugg\u00e8rent d'autres facteurs impliqu\u00e9s, comme la persistance de ph\u00e9nom\u00e8nes actifs (inflammation, stress oxydant) au sein des voies a\u00e9riennes de ces patients, qui pourraient constituer une susceptibilit\u00e9 accrue au d\u00e9veloppement d'une BPCO \u00e0 l'\u00e2ge adulte. Les r\u00e9sultats fonctionnels confirment chez ces patients des alt\u00e9rations persistantes des fonctions respiratoires \u00e0 long terme. Les auteurs mettent en perspectives les r\u00e9sultats obtenus avec une \u00e9tude ayant mis en \u00e9vidence un taux \u00e9lev\u00e9 de 8-isopros-tane exhal\u00e9 dans les voies a\u00e9riennes d'adolescents anciens pr\u00e9matur\u00e9s par rapport \u00e0 des contr\u00f4les, plaidant \u00e9galement pour une inflammation persistante des voies a\u00e9riennes bien apr\u00e8s la p\u00e9riode n\u00e9onatale. Le 8-isoprostane est un marqueur d'inflammation bronchique, mais qui contrairement au NO n'est pas sp\u00e9cifique de l'inflammation \u00e9osinophilique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Ce travail apporte de nouveaux \u00e9l\u00e9ments sur les m\u00e9canismes en jeu dans les alt\u00e9rations des fonctions respiratoires chez les anciens pr\u00e9matur\u00e9s. En effet, alors qu'il \u00e9tait plut\u00f4t suppos\u00e9 que ces alt\u00e9rations, le plus souvent fix\u00e9es, r\u00e9sultaient d'un diam\u00e8tre plus petit des voies a\u00e9riennes sans rattrapage par la suite, cette \u00e9tude remet en question cette hypoth\u00e8se avec des r\u00e9sultats en faveur de ph\u00e9nom\u00e8nes actifs persistants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nouvelles connaissances et message pour la pratique"
        },
        {
            "text": "Pour la pratique, ce travail permet de r\u00e9-insister sur l'importance du suivi respiratoire des anciens pr\u00e9matur\u00e9s, avec ou sans DBP, tout au long de leur vie. Ce suivi doit \u00eatre clinique et fonctionnel et doit d\u00e9livrer au patient et \u00e0 sa famille l'importance de la pr\u00e9vention pour pr\u00e9server un capital de fonctions respiratoires d\u00e9j\u00e0 moindre qu'un individu n\u00e9 \u00e0 terme. Cette pr\u00e9vention passe notamment par la protection contre les infections respiratoires, la lutte contre le tabagisme environnemental et actif, l'\u00e9viction d'expositions professionnelles nocives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nouvelles connaissances et message pour la pratique"
        },
        {
            "text": "Cet article \u00e9tudie une cohorte parfaitement ph\u00e9notyp\u00e9e et teste une hypoth\u00e8se innovante et pertinente pour expliquer les anomalies EFR persistantes chez les anciens pr\u00e9matur\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pourquoi ai-je selectionn\u00e9 cet article ?"
        },
        {
            "text": "Manifestations cliniques pour le diagnostic de pneumonie : revue syst\u00e9matique et m\u00e9ta-analyse. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pourquoi ai-je selectionn\u00e9 cet article ?"
        },
        {
            "text": "Cet article montre la difficult\u00e9 du diagnostic clinique de pneumonie, qui reste la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 des enfants de moins de cinq ans dans le monde [1] . En effet, l'identification pr\u00e9coce des pneumonies bact\u00e9riennes parmi le flot de patients avec des sympt\u00f4mes respiratoires reste encore aujourd'hui difficile, malgr\u00e9 les scores et algorithmes diagnostiques disponibles, comme ceux par exemple propos\u00e9s par l'OMS [2] . Les auteurs nous pr\u00e9sentent une m\u00e9ta-analyse dont l'objectif est d'\u00e9valuer la performance diagnostique des principaux signes cliniques chez des enfants de moins de cinq ans ayant une pneumonie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 161,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentation"
        },
        {
            "text": "Les auteurs ont r\u00e9alis\u00e9 une revue syst\u00e9matique de la litt\u00e9rature disponible au 6 novembre 2014, sans limite d'anciennet\u00e9 ou de langue, \u00e0 partir des bases de donn\u00e9es PubMed, Embase et Cochrane Database of Systematic Reviews. La qualit\u00e9 des \u00e9tudes a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e par le questionnaire QUADAS-2, et les biais potentiels ont \u00e9t\u00e9 list\u00e9s pour chaque \u00e9tude. Pour \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9e, l'\u00e9tude devait avoir pour objectif la confirmation du diagnostic de pneumonie ou l'analyse de pr\u00e9dicteur clinique. L'\u00e9tude devait inclure au moins 20 patients, \u00e2g\u00e9s de deux mois \u00e0 six ans, sans pathologie sous-jacente (immunod\u00e9pression, mucoviscidose\u2026), ambulatoires ou hospitalis\u00e9s mais pas en r\u00e9animation. Le diagnostic de pneumonie devait \u00eatre confirm\u00e9 par une radiographie de thorax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentation"
        },
        {
            "text": "Pour chaque param\u00e8tre clinique, les auteurs ont calcul\u00e9 la sensibilit\u00e9, la sensibilit\u00e9, et leur intervalle de confiance \u00e0 95 %. Le mod\u00e8le statistique utilis\u00e9 permettait d'\u00e9tablir la r\u00e9gion de pr\u00e9diction \u00e0 95 % (95 % pr\u00e9diction r\u00e9gion), correspondant \u00e0 la zone ayant 95 % de probabilit\u00e9 d'inclure le vrai point de sensibilit\u00e9/sp\u00e9cificit\u00e9. Les auteurs ont exclus les param\u00e8tres dont l'analyse n'\u00e9tait pas disponible dans au moins quatre \u00e9tudes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9sentation"
        },
        {
            "text": "1 839 publications ont \u00e9t\u00e9 initialement identifi\u00e9es, et 19 \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 finalement inclues dans la m\u00e9ta-analyse : 16 \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es dans des pays en d\u00e9veloppement et 3 aux USA ; 8 \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9s en ambulatoire, 7 aux urgences et 4 en hospitalisation. Les crit\u00e8res d'inclusions \u00e9taient la toux pour 5 \u00e9tudes et une suspicion clinique de pneumonie pour 14 \u00e9tudes. La proportion de pneumonie confirme radiologiquement variait de 7 \u00e0 69 % selon les \u00e9tudes. 57 param\u00e8tres ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s : 5 param\u00e8tres d\u00e9mographiques ou environnementaux, 32 sympt\u00f4mes et 20 signes cliniques. Plusieurs d\u00e9finitions du tirage basi thoracique ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es et plusieurs seuils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s pour l'\u00e2ge, la dur\u00e9e de la maladie, la dur\u00e9e de la toux, les fr\u00e9quences cardiaques et respiratoires et la temp\u00e9rature. Au total, 78 \u00ab tests cliniques \u00bb ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, pour lesquels les auteurs rapportent la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 pour chaque \u00e9tude. Mais une m\u00e9ta-analyse n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e que pour 18 \u00ab tests cliniques \u00bb rapport\u00e9s dans au moins quatre \u00e9tudes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "La grande majorit\u00e9 des param\u00e8tres cliniques montrent une particuli\u00e8rement faible performance diagnostique et une grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9. Quelques param\u00e8tres ont une sp\u00e9cificit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 0,8 : cyanose, stridor, geignement. D'autres ont d'excellente sensibilit\u00e9, comme la fi\u00e8vre et la toux. Les signes auscultatoires, y compris les cr\u00e9pitants, sont globalement de mauvais pr\u00e9dicteurs de pneumonie, et le moins mauvais semble \u00eatre le souffle tubaire. La fi\u00e8vre et la toux sont deux param\u00e8tres ayant des performances assez homog\u00e8nes entre les \u00e9tudes, avec une bonne sensibilit\u00e9 (0,94 et 0,96, respectivement) mais une faible sp\u00e9cificit\u00e9. Il est int\u00e9ressant de noter que les deux principaux crit\u00e8res OMS du diagnostic clinique de pneumonie (fr\u00e9quence respiratoire selon l'\u00e2ge et tirage basi-thoracique) ont des sp\u00e9cificit\u00e9/ sensibilit\u00e9 tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et assez d\u00e9cevantes, quel que soit le seuil de polypn\u00e9e \u00e9tudi\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Finalement, parmi les 18 param\u00e8tres inclus dans la m\u00e9taanalyse, les meilleurs pr\u00e9dicteurs de pneumonie semblent \u00eatre une fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 50/mn, le geignement, le tirage basi-thoracique et le battement des ailes du nez. Les plus mauvais sont la toux, une fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 40/mn et la fi\u00e8vre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude est la premi\u00e8re m\u00e9ta-analyse des pr\u00e9dicteurs clinique de la pneumonie chez l'enfant. La force de cette \u00e9tude est sa grande exhaustivit\u00e9 et la m\u00e9thodologie de s\u00e9lection et d'analyse des \u00e9tudes prises en compte. Mais cette \u00e9tude a des limitations, notamment la subjectivit\u00e9 de nombreux signes clinique pour lesquels aucune analyse de reproductibilit\u00e9 n'est disponible. Il existe \u00e9galement un biais de s\u00e9lection car les \u00e9tudes n'incluent que les patients suspect de pneumonie, donc les diagnostics les plus difficiles n'ont le plus souvent pas \u00e9t\u00e9 inclus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude sugg\u00e8re qu'aucun param\u00e8tre clinique n'est performant pour faire le diagnostic de pneumonie chez l'enfant de moins de cinq ans : aucun n'atteint les seuils statistiques habituellement requis pour confirmer/infirmer un diagnostic. La fr\u00e9quence respiratoire, pierre angulaire du diagnostic clinique d'apr\u00e8s l'OMS, est un param\u00e8tre d\u00e9cevant, bien qu'il soit finalement le moins mauvais, notamment si l'on consid\u00e8re un seuil de 50/mn. Les meilleurs pr\u00e9dicteurs de pneumonie (fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 50/mn, geignement, tirage basi-thoracique et battement des ailes du nez) sont finalement des marqueurs d'infection pulmonaire s\u00e9v\u00e8re plut\u00f4t que de pneumonie Les auteurs proposent que les crit\u00e8res de l'OMS pour le diagnostic clinique de pneumonie soient modifi\u00e9s en rempla\u00e7ant la \u00ab fr\u00e9quence respiratoire selon l'\u00e2ge \u00bb par la \u00ab fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieur \u00e0 50/mn \u00bb et en y ajoutant la fi\u00e8vre qui a une excellente sensibilit\u00e9. Les auteurs proposent \u00e9galement d'\u00e9tudier une combinaison de param\u00e8tres clinique afin d'am\u00e9liorer leur performance de pr\u00e9diction, id\u00e9alement dans un travail prospectif \u00e0 grande \u00e9chelle. Enfin le d\u00e9veloppement de test diagnostic performant est indispensable pour am\u00e9liorer le diagnostic pr\u00e9coce des pneumonies bact\u00e9riennes afin de diminuer leur mortalit\u00e9/morbidit\u00e9 et de limiter la sur-prescription antibiotique promotrice de r\u00e9sistance bact\u00e9rienne. La radiographie de thorax, consid\u00e9r\u00e9e par beaucoup comme un Gold standard, a une faible capacit\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentier l'origine virale ou bact\u00e9rienne de l'infection, n'est pas toujours disponible notamment dans les pays en d\u00e9veloppement, et ne peut \u00eatre propos\u00e9e \u00e0 tous les enfants se pr\u00e9sentant en consultation avec une toux f\u00e9brile [3] . Malgr\u00e9 cela, la radiographie semble encore indispensable lorsqu'elle est disponible pour confirmer le diagnostic de pneumonie avant l'initialisation d'une antibioth\u00e9rapie. Les marqueurs biologiques disponibles sont une premi\u00e8re \u00e9tape qui doit encore \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 par exemple en les combinant avec des tests performants d'identification de pathog\u00e8nes [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1726,
                    "end": 1729,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2083,
                    "end": 2086,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic clinique de la pneumonie reste difficile chez l'enfant de moins de cinq ans, et aucun sympt\u00f4me ou signe clinique n'est tr\u00e8s performant y compris la pr\u00e9sence de cr\u00e9pitants \u00e0 l'auscultation. Les moins mauvais sont la fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 50/mn, le geignement, le tirage basi-thoracique et le battement des ailes du nez. Malgr\u00e9 ses d\u00e9fauts, la radiographie de thorax semble indispensable pour confirmer le diagnostic de pneumonie avant l'initialisation d'une antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nouvelles connaissances et messages pour la pratique"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Airway remodeling and inflammation in symptomatic infants with reversible airflow obstruction",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saglani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Malmstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pelkonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "722--727",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Increased airway smooth muscle in preschool wheezers who have asthma at school age",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;reilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ullmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Irving",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "1024--1032",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Airway remodeling is correlated with obstruction in children with severe asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tillie-Leblond I",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "533--541",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Non eosinophilic asthma in children: relation with airway remodeling",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Baraldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Turato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bazzan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "575--583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Human airway smooth muscle cells express the high affinity receptor for IgE: a critical role of Fc\u03b5R1in human airway smooth muscle cell function",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gounni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wellemans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "2613--2621",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The role of IgE-receptors in IgE-dependent airway smooth muscle cell remodeling",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumkeller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The Childhood Adenoton sillectomy Trial (CHAT): rationale, design, and challenges of a randomized controlled trial evaluating a standard surgical procedure in a pediatric population",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Redline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Amin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Beebe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Sleep",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1509--1517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Pediatric sleep questionnaire (PSQ): validity and reliability of scales for sleepdisordered breathing, snoring, sleepiness, and behavioral problems",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chervin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pituch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Sleep Med",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "21--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The use of clinical parameters to predict obstructive sleep apnea syndrome severity in children. The Childhood Adenotonsillectomy (CHAT) study randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Garetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "JAMA Otolaryngo Head Neck Surg",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "130--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Hyperactivity and polysomnographic findings in children evaluated for sleep-disordered breathing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chervin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Archbold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Sleep",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "313--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Use of the sleep clinical record in the follow-up of children with obstructive sleep apnea (OSA) after treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Villa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sujanska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Vitelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Evangelisti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietropaoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Sleep Breath",
            "volume": "20",
            "issn": "1",
            "pages": "321--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Global, regional, and national causes of child mortality: an updated systematic analysis for 2010 with time trends since",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cousens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "379",
            "issn": "",
            "pages": "151--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Integrated Management of Childhood Illness. Chart booklet",
            "authors": [
                {
                    "first": "Unicef",
                    "middle": [],
                    "last": "Who",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Standardized interpretation of paediatric chest radiographs for the diagnosis of pneumonia in epidemiological studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cherian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mulholland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "353--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Elevated inflamatory markers combined with positive pneumococcal urinary antigen are a good predictor of pneumococcal community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Galetto-Lacour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Alcoba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Posfay-Barbe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1175--79",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Risque de d\u00e9velopper un asthme \u00e0 l'\u00e2ge de sept ans en fonction du type de virus ou bact\u00e9rie retrouv\u00e9 lors d'infections respiratoires durant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es de vie. cercle = odd ratio brut ; triangle = odd ratio ajust\u00e9s (ajust\u00e9s au nombre total d'\u00e9pisodes respiratoires par enfant) ; RV = rhinovirus : RSV = virus respiratoire syncytial.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Nouvelles connaissances et message pour la pratique Traitement pr\u00e9coce par Azithromycine dans la pr\u00e9vention d'une nouvelle exacerbation respiratoire basse s\u00e9v\u00e8re chez l'enfant d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire : essai contr\u00f4l\u00e9, randomis\u00e9. Bacharier LB, Guilbert TW, Mauger DT, et al. Early administration of azithromycin and prevention of severe lower respiratory tract illnesses in preschool children with a history of such illnesses: A Randomized clinical trial. JAMA 2015;314:2034-44.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Capacit\u00e9 vitale lente (CVL), Capacit\u00e9 vitale forc\u00e9e (CVF), Capacit\u00e9 r\u00e9siduelle fonctionnelle (CRF, pl\u00e9thysmographie), Capacit\u00e9 pulmonaire totale (CPT), Volume r\u00e9siduel (VR), Volume expir\u00e9 maximal en 1 seconde (VEMS) avant bronchodilatateur et 15 min apr\u00e8s 400 \u00b5g de salbutamol, D\u00e9bits expiratoires maximum m\u00e9dian (DEMM) 50 et 25-75 avant bronchodilatateur et 15 min apr\u00e8s 400 \u00b5g de salbutamol, capacit\u00e9 de transfert du CO (DLCO) pour les centres capables de r\u00e9aliser cette mesure.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Rambaud-AlthausC, Althaus F, Genton B, D'Acremont V. Clinical features for diagnosis of pneumonia in children younger than 5 years: a systematic review and meta-analysis. Lancet Infect Dis 2015;15:439-50.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "virus et bact\u00e9ries : neuf virus respiratoires (virus respiratoire syncytial, rhinovirus, picornavirus, coronavirus 229 E et OC43, virus parainfluenza 1-3, virus influenza AH1 1H3 et B, pneumovirus, adenovirus et bocavirus) et trois bact\u00e9ries pathog\u00e8nes des voies respiratoires (Streptococcus pneumoniae, Haemophilius influenzae et Moraxella catarrhalis) ont \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9s. Parmi les 411 nouveau-n\u00e9s de la cohorte, 313 enfants ont eu un suivi prospectif complet avec la d\u00e9termination du statut ou non asthmatique \u00e0 sept ans. La majorit\u00e9 des enfants (228/313 enfants) ont eu entre un et cinq \u00e9pisodes respiratoires notables (> trois jours) dans les trois premi\u00e8res ann\u00e9es de vie. Au total, un virus a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans 65 % des 650 aspirations r\u00e9alis\u00e9es : rhinovirus (23 %), VRS (19 %), coronavirus (12 %) et une bact\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence dans 87 % des 414 aspirations : Streptococcus pneumoniae (48 %), Haemophilius influenzae (45 %) et Moraxella catarrhalis (50 %). La pr\u00e9valence de l'asthme \u00e0 sept ans \u00e9tait de 15 %. Tous les virus et les bact\u00e9ries identifi\u00e9es au moment de sympt\u00f4mes respiratoires dans la petite enfance \u00e9taient associ\u00e9s au risque d'asthme \u00e0 sept ans avec des odds ratios similaires pour l'ensemble des virus et des bact\u00e9ries \u00e9tudi\u00e9s. Le nombre d'\u00e9pisode respiratoire par enfant \u00e9tait significativement associ\u00e9 \u00e0 l'asthme \u00e0 sept ans (OR, 1,43 [IC95 %, 1,26-1,61] ; p < 0,0001).Apr\u00e8s ajustement des r\u00e9sultats au nombre d'\u00e9pisodes respiratoires, l'association entre la pr\u00e9sence de virus ou de bact\u00e9rie dans les infections de la petite enfance et la survenue d'un asthme ult\u00e9rieur n'existait plus. En revanche, l'association entre le nombre d'\u00e9pisodes respiratoires et l'asthme restait significative apr\u00e8s ajustement au type de virus et bact\u00e9rie retrouv\u00e9e (OR 1,39 [IC95 %, 1,21-1,59] p < 0,001).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ") ?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "1], 2. anti-viral vis-\u00e0-vis des rhinovirus gr\u00e2ce \u00e0 une action directe de l'AZI sur la r\u00e9plication virale et une stimulation de la s\u00e9cr\u00e9tion d'interf\u00e9ron, ou 3. antiinflammatoire, en modulant l'axe des polynucl\u00e9aires neutrophiles tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans l'inflammation asthmatique du jeune enfant. Les limites de l'\u00e9tude sont l'absence de donn\u00e9es sur la population d'enfant la plus s\u00e9v\u00e8re, la sortie d'\u00e9tude des enfants \u00e9voluant vers une exacerba-Bacharier LB, Phillips BR, Bloomberg GR, et al. Severe intermittent wheezing in preschool children: a distinct phenotype. J Allergy Clin Immunol 2007;119:604-10.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Reproduced with permission from Pediatrics. 2015;135(3):e662-671; doi:10.1542/peds.2014-3099, Copyright \u00a9 2016 by the AAP1. While sleeping, does your child :Snore more than half the time ?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}