{
    "paper_id": "153ae17f04ee19aab68d5a970ec098d4925c5def",
    "metadata": {
        "title": "Community-acquired pneumonia among children: the latest evidence for an updated management \u0b1d",
        "authors": [
            {
                "first": "Cristiana",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Nascimento-Carvalho",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidade Federal da Bahia (UFBA)",
                    "location": {
                        "settlement": "Salvador",
                        "region": "BA",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Objective: To provide cutting-edge information for the management of community-acquired pneumonia in children under 5 years, based on the latest evidence published in the literature. All articles retrieved had the title and the abstract read, when the papers reporting the latest evidence on each subject were identified and downloaded for complete reading. Data synthesis: In the era of largely implemented bacterial conjugate vaccines and widespread use of amplification nucleic acid techniques, respiratory viruses have been identified as the most frequent causative agents of community-acquired pneumonia in patients under 5 years. Hypoxemia (oxygen saturation \u2264 96%) and increased work of breathing are signs most associated with community-acquired pneumonia. Wheezing detected on physical examination independently predicts viral infection and the negative predictive value (95% confidence interval) of normal chest X-ray and serum procalcitonin < 0.25 ng/dL was 92% (77-98%) and 93% (90-99%), respectively. Inability to drink/feed, vomiting everything, convulsions, lower chest indrawing, central cyanosis, lethargy, nasal flaring, grunting, head nodding, and oxygen saturation < 90% are predictors of death and can be used as indicators for hospitalization. Moderate/large pleural effusions and multilobar infiltrates are predictors of severe disease. Orally administered amoxicillin is the first line outpatient treatment, while ampicillin, aqueous penicillin G, or amoxicillin (initiated initially by intravenous route) are the first line options to treat inpatients. Conclusions: Distinct aspects of childhood community-acquired pneumonia have changed during the last three decades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "A pneumonia adquirida na comunidade (PAC) ainda \u00e9 uma das principais causas de morte entre crian\u00e7as com menos de cinco anos em todo o mundo, com uma estimativa de 921 mil mortes em 2015. De fato, a PAC perde apenas para complica\u00e7\u00f5es de parto prematuro, \u00e9 a principal causa de morte em pa\u00edses com alta taxa de mortalidade de crian\u00e7as menores de cinco anos, \u00e9 uma causa importante tamb\u00e9m em pa\u00edses de mortalidade infantil m\u00e9dia alta e m\u00e9dia. 1 Al\u00e9m disso, a PAC imp\u00f5e uma carga substancial aos servi\u00e7os de sa\u00fade e \u00e9 uma das principais causas de encaminhamento e interna\u00e7\u00e3o hospitalar. De acordo com a \u00faltima estimativa, em 2010 ocorreram 265.000 mortes por PAC em hospitais, 99% delas em pa\u00edses em desenvolvimento. 2 Portanto, \u00e9 poss\u00edvel observar que 81% das mortes ocorreram fora dos hospitais, 2 particularmente nos pa\u00edses da \u00c1frica subsaariana e do sul da \u00c1sia. 1 No Brasil, em 2017, 1.117.779 interna\u00e7\u00f5es hospitalares ocorreram em crian\u00e7as menores de cinco anos, \u00e9 a causa mais frequente de doen\u00e7a respirat\u00f3ria na hospitaliza\u00e7\u00e3o (351.763; 31,5%), complica\u00e7\u00f5es perinatais (277.212; 23,5%) e doen\u00e7as infecciosas/parasit\u00e1rias (163.958; 14,7%). 3 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mortalidade, foram registradas na mesma faixa et\u00e1ria 2.349 mortes por doen\u00e7a respirat\u00f3ria no Brasil em 2017, ou seja, 0,7% dos indiv\u00edduos hospitalizados morreram (taxa de letalidade). 3 Esses n\u00fameros est\u00e3o de acordo com os achados de mortalidade e morbidade de acordo com o desenvolvimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses, 1 considerando que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds de renda m\u00e9dia-alta. 4 Ou seja, embora a PAC n\u00e3o seja uma causa frequente de morte, \u00e9 uma das principais causas de interna\u00e7\u00e3o hospitalar no Brasil. Devido ao seu impacto na morbimortalidade infantil, \u00e9 um objetivo primordial, na assist\u00eancia de sa\u00fade, estar atualizado no diagn\u00f3stico e tratamento de crian\u00e7as com PAC. Assim, nosso objetivo \u00e9 fornecer informa\u00e7\u00f5es de ponta para o manejo de crian\u00e7as menores de cinco anos com PAC, com base nas evid\u00eancias mais recentes publicadas na literatura.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 440,
                    "end": 441,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 714,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 864,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1143,
                    "end": 1144,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1342,
                    "end": 1343,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1529,
                    "end": 1530,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "text": "At\u00e9 a d\u00e9cada de 1990, as infec\u00e7\u00f5es bacterianas eram a principal preocupa\u00e7\u00e3o sobre a etiologia da PAC, particularmente a infec\u00e7\u00e3o pneumoc\u00f3cica. Al\u00e9m de ser um conceito cl\u00e1ssico na medicina, derivado dos ensaios bacteriol\u00f3gicos dispon\u00edveis que eram rotineiramente usados para investigar a etiologia da PAC, esse conceito se destacou pelo achado de que a morte por PAC era principalmente por infec\u00e7\u00e3o bacteriana. 5 Com base nesse achado, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) lan\u00e7ou um programa com diretrizes para identificar crian\u00e7as com risco de PAC e que deveriam receber tratamento emp\u00edrico com antibi\u00f3ticos prontamente. 6 De fato, esse programa foi rapidamente considerado como tendo um efeito substancial na mortalidade infantil. 7 Entre o fim do s\u00e9culo passado e o in\u00edcio do atual, grandes mudan\u00e7as ocorreram no cen\u00e1rio da PAC na inf\u00e2ncia. Em primeiro lugar, a implanta\u00e7\u00e3o progressiva de vacinas bacterianas conjugadas, especificamente a vacina contra o Haemophilus influenzae tipo b (Hib) e as vacinas pneumoc\u00f3cicas conjugadas (PCV), 8 os agentes causadores bacterianos mais frequentes da PAC na faixa et\u00e1ria de cinco anos at\u00e9 o momento. 9 Reconhece-se que o uso disseminado da vacina contra o Hib e das PCV em pa\u00edses com alta mortalidade infantil tem sido associado a redu\u00e7\u00f5es nos casos e mortes por Hib e pneumococos. 8 13 Os autores estimaram que os v\u00edrus VSR, HMPV, influenza, adenov\u00edrus e Mycoplasma pneumoniae foram respons\u00e1veis por 20,2% (IC95%: 14,6 a 25,5), 9,8% (5,6% a 13,7%), 6,2% (2,5% a 9,7%), 4% (1,1% a 7,1%) e 7,2% (3,5% a 10,8%) das hospitaliza\u00e7\u00f5es, respectivamente. 13 Por outro lado, em um estudo (Gabriel) multic\u00eantrico feito em oito pa\u00edses em desenvolvimento ( 3) . O VSR apresentou a maior fra\u00e7\u00e3o etiol\u00f3gica (31,1%, IC95%: 28,4-34,2) de todos os pat\u00f3genos. 15 No Brasil, dois estudos investigaram exaustivamente a etiologia da PAC. No primeiro, foram inclu\u00eddos 184 casos hospitalizados com PAC confirmada radiologicamente, foram encontradas infec\u00e7\u00f5es apenas por v\u00edrus, apenas por bact\u00e9rias ou infec\u00e7\u00f5es por v\u00edrus e bact\u00e9rias em 67 (36%), 34 (18%) e 43 (23%) pacientes, respectivamente, os pat\u00f3genos mais comuns foram o rhinovirus (21%) e S. pneumoniae (21%). 16 Foram diagnosticadas infec\u00e7\u00f5es por v\u00edrus para influenza 1, 2 e 3 (17%), VSR (15%), influenza A e B (9%), bocav\u00edrus humano (HBoV) (8%), enterov\u00edrus (5%), HMPV (4,1%) e adenov\u00edrus (3%). 16---18 19 Nesse estudo, todos os v\u00edrus foram significativamente mais frequentes nos casos com m\u00faltiplas detec\u00e7\u00f5es, com exce\u00e7\u00e3o do VSR e v\u00edrus influenza. 19 Al\u00e9m disso, a infec\u00e7\u00e3o aguda por HBoV foi sorologicamente confirmada em 38 (5,0%) dos 759 casos com amostras de soro pareadas dispon\u00edveis. 20 Infec\u00e7\u00f5es bacterianas t\u00edpicas tamb\u00e9m foram pesquisadas, com a quantifica\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos espec\u00edficos de IgG: de 690 pacientes com amostras de soro pareadas dispon\u00edveis para esses ensaios, a taxa de respostas de anticorpos foi de 15,4% para pelo menos um ant\u00edgeno da prote\u00edna pneumoc\u00f3cica, 5,8% para H. influenzae e 2,3% para M. catarrhalis, a taxa de detec\u00e7\u00e3o de anticorpos foi significativamente aumentada para pelo menos uma dessas tr\u00eas bact\u00e9rias para 20,4%. 21 Foram tamb\u00e9m investigadas infec\u00e7\u00f5es bacterianas at\u00edpicas: a infec\u00e7\u00e3o aguda por M. pneumoniae foi diagnosticada pela detec\u00e7\u00e3o de anticorpos IgM espec\u00edficos na amostra de soro convalescente, infec\u00e7\u00f5es agudas por Chlamydia pneumoniae e Chlamydia trachomatis foram diagnosticadas pela detec\u00e7\u00e3o de anticorpos IgM espec\u00edficos ou mudan\u00e7as significativas nos t\u00edtulos de IgG ou IgA; foram diagnosticadas infec\u00e7\u00f5es agudas por M. pneumoniae (86/787; 10,9%), C. pneumoniae (79/733; 10,8%) e C. trachomatis (3/28; 10,7%) e 147 (20,1%), 731 pacientes investigados para essas tr\u00eas bact\u00e9rias tinham infec\u00e7\u00e3o aguda por pelo menos uma dessas tr\u00eas bact\u00e9rias (18 pacientes tinham testes concomitantemente positivos para infec\u00e7\u00e3o aguda por M. pneumoniae e C. pneumoniae). 22 Com base nos dados supracitados, \u00e9 poss\u00edvel observar que os v\u00edrus respirat\u00f3rios t\u00eam sido cada vez mais implicados na etiologia da PAC na inf\u00e2ncia, juntamente com o reconhecimento de que as infec\u00e7\u00f5es virais foram mais frequentes do que as bacterianas, mesmo em pa\u00edses em desenvolvimento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 410,
                    "end": 411,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 623,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 734,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1040,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1143,
                    "end": 1144,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1325,
                    "end": 1326,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1327,
                    "end": 1329,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1590,
                    "end": 1592,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1686,
                    "end": 1687,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1688,
                    "end": 1690,
                    "text": "3)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1785,
                    "end": 1787,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2187,
                    "end": 2189,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2374,
                    "end": 2381,
                    "text": "16---18",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2382,
                    "end": 2384,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2528,
                    "end": 2530,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2670,
                    "end": 2672,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 3132,
                    "end": 3134,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 3886,
                    "end": 3888,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiologia"
        },
        {
            "text": "A triagem de crian\u00e7as com queixas de infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda para diagnosticar pneumonia baseia-se inicialmente em aspectos cl\u00ednicos. A OMS recomenda, desde o in\u00edcio dos anos 1990, o uso de taquipneia quantitativa (taxas respirat\u00f3rias elevadas espec\u00edficas da idade) para identificar crian\u00e7as que necessitam de tratamento com antibi\u00f3ticos para poss\u00edvel pneumonia. 6 \u00c9 necess\u00e1rio esclarecer que os crit\u00e9rios da taxa respirat\u00f3ria da OMS foram selecionados com base em estudos observacionais de campo em cen\u00e1rios epidemiol\u00f3gicos-alvo, devido \u00e0 sua alta sensibilidade, especificidade razo\u00e1vel e facilidade de implanta\u00e7\u00e3o, nos quais o acesso \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica formal era limitado. Al\u00e9m disso, a base de evid\u00eancias para o estabelecimento desses crit\u00e9rios \u00e9 da \u00e9poca anterior \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de vacinas contra Hib e S. pneumoniae, consideradas as duas principais causas de mortalidade na PAC. 23 Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio enfatizar que os crit\u00e9rios de frequ\u00eancia respirat\u00f3ria da OMS n\u00e3o s\u00e3o uma abordagem diagn\u00f3stica; em vez disso, recomendou-se que fossem empregados como uma ferramenta f\u00e1cil para identificar, entre crian\u00e7as menores de cinco anos com queixas de infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda, quem tinha a possibilidade de apresentar comprometimento do trato respirat\u00f3rio inferior e poderia ent\u00e3o apresentar risco de morte. Em uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica publicada recentemente sobre a acur\u00e1cia dos sintomas e achados do exame f\u00edsico para identificar casos com pneumonia radiogr\u00e1fica em crian\u00e7as menores de cinco anos, 23 estudos de coorte prospectivos em crian\u00e7as foram inclu\u00eddos (oito da Am\u00e9rica do Norte), entre os quais a preval\u00eancia de pneumonia radiogr\u00e1fica nos estudos norte-americanos foi de 19% e 37% fora da Am\u00e9rica do Norte. A presen\u00e7a de hipoxemia moderada (satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio \u2264 96%) e o aumento do esfor\u00e7o respirat\u00f3rio (grunhidos, abertura das narinas e retra\u00e7\u00f5es) foram os sinais mais associados \u00e0 pneumonia, enquanto a oxigena\u00e7\u00e3o normal (satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio > 96%) diminuiu a probabilidade de pneumonia. Curiosamente, a taquipneia (frequ\u00eancia respirat\u00f3ria > 40 respira\u00e7\u00f5es/min) n\u00e3o foi fortemente associada ao diagn\u00f3stico de pneumonia. 24 De fato, as limita\u00e7\u00f5es do diagn\u00f3stico de pneumonia baseado na frequ\u00eancia respirat\u00f3ria tamb\u00e9m incluem o sobre diagn\u00f3stico devido \u00e0 inclus\u00e3o de casos de asma e outras doen\u00e7as respirat\u00f3rias que afetam o trato respirat\u00f3rio inferior. 25 Em um estudo feito em tr\u00eas hospitais rurais em Ruanda, entre maio de 2011 e abril de 2012, 147 casos foram analisados e 58% tiveram pneumonia diagnosticada por radiologista; 31 sinais hist\u00f3ricos, cl\u00ednicos e laboratoriais tiveram a acur\u00e1cia para o diagn\u00f3stico de pneumonia confirmada radiologicamente avaliada: a satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio foi o melhor preditor cl\u00ednico, a sua \u00e1rea sob a curva ROC (0,675 [IC95%: 0,581-0,769]; p = 0,001) estava acima daquela da frequ\u00eancia respirat\u00f3ria (0,528 [IC95%: 0,428-0,627]; p = 0,588). 26 No Malawi, entre 2012 e 2014, foram avaliadas 13.266 crian\u00e7as entre 2-59 meses com pneumonia clinicamente diagnosticada e os autores mostraram que a oximetria aumentou a taxa de refer\u00eancia para crian\u00e7as gravemente hipox\u00eamicas sem retra\u00e7\u00e3o tor\u00e1cica ou sinais de perigo 27 ; de fato, quando os dados da oximetria foram exclu\u00eddos, a aplica\u00e7\u00e3o retrospectiva das diretrizes publicadas pela OMS em 2014 28 n\u00e3o identificou uma propor\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel de crian\u00e7as gravemente hipox\u00eamicas eleg\u00edveis apenas por meio da oximetria. 27 Al\u00e9m disso, foi demonstrado que a oximetria de pulso n\u00e3o s\u00f3 aumenta significativamente a incid\u00eancia de casos graves tratados corretamente, mas tamb\u00e9m reduz a incid\u00eancia de tratamento incorreto com antibi\u00f3ticos. 29 O padr\u00e3o-ouro usualmente considerado na investiga\u00e7\u00e3o de sinais preditivos de pneumonia \u00e9 a pneumonia confirmada radiologicamente. Um achado radiol\u00f3gico consistente com pneumonia inclui infiltrado pulmonar, alveolar ou intersticial; o infiltrado alveolar caracteriza-se como uma opacidade densa que ocupa uma por\u00e7\u00e3o ou todo um lobo ou todo o pulm\u00e3o, pode ou n\u00e3o conter broncograma a\u00e9reo, definido como densidades lineares e irregulares com aspecto ''rendado''. 30 Curiosamente, foi demonstrado que a sensibilidade (IC 95%) da pneumonia confirmada radiologicamente para infec\u00e7\u00e3o pneumoc\u00f3cica foi de 93% (80%-98%); por outro lado, o valor preditivo negativo (IC95%) da radiografia tor\u00e1cica comum foi de 92% (77%-98%). 31 Esses achados foram detectados em crian\u00e7as hospitalizadas 31 e n\u00e3o hospitalizadas. 32 Isso significa que os achados de pneumonia confirmada radiologicamente s\u00e3o, na verdade, preditores de pneumonia bacteriana. Al\u00e9m disso, se a frequ\u00eancia de pneumonia bacteriana est\u00e1 diminuindo devido \u00e0 ampla implanta\u00e7\u00e3o das vacinas conjugadas (Hib e PCV), a precis\u00e3o desses preditores pode mudar ao longo do tempo e entre um e outro ambiente, depende da cobertura das vacinas. Do ponto de vista pr\u00e1tico, a pneumonia bacteriana deve ser o alvo, uma vez que crian\u00e7as com infec\u00e7\u00f5es bacterianas t\u00edpicas, isoladas ou complicadas por uma infec\u00e7\u00e3o viral, apresentam desfechos piores do que crian\u00e7as infectadas por um v\u00edrus isolado. 11 Em um estudo transversal prospectivo que investigou a etiologia de 11 v\u00edrus e oito bact\u00e9rias em pacientes hospitalizados com PAC com menos de cinco anos, a frequ\u00eancia de sintomas e sinais foi avaliada em pacientes com infec\u00e7\u00e3o viral ou exclusivamente bacteriana; 188 pacientes tinham uma prov\u00e1vel etiologia estabelecida como infec\u00e7\u00e3o somente viral (51,6%), viral-bacteriana mista (30,9%) e somente bacteriana (17,5%). A asma foi registrada em 21,4%. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise multivariada, a infec\u00e7\u00e3o viral (ORAj [IC 95%]: 9,6; IC95%: 2,7-34,0), asma (ORaj [IC 95%]: 4,6; IC95%:1,9-11,0) e idade (ORaj [IC95%]: 0,95; IC95%:0,92-0,97) foram independentemente associadas \u00e0 sibil\u00e2ncia ao exame f\u00edsico. O valor preditivo positivo de sibil\u00e2ncia detectada para infec\u00e7\u00e3o viral foi de 96,3% (IC95%: 90,4-99,1%). Os autores conclu\u00edram que a sibil\u00e2ncia detectada no exame f\u00edsico \u00e9 um preditor independente de infec\u00e7\u00e3o viral. 33 Entretanto, a sibil\u00e2ncia n\u00e3o exclui a infec\u00e7\u00e3o bacteriana. Do ponto de vista pr\u00e1tico, n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 necess\u00e1rio identificar crian\u00e7as com PAC, mas principalmente os pacientes com prov\u00e1vel infec\u00e7\u00e3o bacteriana, e \u00e9 poss\u00edvel que a combina\u00e7\u00e3o de radiografia de t\u00f3rax simples, a detec\u00e7\u00e3o de sibil\u00e2ncia no exame f\u00edsico e oximetria de pulso podem ser \u00fateis, em conjunto, para esse objetivo. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o potencial para pesquisas futuras.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 367,
                    "end": 368,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 887,
                    "end": 889,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 2140,
                    "end": 2142,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 2372,
                    "end": 2374,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 2896,
                    "end": 2898,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 3417,
                    "end": 3419,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 3631,
                    "end": 3633,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 4094,
                    "end": 4096,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 4349,
                    "end": 4351,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 4435,
                    "end": 4437,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 5062,
                    "end": 5064,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 5973,
                    "end": 5975,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "O uso de biomarcadores inflamat\u00f3rios no sangue para distinguir a PAC bacteriana da viral tem sido investigado. A procalcitonina (PCT) e a prote\u00edna C-reativa (CRP, do ingl\u00eas C-Reactive Protein) t\u00eam demonstrado algum valor na identifica\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es bacterianas, 34,35 mas ainda n\u00e3o foi estabelecido um ponto de corte cl\u00ednico relevante para seu uso. 36 Por exemplo, em um ensaio cl\u00ednico randomizado italiano, crian\u00e7as com PAC n\u00e3o grave foram admitidas no hospital especificamente para serem inclu\u00eddas nessa investiga\u00e7\u00e3o de PCT: 155 receberam antibi\u00f3ticos se a m\u00e9dia de PCT s\u00e9rica \u00e0 hospitaliza\u00e7\u00e3o fosse \u2265 0,25 ng /mL e as demais 155 crian\u00e7as receberam antibi\u00f3ticos com base na avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica do m\u00e9dico assistente; 133 indiv\u00edduos (85,8%) do primeiro grupo e 155 crian\u00e7as (100%) do segundo grupo receberam antibi\u00f3ticos, respectivamente (p < 0,05). A dura\u00e7\u00e3o do uso de antibi\u00f3ticos foi menor (5,37 vs. 10,96; p < 0,05), bem como a frequ\u00eancia de eventos adversos relacionados ao uso de antibi\u00f3ticos (3,9% vs. 10,96%; p < 0,05) no grupo que teve a PCT s\u00e9rica medida. \u00c9 necess\u00e1rio enfatizar que nenhum dos pacientes que n\u00e3o recebeu antibi\u00f3ticos apresentou pioria ou precisou de antibi\u00f3ticos posteriormente. 37 Um estudo brasileiro descreveu que a PCT s\u00e9rica na hospitaliza\u00e7\u00e3o abaixo de 0,25 ng/dL apresentou alto valor preditivo negativo para infec\u00e7\u00e3o pneumoc\u00f3cica (93%; IC 95%: 90-99%). 38 \u00c9 importante ressaltar que, em ambos os estudos, os indiv\u00edduos inclu\u00eddos apresentavam pneumonia confirmada radiologicamente e, por essa raz\u00e3o, mesmo com uma radiografia de t\u00f3rax que confirmava o diagn\u00f3stico de PAC, parece ser poss\u00edvel identificar aquelas crian\u00e7as que n\u00e3o se beneficiar\u00e3o do uso de antibi\u00f3ticos, por exemplo, considerando o n\u00edvel de PCT s\u00e9rica < 0,25 ng/mL. Al\u00e9m disso, a IL-6 foi independentemente associada \u00e0 infec\u00e7\u00e3o pneumoc\u00f3cica, teve alto valor preditivo negativo, em crian\u00e7as menores de cinco anos hospitalizadas com PAC. 39 At\u00e9 o momento, h\u00e1 uma escassez dessas informa\u00e7\u00f5es em crian\u00e7as n\u00e3o hospitalizadas no mesmo estrato et\u00e1rio. Al\u00e9m disso, uma combina\u00e7\u00e3o de biomarcadores (ligante indutor de apoptose relacionado ao fator de necrose tumoral, prote\u00edna C-reativa e prote\u00edna induzida por interferon ) foi descrita como \u00fatil na distin\u00e7\u00e3o entre infec\u00e7\u00f5es bacterianas e virais em crian\u00e7as hospitalizadas; no entanto, menos de 200 crian\u00e7as foram investigadas em conjunto nos dois estudos. 40, 41 Um imprevisto comum nesse tipo de estudo \u00e9 como as crian\u00e7as sem PAC bacteriana s\u00e3o identificadas. Por exemplo, em um estudo recentemente publicado na Austr\u00e1lia, a defini\u00e7\u00e3o bacteriana definitiva compreendeu empiema cl\u00ednico e/ou bact\u00e9rias detectadas no sangue ou derrame pleural e a pneumonia viral presumida incluiu pelo menos um v\u00edrus detectado no swab nasofar\u00edngeo sem crit\u00e9rios para pneumonia bacteriana definitiva. 42 De fato, com essas defini\u00e7\u00f5es, os autores agruparam casos em dois subgrupos: o primeiro com infec\u00e7\u00e3o bacteriana invasiva e o segundo sem infec\u00e7\u00e3o bacteriana invasiva e poss\u00edvel infec\u00e7\u00e3o viral. O grande desafio no agrupamento de casos de PAC com infec\u00e7\u00e3o bacteriana \u00e9 o diagn\u00f3stico de infec\u00e7\u00e3o bacteriana n\u00e3o invasiva. 43 Quando os m\u00e9todos empregados n\u00e3o diagnosticam infec\u00e7\u00e3o bacteriana n\u00e3o invasiva, esses pacientes s\u00e3o erroneamente identificados como casos sem infec\u00e7\u00e3o bacteriana. Sem d\u00favida, a identifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de ferramentas para distinguir com seguran\u00e7a em crian\u00e7as com PAC aquelas com infec\u00e7\u00e3o viral daquelas com infec\u00e7\u00e3o bacteriana \u00e9 uma prioridade no campo de pesquisa da PAC na inf\u00e2ncia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 353,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1205,
                    "end": 1207,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1933,
                    "end": 1935,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2396,
                    "end": 2399,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 2400,
                    "end": 2402,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 2822,
                    "end": 2824,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 3143,
                    "end": 3145,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "O manejo cl\u00ednico requer uma avalia\u00e7\u00e3o para definir se o paciente precisa ou n\u00e3o ser tratado no hospital. Ao revisar sete diretrizes de pa\u00edses distintos representativas da PAC na inf\u00e2ncia, foi poss\u00edvel observar que os crit\u00e9rios recomendados para hospitaliza\u00e7\u00e3o diferem entre pa\u00edses desenvolvidos e aqueles em desenvolvimento. 44 Nos EUA, Canad\u00e1, Reino Unido e Jap\u00e3o, sinais de dificuldade respirat\u00f3ria, incluindo taquipneia, s\u00e3o indicadores de hospitaliza\u00e7\u00e3o, enquanto no Brasil, na \u00c1frica do Sul e nas diretrizes da OMS a taquipneia \u00e9 considerada um indicador para iniciar antibi\u00f3ticos em regime ambulatorial. 44 Em 2012, a OMS fez uma altera\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel em sua diretriz: os pacientes com taquipneia e retra\u00e7\u00e3o tor\u00e1cica que costumavam receber a recomenda\u00e7\u00e3o formal de hospitaliza\u00e7\u00e3o, a partir de 2012, passaram a ter indica\u00e7\u00e3o de antibioticoterapia oral em regime ambulatorial. 45 Os n\u00fameros dos pa\u00edses desenvolvidos anteriores \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o da PCV estimavam aproximadamente 2,6 milh\u00f5es de epis\u00f3dios de PAC, inclusive 1,5 milh\u00e3o (58%) de crian\u00e7as hospitalizadas pela doen\u00e7a, anualmente, em crian\u00e7as < 5 anos. 46 Em contraste, as estimativas para os pa\u00edses em desenvolvimento foram de 151 milh\u00f5es de novos epis\u00f3dios anuais, 9% dos quais associados \u00e0 hospitaliza\u00e7\u00e3o. 47 \u00c9 poss\u00edvel observar que a propor\u00e7\u00e3o de casos de PAC associada \u00e0 hospitaliza\u00e7\u00e3o foi 6,4 vezes maior em crian\u00e7as de pa\u00edses desenvolvidos (58%) em compara\u00e7\u00e3o com aquelas de pa\u00edses em desenvolvimento (9%). A diferen\u00e7a na propor\u00e7\u00e3o de casos de PAC hospitalizados em pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento provavelmente reflete uma combina\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as referentes ao manejo m\u00e9dico, acesso limitado a cuidados de sa\u00fade e diferen\u00e7as no comportamento de procura de cuidados de sa\u00fade pelos pais para as crian\u00e7as, e n\u00e3o doen\u00e7a menos grave em crian\u00e7as de pa\u00edses em desenvolvimento. 44 Al\u00e9m disso, a estrutura do sistema de sa\u00fade \u00e9 diferente entre pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento. 44 Na realidade, nenhum estudo publicado em pa\u00edses desenvolvidos comparou sistematicamente os desfechos de crian\u00e7as tratadas ambulatorialmente em compara\u00e7\u00e3o com pacientes hospitalizados de acordo com diferentes graus de desconforto respirat\u00f3rio. 48 As recomenda\u00e7\u00f5es atuais dos pa\u00edses desenvolvidos baseiam-se no pressuposto de que as crian\u00e7as t\u00eam acesso razo\u00e1vel aos cuidados de sa\u00fade, inclusive a avalia\u00e7\u00e3o por um m\u00e9dico. A avalia\u00e7\u00e3o geral do m\u00e9dico assistente sobre o estado cl\u00ednico da crian\u00e7a e o curso cl\u00ednico antecipado s\u00e3o usados para determinar se a hospitaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria. 48, 49 Dados de quatro pa\u00edses em desenvolvimento participantes do estudo Gabriel mostraram que, de 405 casos com idade de dois a 60 meses hospitalizados com pneumonia confirmada radiologicamente, 13 (3,2%) morreram; a hipoxemia e a detec\u00e7\u00e3o de S. pneumoniae por PCR no sangue foram preditores de morte, enquanto menor retra\u00e7\u00e3o tor\u00e1cica e cianose foram preditivos de hipoxemia; al\u00e9m disso, o HMPV e o VSR foram independentemente associados ao aumento do risco de hipoxemia. 50 Al\u00e9m disso, dados de 1.802 crian\u00e7as entre um e 59 meses hospitalizadas com pneumonia grave ou muito grave e inclu\u00eddas no estudo Perch, feito em sete pa\u00edses de baixa e m\u00e9dia renda, entre 2011 e 2014, demonstraram que a idade < 1 ano, sexo feminino, \u2265 tr\u00eas dias de doen\u00e7a antes da apresenta\u00e7\u00e3o no hospital, baixo peso para altura, falta de resposta, respira\u00e7\u00e3o profunda, hipoxemia, grunhidos e aus\u00eancia de tosse foram preditores de morte; eles tamb\u00e9m indicaram que a chance de morte aumentou de acordo com o n\u00famero de sinais de perigo da OMS presentes: nenhum sinal de perigo (1,5%), um sinal de perigo (10%) e \u2265 2 sinais de perigo (33%). 51 Al\u00e9m disso, o n\u00famero de sinais de perigo da OMS na apresenta\u00e7\u00e3o no hospital (c = 0,82) foi mais preciso do que o escore do estrato Perch-5 (c = 0,76) ou o \u00cdndice de Gravidade Respirat\u00f3ria em Crian\u00e7as (c = 0,76). 51 Os sinais de perigo inclu\u00edam cianose central ou satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio < 90% na oximetria de pulso, incapacidade de beber/alimentar-se, vomitar todo o alimento, convuls\u00f5es, letargia (ou consci\u00eancia prejudicada) e desconforto respirat\u00f3rio grave. 51 O desconforto respirat\u00f3rio grave foi definido como abertura das narinas, grunhido ou aceno de cabe\u00e7a (uso de m\u00fasculos auxiliares para respirar) na presen\u00e7a de respira\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil, r\u00e1pida ou ofegante, a crian\u00e7a \u00e9 incapaz de se alimentar por causa do desconforto respirat\u00f3rio e pelo fato de se cansar facilmente. 52 Em suma, a incapacidade de beber/alimentar-se, vomitar todo o alimento, convuls\u00f5es, menor retra\u00e7\u00e3o tor\u00e1cica, cianose central, letargia, abertura das narinas, grunhidos, acenos de cabe\u00e7a foram reconhecidos como preditores de morte confi\u00e1veis e facilmente detect\u00e1veis em crian\u00e7as hospitalizadas com PAC, bem como a satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio < 90% (hipoxemia). Apesar de esses achados terem sido baseados em casos tratados no hospital e, portanto, n\u00e3o ser poss\u00edvel inferir quais casos poderiam ter sido tratados com sucesso em casa, \u00e9 poss\u00edvel reconhecer que esses eram preditores baseados em evid\u00eancias e, portanto, podem ser usados no manejo cl\u00ednico de casos de PAC em diversos contextos, particularmente auxiliam na decis\u00e3o sobre quais pacientes devem ser hospitalizados para tratamento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 327,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 612,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 882,
                    "end": 884,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1112,
                    "end": 1114,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1268,
                    "end": 1270,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1848,
                    "end": 1850,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1956,
                    "end": 1958,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 2202,
                    "end": 2204,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 2542,
                    "end": 2545,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 2546,
                    "end": 2548,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 3015,
                    "end": 3017,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 3655,
                    "end": 3657,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 3870,
                    "end": 3872,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 4117,
                    "end": 4119,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 4436,
                    "end": 4438,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hospitaliza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Outro estudo feito em quatro hospitais nos EUA, em 2010, recrutou 406 crian\u00e7as (< 18 anos) hospitalizadas com evid\u00eancia cl\u00ednica e radiogr\u00e1fica de pneumonia, com o objetivo de avaliar se os achados radiogr\u00e1ficos predizem os desfechos; as radiografias \u00e0 hospitaliza\u00e7\u00e3o foram categorizadas como infiltrado pulmonar de lobo \u00fanico, multilobar unilateral ou bilateral ou infiltrado pulmonar intersticial, bem como com derrame pleural ausente, pequeno ou moderado/grande. Os autores relataram que os achados de derrames pleurais moderados/grandes e infiltrados multilobar bilaterais mostraram as mais fortes associa\u00e7\u00f5es com doen\u00e7a grave e infiltrados multilobar unilateral ou bilateral e intersticial foram associados \u00e0 necessidade de cuidados intensivos. 53 Assim, a radiografia de t\u00f3rax representa uma ferramenta valiosa que contribui para melhorar a qualidade do cuidado e pode ajudar a prever a gravidade da doen\u00e7a. 53",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 749,
                    "end": 751,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hospitaliza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Existe uma concord\u00e2ncia geral entre diretrizes internacionais distintas de que a amoxicilina administrada por via oral \u00e9 a op\u00e7\u00e3o de primeira linha para tratar pacientes ambulatoriais e a ampicilina ou penicilina G aquosa ou amoxicilina (administrada inicialmente por via intravenosa) s\u00e3o as op\u00e7\u00f5es de primeira linha para tratar pacientes hospitalizados com PAC no grupo com menos de cinco anos. 54 Tal concord\u00e2ncia \u00e9 baseado em um consenso geral de que S. pneumoniae \u00e9 o agente causador bacteriano mais comum e tem\u00edvel na PAC infantil entre menores de cinco anos e, portanto, deve ser o alvo da antibioticoterapia. 55 Por exemplo, a detec\u00e7\u00e3o de S. pneumoniae por PCR no sangue foi recentemente identificada como preditor de hipoxemia em crian\u00e7as hospitalizadas com PAC. 50 Uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica publicada em 2016 analisou todos os ensaios cl\u00ednicos randomizados, publicados at\u00e9 abril de 2015, nos quais as crian\u00e7as com PAC foram tratadas com antibi\u00f3ticos e acompanhadas: 54 estudos foram inclu\u00eddos, dos quais 13 avaliaram a efic\u00e1cia da amoxicilina em pacientes n\u00e3o hospitalizados n\u00e3o graves e 8 avaliaram a efic\u00e1cia da amoxicilina em pacientes hospitalizados. 56 Assim, a amoxicilina foi o antimicrobiano mais estudado, com a melhor abordagem metodol\u00f3gica e a evid\u00eancia mais confi\u00e1vel. Dois regimes de doses diferentes foram comparados em um ensaio cl\u00ednico conduzido em Salvador, Brasil: 820 crian\u00e7as com PAC n\u00e3o grave foram aleatoriamente designadas para receber 50 mg/kg/dia de amoxicilina duas ou tr\u00eas vezes ao dia; esse foi um ensaio cl\u00ednico randomizado, triplo--cego e controlado por placebo que mostrou equival\u00eancia na efic\u00e1cia de ambos os regimes de tratamento. 57 Dessa forma, a dosagem mais confort\u00e1vel e conveniente (50 mg/kg/dia duas vezes ao dia) pode ser usada com base em evid\u00eancias cient\u00edficas. \u00c9 importante lembrar que o principal par\u00e2metro farmacodin\u00e2mico para a efic\u00e1cia da amoxicilina \u00e9 o tempo de dura\u00e7\u00e3o acima da concentra\u00e7\u00e3o inibit\u00f3ria m\u00ednima (CIM), que deve ser \u2265 40%-50% do intervalo entre as doses durante o tratamento da PAC pneumoc\u00f3cica. 58 Um estudo farmacocin\u00e9tico comparou doses de duas e tr\u00eas vezes ao dia em crian\u00e7as que receberam 50 mg/kg/dia e relatou que 91% dos pacientes apresentavam concentra\u00e7\u00f5es de amoxicilina acima de 0,5 g/mL por > 50% do intervalo de dose e 42% tinham concentra\u00e7\u00f5es de amoxicilina acima de 2,0 g/L por >50% do intervalo de dose no bra\u00e7o da dose administrada duas vezes ao dia. 59 Isso significa que a adequa\u00e7\u00e3o de 50 mg/kg/dia de amoxicilina precisa ser reavaliada de acordo com a CIM das cepas de pneumococo isoladas na regi\u00e3o. Por exemplo, autores canadenses recentemente desaconselharam o uso rotineiro de altas doses de amoxicilina para tratar casos de PAC n\u00e3o grave no Canad\u00e1, j\u00e1 que apenas 0,6% das cepas de pneumococo apresentaram resist\u00eancia intermedi\u00e1ria (CIM = 4 g/mL) \u00e0 amoxicilina. Esses autores tamb\u00e9m argumentaram que o uso n\u00e3o justificado de altas doses de amoxicilina leva ao aumento de custos, efeitos colaterais e exposi\u00e7\u00e3o total a antibi\u00f3ticos, efeitos prejudiciais no microbioma dos pacientes tamb\u00e9m devem ser considerados. 60 Uma quest\u00e3o pr\u00e1tica comum \u00e9 se macrol\u00eddeos devem ser administrados empiricamente como op\u00e7\u00e3o de primeira linha para tratar crian\u00e7as com PAC e v\u00e1rias tentativas foram feitas para abordar essa quest\u00e3o. At\u00e9 o momento, a evid\u00eancia mais forte foi fornecida por um estudo brasileiro: 703 crian\u00e7as inclu\u00eddas com menos de cinco anos tinham PAC n\u00e3o grave, receberam amoxicilina e foram acompanhadas prospectivamente; a amoxicilina foi substitu\u00edda em 3,5% das crian\u00e7as diagnosticadas com infec\u00e7\u00e3o aguda por M. pneumoniae ou C. pneumoniae e em 2,7% das crian\u00e7as sem esse tipo de infec\u00e7\u00e3o (p = 0,6). Tr\u00eas crian\u00e7as com infec\u00e7\u00e3o aguda por C. trachomatis n\u00e3o apresentaram falha terap\u00eautica e a amoxicilina foi o antibi\u00f3tico usado durante todo o per\u00edodo de tratamento. Os autores conclu\u00edram que n\u00e3o era necess\u00e1rio tratar a infec\u00e7\u00e3o bacteriana at\u00edpica em todas as crian\u00e7as entre 2-59 meses com PAC n\u00e3o grave; ao contr\u00e1rio, o uso de macrol\u00eddeos poderia ser reservado para aqueles casos raros em que a amoxicilina n\u00e3o era eficaz. 22 Uma outra quest\u00e3o pr\u00e1tica \u00e9 sobre a dura\u00e7\u00e3o da terapia antibi\u00f3tica. Uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica publicada em 2008 avaliou a efic\u00e1cia de tratamentos curtos e longos do mesmo antibi\u00f3tico, em crian\u00e7as de 2-59 meses, com PAC n\u00e3o grave, e identificou dois ensaios cl\u00ednicos nos quais tr\u00eas e cinco dias de tratamento com amoxicilina foram comparados (um na \u00cdndia e outro no Paquist\u00e3o) e um ensaio cl\u00ednico em que foram comparados tr\u00eas e cinco dias de Cotrimoxazol (na Indon\u00e9sia e Bangladesh): nenhum estudo mostrou diferen\u00e7a na efic\u00e1cia da dura\u00e7\u00e3o do tratamento. 61 \u00c9 de suma import\u00e2ncia notar que todos os tr\u00eas estudos diagnosticaram pacientes com PAC de acordo com os crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos da OMS: presen\u00e7a de taquipneia. Evidentemente, foram inclu\u00eddos casos de asma, bronquiolite e outras doen\u00e7as do trato respirat\u00f3rio inferior, o diagn\u00f3stico de PAC foi erroneamente feito em crian\u00e7as com outras morbidades respirat\u00f3rias. \u00c9 por isso que os resultados de estudos que diagnosticaram PAC com crit\u00e9rios da OMS devem ser generalizados apenas para os casos diagnosticados na pr\u00e1tica cl\u00ednica com os mesmos crit\u00e9rios, uma vez que esses resultados podem ser diferentes na pneumonia confirmada radiologicamente ou na pneumonia bacteriana. 25 Nesse contexto, enfatizamos um ensaio cl\u00ednico publicado em 2014 e feito em Israel: crian\u00e7as de seis a 59 meses, com achado radiol\u00f3gico de infiltrado alveolar na radiografia de t\u00f3rax na hospitaliza\u00e7\u00e3o, temperatura \u2265 38,5 \u2022 C, contagem total de leuc\u00f3citos \u2265 15.000/mm 3 , sem sinais de perigo foram acompanhadas diariamente, tr\u00eas dias de tratamento foram inicialmente comparados com dez dias. Devido \u00e0 taxa de falha terap\u00eautica de 33% no primeiro bra\u00e7o contra nenhum (0%) no segundo bra\u00e7o do estudo, uma an\u00e1lise preliminar interina mudou a dura\u00e7\u00e3o do tratamento no primeiro bra\u00e7o para cinco dias. No fim, foram 56 e 59 casos tratados com cinco ou dez dias de amoxicilina, respectivamente, sem qualquer falha terap\u00eautica. Os autores conclu\u00edram que cinco dias de amoxicilina s\u00e3o suficientes para tratar a PAC com infiltrado alveolar, sem sinais de perigo ou complica\u00e7\u00f5es. 62 Notavelmente, a OMS fez uma grande mudan\u00e7a em sua recomenda\u00e7\u00e3o em 2012: para crian\u00e7as com respira\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e sibil\u00e2ncia, mas sem retra\u00e7\u00e3o tor\u00e1cica, sinal de perigo ou febre (< 38 \u2022 C), os antibi\u00f3ticos n\u00e3o devem ser rotineiramente recomendados, pois a causa \u00e9 mais prov\u00e1vel \u00e9 uma infec\u00e7\u00e3o viral. 45 Esse foi um avan\u00e7o sobre a velha pol\u00edtica de prescrever antibi\u00f3ticos para qualquer crian\u00e7a menor de cinco anos com tosse e taquipneia por causa do risco de infec\u00e7\u00e3o bacteriana e morte e \u00e9 devido ao reconhecimento de que os v\u00edrus respirat\u00f3rios s\u00e3o as principais causas de PAC em crian\u00e7as, bem como sinais cl\u00ednicos simples, como febre e sibil\u00e2ncia, podem identificar preliminarmente crian\u00e7as que n\u00e3o s\u00e3o propensas a ter infec\u00e7\u00e3o bacteriana.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 397,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 617,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 772,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1161,
                    "end": 1163,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1670,
                    "end": 1672,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 2066,
                    "end": 2068,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 2438,
                    "end": 2440,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 3105,
                    "end": 3107,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 4118,
                    "end": 4120,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 4672,
                    "end": 4674,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 5342,
                    "end": 5344,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 6213,
                    "end": 6215,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 6512,
                    "end": 6514,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamento"
        },
        {
            "text": "Alguns registros aconselham sobre antibioticoterapia em pacientes hospitalizados, nos quais ampicilina ou penicilina aquosa G ou amoxicilina (administrada inicialmente por via intravenosa) s\u00e3o as op\u00e7\u00f5es de primeira linha. 54 A diretriz americana diz que as cefalosporinas de terceira gera\u00e7\u00e3o poderiam ser a primeira escolha apenas naqueles locais com alta preval\u00eancia de resist\u00eancia pneumoc\u00f3cica \u00e0 penicilina, ou seja, com concentra\u00e7\u00e3o inibit\u00f3ria m\u00ednima (CIM) \u2265 4 g/mL. 48 J\u00e1 foi demonstrado que pacientes infectados com cepas de pneumococos com CIM de at\u00e9 4 ug/mL apresentam boa resposta quando tratados com penicilina G aquosa na dose de 200.000 UI/kg/dia. 63 Tamb\u00e9m foi demonstrado que a dosagem di\u00e1ria de 200.000 UI/kg/dia tem a mesma efic\u00e1cia se dada a cada quatro horas ou a cada seis horas. 64 Quando o tratamento \u00e9 administrado com maior intervalo entre as doses, \u00e9 mais confort\u00e1vel para os pacientes e profissionais de sa\u00fade, o que aumenta a ades\u00e3o, al\u00e9m de ser mais barato para as institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. Tamb\u00e9m \u00e9 relevante comentar como os pacientes hospitalizados com PAC evoluem durante o tratamento com antibi\u00f3ticos. Outro estudo brasileiro incluiu 154 crian\u00e7as hospitalizadas com mais de dois meses com PAC confirmada radiologicamente, todas tratadas com penicilina G aquosa (200.000 UI/kg/dia) e penicilina foi substitu\u00edda em 26 (18%) casos devido \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o do quadro cl\u00ednico. Entre os 128 casos restantes que receberam penicilina G durante todo o per\u00edodo de tratamento, taquipneia, febre e retra\u00e7\u00e3o tor\u00e1cica ainda estavam presentes ap\u00f3s 48 horas de antibioticoterapia em 51,0%, 26,8% e 10,3% dos casos, respectivamente; de maneira similar, 120 horas ap\u00f3s o in\u00edcio do tratamento, em 33,3%, 10,3% e 2,2% dos casos, respectivamente. 65 Notavelmente, todos os pacientes tiveram recupera\u00e7\u00e3o completa e receberam alta hospitalar com amoxicilina oral em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 penicilina G aquosa para o t\u00e9rmino da terapia antimicrobiana. Esses n\u00fameros mostram que os pacientes podem ter uma recupera\u00e7\u00e3o lenta, sugerem que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de substitui\u00e7\u00e3o de antibi\u00f3ticos se o paciente n\u00e3o apresentar deteriora\u00e7\u00e3o cl\u00ednica/radiol\u00f3gica. Portanto, o uso de ceftriaxona em casos com doen\u00e7a muito grave ou a associa\u00e7\u00e3o de oxacilina ou macrol\u00eddeo deve ocorrer em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, nas quais \u00e9 poss\u00edvel concluir a presen\u00e7a de pneumococos de alta resist\u00eancia \u00e0 penicilina, ou H. influenzae produtora de \u2424-lactamase (indica\u00e7\u00e3o de ceftriaxona), ou Staphylococcus aureus (indica\u00e7\u00e3o de oxacilina), ou mesmo bact\u00e9rias at\u00edpicas (indica\u00e7\u00e3o de macrol\u00eddeo). 54 Pacientes com menos de dois meses devem ser hospitalizados e receber antibi\u00f3ticos intravenosos, uma vez que t\u00eam maior chance de morrer de PAC, independentemente de outros fatores quando comparados com crian\u00e7as maiores de dois meses. 66 Nesse estrato et\u00e1rio, o estreptococo do grupo B, bact\u00e9rias intestinais gram-negativas, Listeria monocytogenes e S. pneumoniae s\u00e3o potenciais agentes causadores. 67, 68 Ent\u00e3o, a antibioticoterapia nessa faixa et\u00e1ria inclui a administra\u00e7\u00e3o de ampicilina intravenosa (IV) ou intramuscular (IM) associada a aminoglicos\u00eddeos durante todo o tratamento e a partir de uma semana de idade \u00e9 poss\u00edvel substituir os aminoglicos\u00eddeos por cefalosporinas de terceira gera\u00e7\u00e3o. 69 Se a idade for < 1 m\u00eas, a cefotaxima \u00e9 o medicamento de primeira escolha, considerando a hiperbilirrubinemia e a prematuridade. A ceftriaxona aumenta o risco de kernicterus nesses pacientes, uma vez que tem alta avidez a prote\u00ednas s\u00e9ricas, especialmente \u00e0 albumina, que se liga \u00e0 bilirrubina. 70 A presen\u00e7a de C. trachomatis deve ser suspeitada na presen\u00e7a de conjuntivite. Nesse caso, a escolha recomendada de antibi\u00f3ticos \u00e9 a eritromicina. 54 Algumas palavras sobre corticosteroides como terapia adjunta s\u00e3o necess\u00e1rias. Um estudo espanhol foi feito como um ensaio cl\u00ednico multic\u00eantrico, randomizado, duplo--cego, de grupos paralelos, controlado por placebo. Sessenta crian\u00e7as, entre um m\u00eas e 14 anos, com PAC e derrame pleural, foram inclu\u00eddas. Os autores descreveram taxa de recupera\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida, medida objetivamente em horas, no grupo que recebeu dexametasona (DXM) 0,15 mg/kg, a cada seis horas, por 48 horas, al\u00e9m de cefotaxima quando comparado ao grupo controle. N\u00e3o houve diferen\u00e7as significativas nos eventos adversos atribu\u00edveis \u00e0s drogas do estudo, exceto para hiperglicemia. Portanto, os autores conclu\u00edram que a DXM parece ser uma terapia adjuvante segura e efetiva para diminuir o tempo de recupera\u00e7\u00e3o em crian\u00e7as com derrame pleural parapneum\u00f4nico. 71 Outro estudo incluiu crian\u00e7as com PAC grave: 29 pacientes receberam um tratamento de cinco dias de metilprednisolona mais imipenem e 30 pacientes receberam imipenem mais placebo. Os autores relataram que o grupo metilprednisolona apresentou uma resolu\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida dos sintomas. 72 Uma recente revis\u00e3o sistem\u00e1tica identificou quatro ensaios cl\u00ednicos randomizados que inclu\u00edram 310 crian\u00e7as; os corticosteroides reduziram as taxas de insucesso cl\u00ednico inicial (RR 0,41 [IC95%: 0,24-0,70]; evid\u00eancias de alta qualidade) com base em dois pequenos ensaios cl\u00ednicos heterog\u00eaneos e tempo reduzido para a cura cl\u00ednica. 73 At\u00e9 o momento, o papel dos corticosteroides na terapia qu\u00edmica adjuvante da PAC na inf\u00e2ncia ainda precisa ser estabelecido. \u00c9 necess\u00e1rio apoio adicional para recomendar o uso de corticosteroides na pr\u00e1tica cl\u00ednica em subgrupos com gravidade distinta e em associa\u00e7\u00e3o com diferentes antibi\u00f3ticos, especialmente \u2424-lact\u00e2micos. 54",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 224,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 472,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 661,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 798,
                    "end": 800,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1751,
                    "end": 1753,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 2554,
                    "end": 2556,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 2790,
                    "end": 2792,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 2954,
                    "end": 2957,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 2958,
                    "end": 2960,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 3255,
                    "end": 3257,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 3551,
                    "end": 3553,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 3700,
                    "end": 3702,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 4527,
                    "end": 4529,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 4811,
                    "end": 4813,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 5144,
                    "end": 5146,
                    "text": "73",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamento"
        },
        {
            "text": "A PAC ainda \u00e9 uma das principais causas de morbidade e mortalidade entre crian\u00e7as menores de cinco anos, em todo o mundo. Atualmente, os v\u00edrus respirat\u00f3rios s\u00e3o reconhecidos como os principais agentes causadores. Hipoxemia (satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio \u2264 96%) e aumento do esfor\u00e7o respirat\u00f3rio s\u00e3o os sinais mais frequentemente associados \u00e0 PAC. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da gravidade, sinais de perigo (incapacidade de beber/alimentar-se, vomitar todo o alimento, convuls\u00f5es, menor retra\u00e7\u00e3o tor\u00e1cica, cianose central, letargia, aberturadas narinas, grunhido, aceno da cabe\u00e7a e satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio < 90%) foram reconhecidos como preditores de morte e podem ser usados como indicadores de hospitaliza\u00e7\u00e3o. A op\u00e7\u00e3o de primeira linha para o tratamento antibi\u00f3tico compreende amoxicilina oral para pacientes ambulatoriais e ampicilina ou penicilina G aquosa ou amoxicilina (administrada inicialmente por via intravenosa) para pacientes hospitalizados. Futuras investiga\u00e7\u00f5es devem priorizar a identifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de ferramentas para diferenciarem crian\u00e7as com PAC aquelas com infec\u00e7\u00e3o viral daquelas com infec\u00e7\u00e3o bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclus\u00e3o"
        },
        {
            "text": "CMN-C \u00e9 pesquisadora s\u00eanior do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiamento"
        },
        {
            "text": "O autor declara declaram n\u00e3o haver conflitos de interesse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflitos de interesse"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Global, regional, and national causes of under-5 mortality in 2000-15: an updated systematic analysis with implications for the sustainable development goals",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Oza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Perin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "388",
            "issn": "",
            "pages": "3027--3062",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Global and regional burden of hospital admissions for severe acute lower respiratory infections in young children in 2010: a systematic analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sim\u00f5es",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gessner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azziz-Baumgartner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "381",
            "issn": "",
            "pages": "1380--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Data for Brazil, Upper middle income",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Etiology of severe pneumonia in children in developing countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Shann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "247--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Acute respiratory infections in children: case management in small hospitals in developing countries, a manual for doctors and other senior health workers. Geneva: WHO",
            "authors": [],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Pneumonia Case Management Trials Group, Effect of pneumonia case management on mortality in neonates, infants, and preschool children: a meta-analysis of community-based trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sazawal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "547--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Burden of Streptococcus pneumoniae and Haemophilus influenza type b disease in children in the era of conjugate vaccines: global, regional, and national estimates for 2000-15",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Obrien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Majumder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Lancet Glob Health",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "744--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Etiology of childhood community acquired pneumonia and its implications for vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Braz J Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "87--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Viral pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "1264--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Etiology and impact of coinfections in children hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nolan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ampofo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Grijalva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "218",
            "issn": "",
            "pages": "179--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Respiratory viruses associated with community-acquired pneumonia in children: matched case--control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhedin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindstrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hjelmgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryd-Rinder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6hrmalm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolfvenstam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "847--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The contribution of viruses and bacteria to community--acquired pneumonia in vaccinated children: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Bhuiyan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Snelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Granland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "261--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Microorganisms associated with pneumonia in children < 5 years of age in developing and emerging countries: the GABRIEL pneumonia multicenter, prospective, case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9net",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Picot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Messaoundi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Eap",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "604--616",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Causes of severe pneumonia requiring hospital admission in children without HIV infection from Africa and Asis: the PERCH multi-country case-control study",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(19)30721-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The role of respiratory viral infections among children hospitalized for community--acquired pneumonia in a developing country",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ribeiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cardoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Barral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ara\u00fajo-Neto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "939--980",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Sole infection by human metapneumovirus among children with radiographically diagnosed community-acquired pneumonia in a tropical region",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cardoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lappalainen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Influenza OtherRespirViruses",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "285--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Human bocavirus infection diagnosed serologically among children admitted to hospital with community-acquired pneumonia in a tropical region",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cardoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meriluoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kemppainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kantola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J MedVirol",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "253--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Respiratory viruses among children with non-severe community-acquired pneumonia: a prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vilas-Boas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Fontoura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuorinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pneumopac-Efficacystudygroup",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J ClinVirol",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "77--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Serologically diagnosed acute human bocavirus 1 infection in childhood community--acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vilas-Boas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Fontoura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuorinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00f6derlund-Venermo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "PediatrPulmonol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "88--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Detection of antibody responses against Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae, and Moraxella catarrhalis proteins in children with community-acquired pneumonia: effects of combining pneumococcal antigens, pre--existing antibody levels, sampling interval, age, and duration of illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Borges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Andrade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vilas-Boas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fontoura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Laitinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Eur J ClinMicrobiolInfectDis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1551--1558",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Evolution of acute infection with atypical bacteria in a prospective cohort of children with community-acquired pneumonia receiving amoxicillin",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Xavier-Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vilas-Boas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Fontoura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Barral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Puolakkainen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J AntimicrobChemother",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "2378--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Is pneumonia among children in developing countries a different disease from the one among patients in the same age group in developed countries?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Obrien",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "229--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Does this child have pneumonia?: the rational clinical examination systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bachur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Simel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Neuman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "318",
            "issn": "",
            "pages": "462--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "3-day or 5-day oral antibiotics for non-severe pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "IndianPediatr",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "577--585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Oxygen saturation can predict pediatric pneumonia in a resource-limited setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Modi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Munyaneza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Choy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Shailam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sagar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Emerg Med",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "752--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Pulse oximetry for children with pneumonia treated as outpatients in rural Malawi",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mccollum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Deula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zadutsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mankhambo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nambiar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "893--902",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Integrated management of childhood illness: chart booklet. Geneva: WHO",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Evaluating the impact of pulse oximetry on childhood pneumonia mortality in resource-poor settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Floyd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hay",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgess",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Izadnegahdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukanga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Nature",
            "volume": "528",
            "issn": "",
            "pages": "53--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Standardized interpretation of paediatric chest radiographs for the diagnosis of pneumonia in epidemiological studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cherian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mulholland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Amin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De Campo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "353--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Association between bacterial infection and radiologically confirmed pneumonia among children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ara\u00fajo-Neto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "PediatrInfectDis J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "490--493",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Infection by Streptococcus pneumoniae in children with or without radiologically confirmed pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Andrade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Borges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vilas-Boas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fontoura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ara\u00fajo-Neto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Andrade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Pediatr (Rio J)",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "23--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Wheezing independently predicts viral infection in children with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "PediatrPulmonol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1022--1030",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Clinical features and inflammatory markers in pediatric pneumonia: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Inchley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Fjaerli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leegaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindbaek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakstad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "629--667",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Association of C-reactive protein with bacterial and respiratory syncytial virus-associated pneumonia among children < 5 years in the PERCH study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Higdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prosperi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baggett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "378--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Pediatric community-acquired pneumonia in the United States: changing epidemiology, diagnostic and therapeutic challenges, and areas for future research",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "47--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Procalcitonin measurements for guiding antibiotic treatment in pediatric pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tagliabue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Picciolli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Semino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabatini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Consolo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "1939--1984",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Recovery from childhood community--acquired pneumonia in a developing country: prognostic value of serum procalcitonin",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fonseca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00c2",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Vasconcellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "ClinChim Acta",
            "volume": "489",
            "issn": "",
            "pages": "212--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Systemic cytokines and chemokines on admission of children hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00c2",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Vasconcellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Clar\u00eancio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cardoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Barral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Cytokine",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "A host-protein based assay to differentiate between bacterial and viral infection in preschool children (OPPORTUNITY): a double blind, multicentre, validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Van Houten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Srugo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Chistyakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "De Waal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "431--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Validation of a novel assay to distinguish bacterial and viral infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Srugo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Golan-Shany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Chistyakov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "140",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Combination of clinical symptoms and blood biomarkers can improve discrimination between bacterial and viral community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Bhuiyan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Blyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Granland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "BMC Pulm Med",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Herd effects of child vaccination with pneumococcal conjugate vaccine against pneumococcal non-invasive community-acquired pneumonia: What is the evidence? Hum VaccinImmunother",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Werkhoven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1177--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Review of guidelines for evidence-based management for childhood community-acquired pneumonia in under-5 years from developed and developing countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Obrien",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1281--1283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Recommendations for management of common childhood conditions: evidence for technical update of pocket book recommendations: newborn conditions, dysentery, pneumonia, oxygen use and delivery, common causes of fever, severe acute malnutrition and supportive care. Geneva: WHO",
            "authors": [],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "The burden of childhood pneumonia in the developed world: a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Wals",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Grijalva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishiwada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "119--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Global, regional, and national causes of child mortality: an updated systematic analysis for 2010 with time trends since",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cousens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Perin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lawn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "379",
            "issn": "",
            "pages": "2151--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "The management of community-acquired pneumonia in infants and children older than 3 months of age: clinical practice guidelines by the Pediatric Infectious Diseases Society and Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Byington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Alverson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "25--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "A practical guide for the diagnosis and treatment of pediatric pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jadavji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Law",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lebel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "703--714",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Severity of pneumonia in under 5-year-old children from developing countries: a multicenter, prospective, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9net",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Picot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Awasthi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pandey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bavdekar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Am J Trop Med Hyg",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "68--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "The predictive performance of a pneumonia severity score in HIV-negative children presenting to hospital in seven low and middle-income countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gallagher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Knoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prosperi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baggett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Feiken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciz350"
                ]
            }
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Pocketbook of hospital care for children: second edition. Guidelines for the management of common childhood illnesses 2013. Geneva: WHO",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Admission chest radiographs predict illness severity for children hospitalized with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcclain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tieder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Auger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Hosp Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "559--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Clinical management of community-acquired pneumonia in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Expert OpinPharmacother",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "435--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Antibiotic therapy for pediatric community--acquired pneumonia: do we know when, what and for how long to treat?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pecurariu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "78--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "An update on antimicrobial options for childhood community-acquired pneumonia: a critical appraisal of available evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Andrade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vilas-Boas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Expert OpinPharmacother",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "53--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Comparison of oral amoxicillin given thrice or twice daily to children between 2 and 59 months old with non-severe pneumonia: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vilas-Boas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fontoura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Xavier-Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ara\u00fajo-Neto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Andrade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Brim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "1954--1963",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Application of pharmacokinetics and pharmacodynamics to antimicrobial therapy of respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Andes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Anon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Lab Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "477--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Comparing pharmacokinetics of amoxicillin given twice or three times per day to children older than 3 months with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Fonseca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoppu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Amaral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Qazi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "997--1001",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Time to reconsider routine high-dose amoxicillin for community-acquired pneumonia in all Canadian children",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rajapakse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Vayalumkal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Vanderkooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ricketson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kellner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Paediatr Child Health",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "65--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Short-course versus long--course antibiotic therapy for non-severe community-acquired pneumonia in children aged 2 months to 59 months",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Haider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Saeed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bhutta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Short-course treatment for community-acquired alveolar pneumonia in ambulatory children: a double--blind, randomized, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Givon-Lavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sadaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Shimol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bar-Ziv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PediatrInfectDis J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "136--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Penicillin/ampicillin efficacy among children with severe pneumonia due to penicillin-resistant pneumococcus (MIC=4microg ml (-1))",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cardoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Brandileone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Camargos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Berezin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1390--1392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Retrospective analysis of the efficacies of two different regimens of aqueous penicillin G administered to children with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brand\u00e3o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Simbalista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Borges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Andrade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ara\u00fajo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "AntimicrobAgents-Chemother",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1343--1350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Outcome of children hospitalized with community-acquired pneumonia treated with aqueous penicillin G",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Simbalista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ara\u00fajo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clinics (S\u00e3o Paulo)",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "95--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Childhood pneumonia: clinical aspects associated with hospitalization or death",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos-Jesus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Benguigui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Braz J Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "22--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "429--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Aetiologies and risk factors for neonatal sepsis and pneumonia mortality among Alaskan infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gessner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Castrodale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soriano-Gabarro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "877--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Recommendation of the Brazilian Society of Pediatrics for antibiotic therapy in children and adolescents with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Souza-Marques",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pan Am J Public Health",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "380--387",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Handbook of antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Reese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Betts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gumustop",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Dexamethasone for parapneumonic pleural effusion: a randomized, double-blind, clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tagarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Otheo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero-Artigao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Velasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "JPediatr",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "117--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Efficacy of methylprednisolone in children with severe community--acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaspar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Bene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Voko",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PediatrPulmonol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "168--75",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Em segundo lugar, o sucesso na difus\u00e3o de t\u00e9cnicas de amplifica\u00e7\u00e3o de \u00e1cido nucleico (PCR, do ingl\u00eas Polymerase Chain Reaction) teve um impacto na estimativa da propor\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es por v\u00edrus respirat\u00f3rios na PAC 5%) apresentavam apenas v\u00edrus detectados. 11 Em um estudo sueco feito em pronto-socorro pedi\u00e1trico ou unidades de interna\u00e7\u00e3o, entre 2011 e 2014, foram inclu\u00eddos 121 casos com evid\u00eancias radiogr\u00e1ficas de PAC e 240 controles saud\u00e1veis, dos quais 81% e 56%, respectivamente, apresentavam v\u00edrus; os autores relataram que o v\u00edrus da influenza, o metapneumo v\u00edrus humano (HMPV) e o v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio (VSR) foram detectados em 60% dos casos e estavam significativamente associados \u00e0 PAC, com odds ratio >10. 12 Em um estudo australiano feito em 230 crian\u00e7as (< 18 anos) hospitalizadas com PAC e 230 controles saud\u00e1veis, entre 2015 e 2017, os v\u00edrus respirat\u00f3rios, particularmente o VSR e o HMPV, foram os principais contribuidores para a etiologia da PAC.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Camboja, China, Haiti, \u00cdndia, Madagascar, Mali, Mong\u00f3lia e Paraguai), entre 2010 e 2014, 888 casos foram hospitalizados por PAC confirmada radiologicamente e 870 controles saud\u00e1veis foram recrutados; pelo menos um microrganismo foi detectado em 93% dos casos e em 74,4% dos controles. Estreptococos pneumoniae, M. pneumoniae, HMPV, rinov\u00edrus, VSR, v\u00edrus da para influenza 1, 3 e 4 e os v\u00edrus influenza A e B foram independentemente associados com pneumonia e os autores especularam que o aumento da cobertura vacinal contra S. pneumoniae pode reduzir substancialmente a carga de PAC em crian\u00e7as de pa\u00edses em desenvolvimento. 14 Al\u00e9m disso, em outro estudo multic\u00eantrico (Percha) feito em Bangladesh, G\u00e2mbia, Qu\u00eania, Mali, \u00c1frica do Sul, Tail\u00e2ndia e Z\u00e2mbia, todos pa\u00edses em desenvolvimento, entre 2011 e 2014, foram inclu\u00eddos 1.769 casos n\u00e3o HIV com radiografia de t\u00f3rax positiva, hospitalizados com PAC grave, entre um e 59 meses, e 5.119 controles da comunidade; a detec\u00e7\u00e3o do VSR, v\u00edrus da para influenza, HMPV, v\u00edrus da influenza, S. pneumoniae, Hib, Influenza n\u00e3o tipo b e Pneumocystis jirovecii em amostras nasofar\u00edngeas e orofar\u00edngeas foi associada ao status do caso. A an\u00e1lise etiol\u00f3gica estimou que os v\u00edrus representaram 61,4% (intervalo de confian\u00e7a de 95% [IC95%]: 57,3-65,6) das causas, enquanto as bact\u00e9rias representaram 27,3% (23,3-31,6) e o Mycobacterium tuberculosis por 5,9% (3,",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}