{
    "paper_id": "179eb234c90570eb6a4017bf4b644672ffed2744",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "The business traveler. A new high-risk traveler profile?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El incremento de los viajes, del comercio internacional y de las migraciones contribuye de manera fundamental a la extensi\u00f3n de organismos pat\u00f3genos. Adem\u00e1s, la facilidad y la rapidez de las comunicaciones internacionales permiten que una persona alcance el lugar m\u00e1s alejado del planeta en un lapso de tiempo inferior al de cualquier periodo de incubaci\u00f3n de esos pat\u00f3genos. Este binomio de movimientos demogr\u00e1ficos y globalizaci\u00f3n facilita la emergencia de ciertos pat\u00f3genos, algunos ya erradicados o controlados en los pa\u00edses desarrollados, y otros totalmente nuevos. No hay m\u00e1s que recordar las recientes epidemias de gripe H1N1, del virus del s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS-CoV), del virus West Nile, del virus de la fiebre Chikungunya, o del ebola 1 . Junto a estas infecciones ex\u00f3ticas tambi\u00e9n conviven otras m\u00e1s comunes, como la tuberculosis, la hepatitis B o las geohelmintosis, m\u00e1s prevalentes en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, cuya incidencia puede aumentar en pa\u00edses desarrollados como consecuencia de la inmigraci\u00f3n [2] [3] [4] . En este sentido, el n\u00famero de viajeros tur\u00edsticos internacionales se ha incrementado desde los 25 millones en 1950 hasta los 1.133 millones de 2014. Un 23% de esos viajeros visitaron Asia y el Pac\u00edfico, un 16% Am\u00e9rica, un 5% \u00c1frica y un 5% Oriente Medio. Las expectativas hasta 2030 muestran adem\u00e1s un aumento continuo en el n\u00famero de viajeros, siendo del doble para los destinos considerados de riesgo en comparaci\u00f3n con las regiones econ\u00f3micamente m\u00e1s ricas 5 . A menudo los viajeros de pa\u00edses desarrollados a regiones tropicales se enfrentan a un gradiente sanitario que no solo incluye una mayor exposici\u00f3n a enfermedades infecciosas, a accidentes o a violencia, sino tambi\u00e9n a una menor disponibilidad de recursos sanitarios en destino 6 . A esto hay que a\u00f1adir que el turismo se ha diversificado y cada vez m\u00e1s viajan personas con comorbilidades, por motivos laborales, inmunodeprimidos, ni\u00f1os y mujeres embarazadas [7] [8] [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1042,
                    "end": 1045,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1046,
                    "end": 1049,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1050,
                    "end": 1053,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1978,
                    "end": 1981,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1982,
                    "end": 1985,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1986,
                    "end": 1989,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Un grupo de riesgo especial lo constituyen las personas que viajan para visitar a sus familiares y amigos (VFA). Generalmente son inmigrantes (VFA-inmigrantes) que, una vez establecidos en los pa\u00edses de acogida, viajan a sus pa\u00edses de origen acompa\u00f1ados o no de sus parejas e hijos (VFA-viajeros). A menudo los viajes son considerados de elevado riesgo, porque esta poblaci\u00f3n visita con m\u00e1s frecuencia destinos rurales, toma menos medidas preventivas (como vacunaci\u00f3n o profilaxis antipal\u00fadica) y se expone a m\u00e1s riesgos, al convivir en las mismas condiciones que la poblaci\u00f3n local 10, 11 . En los \u00faltimos a\u00f1os, como destaca Roure y colaboradores 12 en su art\u00edculo de este n\u00famero de Revista de Cl\u00ednica Espa\u00f1ola, estamos asistiendo al incremento de un grupo de viajeros poco frecuente en nuestro pa\u00eds hasta hace relativamente pocos a\u00f1os: los viajeros que se desplazan a pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo o a regiones tropicales por motivos laborales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 583,
                    "end": 586,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El trabajo de Roure y colaboradores es un estudio observacional y retrospectivo, realizado en una unidad especializada en consejos al viajero del \u00e1rea metropolitana de Barcelona. Tras definir qu\u00e9 se consideraba un viajero por motivos laborales (VML), se analizaron los cuestionarios previos al viaje de los VML en los a\u00f1os 2007 y 2012 y se compararon con un grupo control de VFA. Los autores destacan el incremento de VML en el \u00faltimo a\u00f1o estudiado con respecto al primero: mientras que en el a\u00f1o 2007 los VML supusieron un 2,8% del total, en 2012 representaron el 4,5%. Asimismo, el aumento fue progresivo a lo largo del periodo estudiado, con una tasa relativa de incremento significativa en relaci\u00f3n a los otros tipos de viajeros (IRR: 1,62; IC 95%: 1,59-1,66). Estas personas presentaron con frecuencia comorbilidades (23%), y un 6,2% tomaban medicaci\u00f3n inmunosupresora. Tambi\u00e9n se detect\u00f3 un cambio en el perfil de este tipo de viajero, que en 2012 se caracteriz\u00f3 por ser de mayor edad, con m\u00e1s comorbilidades, m\u00e1s frecuentemente var\u00f3n, con viajes a zonas rurales y durante periodos de tiempo m\u00e1s largos que en 2007. Cuando se compararon los VFA y VML, las principales diferencias en los VML radicaron en la mayor proporci\u00f3n de hombres, algo m\u00e1s mayores, que viajaron mucho m\u00e1s frecuentemente a Am\u00e9rica del Sur y Central, y por periodos de tiempo muy cortos (inferiores a un mes) o muy largos (m\u00e1s de 6 meses). Los autores concluyen que el perfil de riesgo de los VML es alto y asimilable al de los VFA, entre los que la incidencia de enfermedades importadas es mayor que entre los que viajan como turistas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Un aspecto que hubiera sido muy ilustrativo en este trabajo ser\u00eda contar con un grupo comparativo de viajeros por ocio o turismo atendidos en el mismo centro. Esto permitir\u00eda comparar directamente poblaciones atendidas en las mismas condiciones y determinar el perfil de los VML comparado con turistas habituales y VFA. Aunque los VML se asemejan en muchos sentidos a los VFA, hay datos que muestran que las infecciones importadas m\u00e1s graves son mucho m\u00e1s frecuentes en los VFA 13 . Tambi\u00e9n hay que tener en cuenta que la proporci\u00f3n de personas que acuden a recibir consejo previo al viaje supone menos de la mitad de los que viajan 14 , lo que depende de factores como el destino, la raz\u00f3n del viaje o las comorbilidades del paciente, y no tanto el tipo de viajero. Los VML con viajes m\u00e1s frecuentes que ya han recibido consejo previo est\u00e1n vacunados y tienen menos comorbilidades, por lo que podr\u00eda ser una poblaci\u00f3n que consultara menos antes de su partida. De hecho, mientras que en el trabajo de Roure y colaboradores los VML representan del 2,8 al 4,5% de los que consultan antes de un viaje, hay series espa\u00f1olas en las que los VML, junto a expatriados y misioneros, constituyen la mitad de los pacientes atendidos a la vuelta de un viaje 15 . Por otra parte, los que comienzan a viajar m\u00e1s recientemente, tienen peor estado de salud o van a destinos de mayor riesgo ser\u00edan individuos con mayor tendencia a recibir consejo previo. Estos son factores a tener en cuenta a la hora de analizar las tendencias observadas durante el periodo de tiempo de an\u00e1lisis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Como los autores destacan, la vigilancia epidemiol\u00f3gica de las enfermedades relacionadas con los viajes es un aspecto de especial importancia en la actualidad pues permite analizar espec\u00edficamente determinadas enfermedades relevantes por su gravedad (como la malaria), su transmisibilidad (infecci\u00f3n por el VIH, hepatitis vi\u0155icas, tuberculosis o la enfermedad de Chagas) o su potencial introducci\u00f3n de forma estable en nuestro pa\u00eds (virus Chikungunya, West Nile o Dengue). En este sentido, desde el a\u00f1o 2009 comenz\u00f3 a funcionar la Red Cooperativa para el estudio de las Enfermedades Importadas por Inmigrantes y Viajeros \u00ab+Redivi\u00bb, un registro de recogida de datos de \u00e1mbito nacional que permite conocer y cuantificar las infecciones importadas, su origen geogr\u00e1fico, el tipo de paciente que la padece y su patr\u00f3n temporal 16 . En la actualidad, +Redivi alberga informaci\u00f3n sobre m\u00e1s de 10.000 viajeros e inmigrantes y est\u00e1 integrada en la Red de Investigaci\u00f3n Cooperativa en Enfermedades Tropicales (RICET).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El estudio de Roure y colaboradores se centra en un grupo de viajeros emergente en nuestro medio y del que a\u00fan existe poca informaci\u00f3n. Mientras que la tipolog\u00eda habitual de los expatriados en Espa\u00f1a han sido los misioneros, trabajadores sanitarios y cooperantes, los VML son una poblaci\u00f3n a tener cada vez m\u00e1s en cuenta. Estas personas tendr\u00edan caracter\u00edsticas m\u00e1s asimilables a los VFA que a un viajero por ocio o turismo, constituyendo un grupo de mayor riesgo de adquisici\u00f3n de infecciones asociadas a los viajes. La vigilancia epidemiol\u00f3gica es una herramienta fundamental en el tratamiento y la prevenci\u00f3n de las infecciones importadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Por ello, este tipo de estudios y el establecimiento de redes de investigaci\u00f3n cooperativas estables se hacen imprescindibles en el escenario actual de globalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Emerging and vector-borne diseases",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Spectrum of illness in international migrants seen at GeoSentinel clinics in 1997-2009, part 1: US-bound migrants evaluated by comprehensive protocol-based health assessment",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Barnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Weld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "So",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Stauffer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "913--937",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Imported infectious diseases in mobile populations",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Monge-Maillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Perez-Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Norman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Ayala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Spain. Emerging Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1745--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical, epidemiological characteristics and indications for liver biopsy and treatment in immigrants with chronic hepatitis B at a referral hospital in Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez-Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Herrero-Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Norman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Ayala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Monge-Mahillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro-Beltr\u00e1",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Viral Hepat",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "294--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "World Tourism Organization UNWTO",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.18111/9789284416899"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The visiting friends or relatives traveler in the 21st century: Time for a new definition",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Barnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Macpherson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stauffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Loutan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hatz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Matteelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "163--70",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "http:/www.e-unwto.org/doi/pdf/10.18111/9789284416899"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Expatriates ill after travel: Results from the Geosentinel Surveillance Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pandey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Characteristics of HIV infected individuals traveling abroad. Results from the +REDIVI Collaborative Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Perez-Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Serre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Trevi\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ruiz-Giard\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Torr\u00fas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "",
            "issn": "15",
            "pages": "146--155",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.eimc.2015.03.023"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "International travel in the immunocompromised patient: A cross-sectional survey of travel advice in 254 consecutive patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bialy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Horne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dendle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Littlejohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ratnam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Intern Med J",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "618--641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Illness in travelers visiting friends and relatives: A review of the GeoSentinel Surveillance Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Weld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilder-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonnenburg Von",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1185--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Travelers visiting friends and relatives (VFR) and imported infectious disease: Travelers, immigrants or both? A comparative analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Monge-Maillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Norman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Travel Med Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "88--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "\u00bfLa crisis econ\u00f3mica condiciona la aparici\u00f3n de un nuevo perfil de riesgo en viajeros internacionales?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Roure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Qu\u00edlez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Vall\u00e8s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Cuevas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Valerio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabri\u00e0",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "215",
            "issn": "",
            "pages": "439--484",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Acute and potentially life-threatening tropical diseases in western travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensenius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlagenhauf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Parola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Castelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "GeoSentinel multicenter study",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "397--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "GeoSentinel surveillance of illness in returned travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torresi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Libman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Castelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlagenhauf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "456--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical and epidemiological characteristics of imported infectious diseases in Spanish travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "Zamarr\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuertes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Ayala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Norman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Monge-Maillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "303--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Imported diseases by immigrants and travellers: results from the Cooperative Network for the study of",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Perez-Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Serre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Trevi\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Torr\u00fas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Matarranz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Servicio de Enfermedades Infecciosas",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez-Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Csur",
                    "middle": [],
                    "last": "De Medicina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tropical",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "por trabajo. \u00bfUn nuevo perfil de viajero de alto riesgo?",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "http://dx.doi.org/10.1016/j.rce.2015.07.007 0014-2565/\u00a9 2015 Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. y Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI). Todos los derechos reservados.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}