{
    "paper_id": "193375d6e5b8977259d442be121510178fdcbc9f",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "J.-L. Michel, G. Thuret Las relaciones entre la patolog\u00eda del ojo y de su revestimiento cut\u00e1neo son muy numerosas. Debido a las analog\u00edas embriol\u00f3gicas e histol\u00f3gicas, sus principales consecuencias oftalmol\u00f3gicas afectan a la superficie ocular en el sentido m\u00e1s amplio: tegumentos de los p\u00e1rpados, conjuntivas y c\u00f3rnea. La exploraci\u00f3n cl\u00ednica dermatol\u00f3gica sospechar\u00e1 estas alteraciones, que confirmar\u00e1 el oftalm\u00f3logo. No obstante, algunos trastornos pueden afectar a todos los dem\u00e1s tejidos oculares. Ya se trate de una localizaci\u00f3n ocular de algunas enfermedades dermatol\u00f3gicas, como las dermatosis infecciosas, o de aut\u00e9nticos s\u00edndromes oculocut\u00e1neos, la exploraci\u00f3n cl\u00ednica especializada, y a veces repetida, suele orientar el tratamiento. Las consecuencias sobre la funci\u00f3n visual de algunas de estas alteraciones pueden ser graves. La epiderm\u00f3lisis t\u00f3xica de Lyell constituye el ejemplo extremo que puede provocar una ceguera corneal bilateral de tratamiento temible. La dermatitis at\u00f3pica es otro ejemplo de enfermedad m\u00e1s frecuente, pero cuyas complicaciones oculares tambi\u00e9n pueden amenazar la visi\u00f3n si el tratamiento oftalmodermatol\u00f3gico no es correcto. El ojo y la piel se asocian de nuevo en numerosas enfermedades generales, cong\u00e9nitas, hereditarias o no, o bien adquiridas, cuyos s\u00edntomas espec\u00edficos relacionados con ambas especialidades ayudan a establecer el diagn\u00f3stico positivo. Los ejemplos m\u00e1s frecuentes son el lupus, la enfermedad de Beh\u00e7et, la sarcoidosis y las facomatosis. La superficie ocular conjuntivocorneal comparte con la piel una cierta similitud en cuanto al desarrollo de Est\u00e1 formada por fibras de col\u00e1geno orientadas de forma muy precisa (si no, carecer\u00eda de transparencia), agua (pero no demasiada para no producir edema corneal) y c\u00e9lulas. Consta de cinco capas: un epitelio poliestratificado (que en caso de erosi\u00f3n corneal se regenera en 24-48 horas sin dejar cicatriz), la membrana de Bowman, el estroma corneal, la membrana de Descemet y un endotelio monocelular (que mantiene la transparencia al bombear el agua y no se regenera en caso de lesi\u00f3n). Su inervaci\u00f3n sensitiva, de especial relevancia, proviene del nervio craneal V. La c\u00f3rnea posee dos propiedades. \u2022 Es transparente. Se denomina leucoma a una p\u00e9rdida localizada de la transparencia, debida a una cicatriz por una \u00falcera corneal, un absceso, una herida o una quemadura. \u2022 Es esf\u00e9rica. La p\u00e9rdida de su esfericidad origina el astigmatismo corneal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1605,
                    "end": 1607,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ojo y piel"
        },
        {
            "text": "Es una capa resistente y opaca que act\u00faa como armadura del ojo. Est\u00e1 constituida por fibras de col\u00e1geno desorganizadas. Al no ser transparente forma una especie de \u00abc\u00e1mara oscura\u00bb para la retina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esclera"
        },
        {
            "text": "Es el \u00abdiafragma\u00bb del ojo, cuya movilidad est\u00e1 determinada por dos m\u00fasculos, uno circunferencial, el m\u00fasculo esf\u00ednter de la pupila, que est\u00e1 inervado por el nervio motor ocular com\u00fan (III) y el otro radial, el m\u00fasculo dilatador de la pupila, inervado por el simp\u00e1tico. Por tanto, el iris tiene dos posiciones: midriasis (dilataci\u00f3n) y miosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Iris"
        },
        {
            "text": "Secreta el humor acuoso. Su secreci\u00f3n puede disminuir por los simpaticomim\u00e9ticos (adrenalina) o los inhibidores de la anhidrasa carb\u00f3nica (acetazolamida). Se trata de uno de los principales objetivos del tratamiento del glaucoma. De igual modo, su secreci\u00f3n puede estar detenida (hipoton\u00eda ocular) en caso de inflamaci\u00f3n (que se denomina ciclitis, a menudo asociada a una inflamaci\u00f3n del iris, en cuyo caso se habla de iridociclitis o uve\u00edtis anterior).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuerpo ciliar"
        },
        {
            "text": "Es la membrana vascular del ojo, que permite la nutrici\u00f3n de las capas internas de la retina. Constituye la \u00favea posterior (la \u00favea anterior es el iris + el cuerpo ciliar). Su inflamaci\u00f3n puede ser difusa, lo que produce una inflamaci\u00f3n v\u00edtrea asociada, que se denomina uve\u00edtis posterior. Con mucha frecuencia es el asiento de una inflamaci\u00f3n localizada en un foco, a menudo asociada a una afectaci\u00f3n de la retina suprayacente, lo que recibe el nombre de coriorretinitis, cuya principal causa es la toxoplasmosis cong\u00e9nita.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coroides"
        },
        {
            "text": "Es la \u00abpel\u00edcula fotogr\u00e1fica\u00bb del ojo. Est\u00e1 constituida por las siguientes cuatro capas de c\u00e9lulas, de la coroides hacia el v\u00edtreo: \u2022 el epitelio pigmentario, que consta de c\u00e9lulas c\u00fabicas y de uni\u00f3n y est\u00e1 dotado de pigmento (salvo en los albinos). Act\u00faa de c\u00e1mara oscura y es el vector de la vitamina A, necesaria para la visi\u00f3n; \u2022 los conos y bastones son los fotorreceptores y transforman los fotones visuales en un impulso el\u00e9ctrico. Sus funciones y distribuci\u00f3n en la superficie de la retina son diferentes. Los conos son responsables de la visi\u00f3n fina (y definen la agudeza visual fina, es decir de 10/10), de la visi\u00f3n diurna y de los colores. Estas c\u00e9lulas se encuentran sobre todo en la m\u00e1cula, donde se disponen de forma muy densa y se hacen m\u00e1s escasos hacia la periferia de la retina. Los bastones permiten la visi\u00f3n nocturna, poco detallada (son responsables del campo visual) y en blanco y negro. Los bastones se disponen de forma regular por toda la retina, excepto en la m\u00e1cula. \u2022 la primera neurona, denominada bipolar, tiene dos polos, y act\u00faa como mero \u00abalargador\u00bb de la se\u00f1al el\u00e9ctrica; \u2022 la segunda neurona, denominada ganglionar, tiene dos axones gigantes que se extienden por la superficie de la retina, convergen hacia la papila, y atraviesan la esclera para formar el nervio \u00f3ptico. En la oftalmoscopia del fondo de ojo (FO) normal se puede ver: la retina del \u00abpolo posterior\u00bb (color naranja), la m\u00e1cula, con la f\u00f3vea en su centro (m\u00e1s rojiza y centrada), la papila, en posici\u00f3n nasal respecto a la m\u00e1cula (bordes netos, coloraci\u00f3n amarillenta, ligeramente deprimida en su centro por su \u00abexcavaci\u00f3n fisiol\u00f3gica\u00bb), la arteria central de la retina que sale de la papila, con sus cuatro ramas (finas y de color rojo vivo), la vena central de la retina con sus cuatro ramas, que convergen hacia la papila (m\u00e1s grandes y de color rojo m\u00e1s oscuro que las arterias).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retina"
        },
        {
            "text": "Esta lente biconvexa, convergente y de una potencia de +20 dioptr\u00edas, act\u00faa como el \u00abautoenfoque del ojo\u00bb. Tiene dos propiedades: transparencia (su p\u00e9rdida total o parcial es la catarata) y flexibilidad (para permitir la acomodaci\u00f3n mediante la modificaci\u00f3n de su radio de curvatura). Por desgracia, su flexibilidad disminuye con la edad de forma fisiol\u00f3gica, lo que se denomina presbicia. Figura 1. Fisiolog\u00eda y anatomopatolog\u00eda oculares. 1. C\u00f3rnea; 2, c\u00e1mara anterior; 3. humor acuoso; 4. z\u00f3nulas; 5. cristalino; 6. humor v\u00edtreo; 7. retina; 8. coroides; 9. esclera; 10. f\u00f3vea; 11. nervio \u00f3ptico; 12. iris; 13. c\u00e1mara posterior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cristalino, z\u00f3nula y m\u00fasculo ciliar"
        },
        {
            "text": "En las personas j\u00f3venes es un gel (consistencia de clara de huevo) transparente. Antes de los 40 a\u00f1os, el v\u00edtreo se adhiere a la cara posterior del cristalino. Antes de los 50-60 a\u00f1os, tambi\u00e9n se adhiere con fuerza a la retina. Existen dos trastornos esenciales: la p\u00e9rdida de transparencia por las hemorragias v\u00edtreas y la p\u00e9rdida de sus inserciones fisiol\u00f3gicas (desprendimiento posterior del v\u00edtreo, responsable de miodesopsias).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuerpo v\u00edtreo"
        },
        {
            "text": "Es un l\u00edquido transparente secretado por el cuerpo ciliar. En el caso de estar inflamado, como ocurre en las uve\u00edtis anteriores, a veces se ven peque\u00f1os cuerpos flotantes en su interior, lo que se denomina efecto Tyndall. El humor acuoso se secreta por el cuerpo ciliar en la c\u00e1mara posterior, despu\u00e9s atraviesa las fibras de la z\u00f3nula, pasa por delante del cristalino, atraviesa la pupila para llegar a la c\u00e1mara anterior, por delante del iris, para ser reabsorbido en el \u00e1ngulo iridocorneal a trav\u00e9s del ret\u00edculo trabecular situado en el fondo de dicho \u00e1ngulo. De inmediato se recoge por el conducto de Schlemm y se dispersa en la circulaci\u00f3n venosa general. Un desequilibrio entre su producci\u00f3n y reabsorci\u00f3n provoca un glaucoma, en el que la presi\u00f3n supera los 20 mmHg (presi\u00f3n normal del humor acuoso: 10-20 mmHg).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Humor acuoso"
        },
        {
            "text": "La conjuntiva palpebral recubre la cara interna de los p\u00e1rpados, mientras que la conjuntiva bulbar protege el globo y se inserta en el limbo esclerocorneal. Es preciso saber dar la vuelta al p\u00e1rpado superior poni\u00e9ndolo sobre el cart\u00edlago tarsal. La conjuntivitis es uno de los motivos m\u00e1s frecuentes de consulta oftalmol\u00f3gica (despu\u00e9s de los trastornos de la refracci\u00f3n). Esta inflamaci\u00f3n aguda de la conjuntiva es de causa infecciosa o irritativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aparato palpebral"
        },
        {
            "text": "Las enfermedades palpebrales son muy frecuentes en el \u00e1mbito dermatol\u00f3gico urbano: \u2022 el orzuelo, que es un for\u00fanculo del fol\u00edculo piloseb\u00e1ceo de las pesta\u00f1as; \u2022 el chalazi\u00f3n, tambi\u00e9n muy frecuente, que es la infecci\u00f3n de una de las 70-80 gl\u00e1ndulas de Meibomio del cart\u00edlago tarsal de los p\u00e1rpados; \u2022 el entropi\u00f3n, que es la inversi\u00f3n de uno de los p\u00e1rpados hacia el interior del globo, lo que origina un riesgo de fricci\u00f3n de las pesta\u00f1as contra la c\u00f3rnea. Esto provoca queratitis o \u00falceras corneales; \u2022 el ectropi\u00f3n, que corresponde a la eversi\u00f3n palpebral (del p\u00e1rpado inferior con m\u00e1s frecuencia). Su riesgo es la falta de cierre ocular (lagoftalm\u00eda), que puede provocar una ulceraci\u00f3n corneal inferior por exposici\u00f3n de la c\u00f3rnea al aire; \u2022 la ptosis: ca\u00edda del p\u00e1rpado superior, que puede ser secundaria a una par\u00e1lisis del nervio craneal III (tras un herpes z\u00f3ster, por ejemplo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aparato palpebral"
        },
        {
            "text": "El aparato lagrimal est\u00e1 constituido por el aparato lagrimal propiamente dicho y por el aparato excretor. Las l\u00e1grimas se secretan por las gl\u00e1ndulas lagrimales y se eliminan por las v\u00edas lagrimales, que se inician en la parte nasal, en el \u00e1ngulo medial de ambos p\u00e1rpados. La gl\u00e1ndula lagrimal principal est\u00e1 situada en la cola de la ceja (por detr\u00e1s del borde superior de la \u00f3rbita, en el \u00e1ngulo lateral). En ella se origina la secreci\u00f3n refleja de l\u00e1grimas (irritaci\u00f3n, emoci\u00f3n, luz excesiva, etc.). Las gl\u00e1ndulas lagrimales accesorias (en la conjuntiva) elaboran la pel\u00edcula lagrimal que permite recubrir y nutrir la c\u00f3rnea. El aparato excretor comprende: los puntos lagrimales, que son unos peque\u00f1os orificios situados sobre el borde libre del interior de los p\u00e1rpados y los canal\u00edculos lagrimales, que se originan en los puntos lagrimales y se orientan en sentido anterior, hacia el saco lagrimal. Est\u00e1n situados en el \u00e1ngulo medial, dentro de la pared nasal, y drenan en la cavidad nasal por el conducto nasolagrimal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anatom\u00eda"
        },
        {
            "text": "Dentro de los tumores de la gl\u00e1ndula lagrimal, los m\u00e1s frecuentes son los de tipo mixto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades: de la eliminaci\u00f3n (frecuentes) y de la producci\u00f3n (ocasionales)"
        },
        {
            "text": "El defecto de secreci\u00f3n lagrimal constituye el s\u00edndrome seco, que provoca queratitis. Es frecuente y leve en el envejecimiento, y a veces intenso y grave en el s\u00edndrome de Gougerot-Sj\u00f6gren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades: de la eliminaci\u00f3n (frecuentes) y de la producci\u00f3n (ocasionales)"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n del saco lagrimal provoca un obst\u00e1culo en el conducto nasolagrimal, que se denomina dacriocistitis aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades: de la eliminaci\u00f3n (frecuentes) y de la producci\u00f3n (ocasionales)"
        },
        {
            "text": "En las heridas del \u00e1ngulo medial del ojo puede producirse una secci\u00f3n de los canal\u00edculos lagrimales, que requiere la reparaci\u00f3n del canal\u00edculo inferior (el \u00fanico de verdad indispensable, pues drena el 80% de las l\u00e1grimas) mediante visi\u00f3n con microscopio quir\u00fargico y anestesia general para evitar una ep\u00edfora cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades: de la eliminaci\u00f3n (frecuentes) y de la producci\u00f3n (ocasionales)"
        },
        {
            "text": "La pel\u00edcula lagrimal precorneal con sus tres fases (acuosa, mucosa y lip\u00eddica), y su renovaci\u00f3n permanente mediante el parpadeo, constituye un sistema de protecci\u00f3n inestable del epitelio corneoconjuntival. Dicha pel\u00edcula, cuyo espesor es de varias micras, se organiza en tres capas del exterior al interior. La capa superficial lip\u00eddica secretada por las gl\u00e1ndulas de Meibomio permite atenuar la evaporaci\u00f3n e interviene en la calidad de la capa lagrimal (viscosidad). La capa media acuosa es la fundamental desde el punto de vista cuantitativo. Transporta el ox\u00edgeno y los elementos nutritivos secretados por las gl\u00e1ndulas lagrimales accesorias. La tercera capa es la m\u00e1s profunda y se compone de un moco fluido o ligeramente s\u00f3lido, de consistencia viscosa y aspecto transl\u00facido, que est\u00e1 secretado por las gl\u00e1ndulas mucosas y por las c\u00e9lulas caliciformes o c\u00e9lulas glandulares de la conjuntiva. Esta capa asegura la distribuci\u00f3n uniforme de la pel\u00edcula lagrimal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Composici\u00f3n y funci\u00f3n de las l\u00e1grimas"
        },
        {
            "text": "Las l\u00e1grimas contienen prote\u00ednas, mediadores de la inflamaci\u00f3n, sal y antis\u00e9pticos (lisozimas y lactotransferrina), por lo que participan en la inmunolog\u00eda conjuntival. Protegen la conjuntiva y la c\u00f3rnea (que es la parte transparente del ojo) mediante su humidificaci\u00f3n, lo que conserva su flexibilidad y transparencia. Pueden eliminar los cuerpos extra\u00f1os (motas de polvo) que entran en el ojo mediante su circulaci\u00f3n y esterilizan el medio ocular en contacto con el aire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Composici\u00f3n y funci\u00f3n de las l\u00e1grimas"
        },
        {
            "text": "La prueba de Schirmer mide la longitud del papel secante que se impregna de l\u00e1grimas en 1-3 minutos. Se coloca una tira de papel secante de 5 mm de ancho y 35 mm de longitud en el \u00e1ngulo inferior del ojo. Esta prueba informa de una disminuci\u00f3n de la secreci\u00f3n lagrimal, como en la enfermedad de Gougerot-Sj\u00f6gren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuantitativas"
        },
        {
            "text": "El tiempo de ruptura de la pel\u00edcula lagrimal (\u00abbreakup-time\u00bb, BUT) representa el intervalo transcurrido entre el \u00faltimo parpadeo y la primera ruptura de la capa lagrimal, tras la instilaci\u00f3n de fluoresce\u00edna. Se considera patol\u00f3gico si es inferior a 10 segundos. Valora la estabilidad de la pel\u00edcula lagrimal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cualitativas"
        },
        {
            "text": "Ojo y piel \u00b6 E -98-862-A-10 \u25a0 Dermatosis infecciosas Virales Herpes Los virus del herpes simple (VHS) 1 y 2 son, por su frecuencia y gravedad, los principales desde el punto de vista oftalmol\u00f3gico. Sus complicaciones son a\u00fan responsables de un n\u00famero considerable de cegueras, la mayor\u00eda de las veces unilaterales. Las manifestaciones herp\u00e9ticas oculares son m\u00e1s frecuentes en los adultos que en los ni\u00f1os, sin embargo, hay formas oculocut\u00e1neas de herpes neonatal (Fig. 2) . Son infrecuentes, pero graves [1] y secundarias al VHS2. Se traducen en una conjuntivitis o una queratoconjuntivitis grave. La afectaci\u00f3n cutaneomucosa es vesiculoerosiva en la zona de la presentaci\u00f3n y en la orofaringe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 508,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 464,
                    "end": 472,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Cualitativas"
        },
        {
            "text": "La primoinfecci\u00f3n herp\u00e9tica ocular por VHS1 (Fig. 3 ) suele aparecer de forma m\u00e1s tard\u00eda en los ni\u00f1os peque\u00f1os, de forma t\u00edpica en aquellos de 6 meses a 5 a\u00f1os. Las manifestaciones cl\u00ednicas son una blefaritis con un grupo de ves\u00edculas, en ocasiones ulceraci\u00f3n del borde libre (Fig. 4) , o una conjuntivitis folicular, responsable de lagrimeo, de fotofobia o de edema palpebral (Fig. 5, 6) . A menudo se asocia una adenopat\u00eda preauricular. A nivel corneal aparece una queratitis dendr\u00edtica en el 66% de los casos y se cura de forma espont\u00e1nea. El s\u00edndrome de Kaposi-Juliusberg no tiene peculiaridades en lo que se refiere a la localizaci\u00f3n ocular del virus (Fig. 7, 8) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 385,
                    "text": "(Fig. 5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 388,
                    "text": "6)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 44,
                    "end": 51,
                    "text": "(Fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 284,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 667,
                    "text": "(Fig. 7, 8)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Cualitativas"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones oculares del herpes en los adultos son variadas, pero la forma m\u00e1s frecuente sigue siendo la queratitis dendr\u00edtica epitelial recidivante, cuyo diagn\u00f3stico se plantea ante un ojo rojo con un c\u00edrculo periquer\u00e1tico (el enrojecimiento predomina alrededor de la c\u00f3rnea), lagrimeo, que a menudo es muy doloroso y con disminuci\u00f3n de la agudeza visual. El diagn\u00f3stico positivo se basa en la exploraci\u00f3n con l\u00e1mpara de hendidura tras la instilaci\u00f3n de fluoresce\u00edna, lo que revela una \u00falcera dendr\u00edtica en \u00abhoja de helecho\u00bb o \u00abgeogr\u00e1fica\u00bb. En la forma t\u00edpica no se requieren diagn\u00f3sticos anal\u00edticos. Las dem\u00e1s manifestaciones son las queratitis estromales profundas (debidas a reacciones inflamatorias e inmunitarias cr\u00f3nicas, que aparecen a menudo tras numerosas recidivas de queratitis dendr\u00edticas y forman una opacidad corneal como secuela, que puede necesitar un transplante de c\u00f3rnea), las uve\u00edtis anteriores agudas (asociadas con frecuencia a una hiperton\u00eda ocular), y la forma, grav\u00edsima pero excepcional, de necrosis retiniana aguda, que constituye una verdadera urgencia m\u00e9dica oftalmol\u00f3gica. Estas necrosis retinianas pueden, adem\u00e1s, asociarse a una encefalitis herp\u00e9tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cualitativas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la infecci\u00f3n herp\u00e9tica ocular es diferente, seg\u00fan se trate de una forma superficial o profunda. Para las formas superficiales, conjuntivitis y sobre todo queratitis dendr\u00edticas, el tratamiento de referencia es el aciclovir t\u00f3pico en pomada oft\u00e1lmica o el ganciclovir en gel 5 veces al d\u00eda durante 1 semana [2] . La corticoterapia local est\u00e1 absolutamente contraindicada, porque facilita la replicaci\u00f3n viral y puede ser responsable de una perforaci\u00f3n corneal grav\u00edsima. Es indispensable realizar una vigilancia oftalmol\u00f3gica peri\u00f3dica. Debido a que las recidivas de queratitis pueden dejar cicatrices corneales graves, est\u00e1 indicado realizar un tratamiento preventivo mediante 800 mg/ d\u00eda de aciclovir a largo plazo si se producen m\u00e1s de 3-4 recidivas anuales [3] . En la pr\u00e1ctica, se suele emplear el valaciclovir (500 mg/d\u00eda). En caso de formas profundas, queratitis estromales o queratouve\u00edtis, el tratamiento es dif\u00edcil, y suele asociar aciclovir local y oral, corticoterapia local y un ciclopl\u00e9jico. El tratamiento, sobre todo la corticoterapia local, s\u00f3lo puede prescribirse por el oftalm\u00f3logo. [4] Representa el 10-15% de los casos de herpes z\u00f3ster. La afectaci\u00f3n del ramo nasociliar (V1) origina el signo de Hutchinson (papuloves\u00edculas del ala de la nariz) (Fig. 9 ). Se asocia a la afectaci\u00f3n ocular m\u00e1s grave. La afectaci\u00f3n del ramo frontal es responsable de una erupci\u00f3n del p\u00e1rpado superior y de la frente (Fig. 10 ). En cambio, en Ojo y piel \u00b6 E -98-862-A-10 la afectaci\u00f3n del ramo lagrimal, las zonas implicadas son la mitad lateral del p\u00e1rpado superior, la conjuntiva y la regi\u00f3n temporal (Fig. 11 ). No obstante, debido a las anastomosis entre los diferentes ramos, estas localizaciones no siempre se respetan.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 327,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 781,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1119,
                    "end": 1122,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1283,
                    "end": 1290,
                    "text": "(Fig. 9",
                    "ref_id": "FIGREF7"
                },
                {
                    "start": 1436,
                    "end": 1444,
                    "text": "(Fig. 10",
                    "ref_id": "FIGREF8"
                },
                {
                    "start": 1622,
                    "end": 1630,
                    "text": "(Fig. 11",
                    "ref_id": "FIGREF9"
                }
            ],
            "section": "Cualitativas"
        },
        {
            "text": "El herpes z\u00f3ster oft\u00e1lmico no complicado se limita a una erupci\u00f3n palpebral dolorosa con edema. La afectaci\u00f3n conjuntival se traduce en una hiperemia y/o petequias subconjuntivales. Las complicaciones oculares del herpes aparecen en el 50-70% de los casos, con independencia de la topograf\u00eda de la erupci\u00f3n. En ellas predominan la afectaci\u00f3n corneal (80% de las complicaciones) y la uve\u00edtis anterior (40%). Sus mecanismos son m\u00faltiples: viral directo, inmunol\u00f3gico o neurotr\u00f3fico. Es preciso buscarlas ante la presencia de lagrimeo, fotofobia, ojo rojo doloroso o una disminuci\u00f3n de la agudeza visual. Las queratitis punteadas superficiales (QPS) y seudodendr\u00edticas de origen viral aparecen de forma precoz y tienen una evoluci\u00f3n favorable. Por el contrario, las anestesias corneales como secuela del herpes z\u00f3ster oft\u00e1lmico se complican en forma de ulceraciones corneales neuroparal\u00edticas cr\u00f3nicas, de evoluci\u00f3n t\u00f3rpida, pron\u00f3stico temible y que pueden llegar a la perforaci\u00f3n corneal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes z\u00f3ster oft\u00e1lmico"
        },
        {
            "text": "El tratamiento es muy dif\u00edcil y puede requerir la realizaci\u00f3n de injertos de membrana amni\u00f3tica, un recubrimiento conjuntival, e incluso una tarsorrafia, para lograr la cicatrizaci\u00f3n corneal. El transplante de c\u00f3rnea pocas veces se propone, ya que a menudo est\u00e1 condenado al fracaso, ante la anestesia corneal completa. No obstante, por fortuna estos casos siguen siendo infrecuentes. En cuanto se sospeche la afectaci\u00f3n corneal deber\u00e1 derivarse al paciente a un oftalm\u00f3logo, ante la disminuci\u00f3n de la agudeza visual, la afectaci\u00f3n del nervio nasociliar originado del ramo oft\u00e1lmico (V1), la presencia de edema palpebral, de hiperemia conjuntival o de inmunodepresi\u00f3n. El tratamiento del herpes z\u00f3ster oft\u00e1lmico requiere siempre medicaci\u00f3n oral (aciclovir o valaciclovir). La precocidad del tratamiento (idealmente en las 72 horas tras el inicio de la erupci\u00f3n) es el elemento clave en la prevenci\u00f3n del dolor neurop\u00e1tico posz\u00f3ster. Cuando surge este dolor, puede ser grave y dif\u00edcil de tratar, lo que es mejor hacer en las unidades multidisciplinares del dolor. La asociaci\u00f3n de un tratamiento con aciclovir local en pomada no parece aportar beneficios terap\u00e9uticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes z\u00f3ster oft\u00e1lmico"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones oftalmol\u00f3gicas de las formas cl\u00e1sicas de la varicela son infrecuentes: conjuntivitis folicular, queratitis (queratitis punteada superficial, dendr\u00edtica o estromal), blefaritis (erupci\u00f3n en el borde libre del p\u00e1rpado, necrosis palpebral). Las fetopat\u00edas por varicela son excepcionales (2% de los ni\u00f1os cuya madre estuvo afectada por una varicela entre la 13. a y la 20. a semana de amenorrea) y pueden provocar anomal\u00edas oculares. Al nacer existen lesiones cut\u00e1neas unilaterales en zigzag con trastornos pigmentarios, a veces placas atr\u00f3ficas, pero sobre todo secuelas neurol\u00f3gicas, oftalmol\u00f3gicas (atrofia \u00f3ptica, hipoplasia de papila, catarata cong\u00e9nita, s\u00edndrome de Claude Bernard-Horner, cicatrices coriorretinianas) y musculoesquel\u00e9ticas [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 761,
                    "end": 764,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Varicela"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la afectaci\u00f3n ocular es dif\u00edcil: s\u00f3lo el 60% de las lesiones oculares se reconoce en la primera consulta. La afectaci\u00f3n palpebral es la m\u00e1s frecuente (Fig. 12) . De forma m\u00e1s excepcional, la oclusi\u00f3n de los puntos lagrimales por los moluscos puede provocar ep\u00edfora. Los moluscos casi nunca se desarrollan de forma directa en la conjuntiva (Fig. 13) , pero una infecci\u00f3n conjuntival es posible incluso en ausencia de papilomas palpebrales. Se manifiesta entonces en forma de conjuntivitis irritativa o folicular cr\u00f3nica. La afectaci\u00f3n corneal es del todo excepcional. Sin embargo, cuando aparecen en gran n\u00famero sobre los p\u00e1rpados, pueden causar queratitis superficiales superiores y un pannus l\u00edmbico. Las localizaciones palpebrales son dif\u00edciles de tratar con nitr\u00f3geno o mediante legrado, sobre todo en los ni\u00f1os peque\u00f1os [6] . En esos casos, el oftalm\u00f3logo tiende a realizar un E -98-862-A-10 \u00b6 Ojo y piel tratamiento de ex\u00e9resis mediante l\u00e1ser de arg\u00f3n controlado con l\u00e1mpara de hendidura y protegiendo el ojo con un conformador opaco adaptado [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 850,
                    "end": 853,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1074,
                    "end": 1077,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 185,
                    "text": "(Fig. 12)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 374,
                    "text": "(Fig. 13)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Molusco contagioso"
        },
        {
            "text": "Los virus del papiloma humano (VPH) son responsables de lesiones cut\u00e1neas especialmente frecuentes en los ni\u00f1os. Como cualquier mucosa, la conjuntiva puede afectarse, aunque su implicaci\u00f3n sigue siendo excepcional [8] . Los papilomas conjuntivales son tumores infrecuentes, aunque su incidencia se eleva al 25% cuando se estudian s\u00f3lo los tumores de la car\u00fancula (Fig. 14) (son la segunda causa de tumores en esta localizaci\u00f3n por detr\u00e1s de los nevos) (Cuadro I). Pueden aparecer en ni\u00f1os incluso de corta edad, por contaminaci\u00f3n durante el paso por el conducto del parto en una madre infectada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 217,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papiloma conjuntival"
        },
        {
            "text": "Suelen localizarse en la vecindad de la car\u00fancula y en el fondo de saco superior, o cerca del punto lagrimal. Este tumor multilobulado est\u00e1 muy vascularizado. En la car\u00fancula adopta un car\u00e1cter papilomatoso, porque puede desarrollarse, mientras que en el fondo de saco es aplanado y s\u00e9sil, debido a la presi\u00f3n ejercida por los p\u00e1rpados (Fig. 15 ). S\u00f3lo el control histol\u00f3gico permite afirmar el diagn\u00f3stico. Es posible tipificar el virus mediante hibridaci\u00f3n in situ cruzada, lo que permite detectar los fenotipos con potencial oncog\u00e9nico (VPH 16, 18, 31, 33 y 51) o benigno (VPH 6/11).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 336,
                    "end": 344,
                    "text": "(Fig. 15",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Papiloma conjuntival"
        },
        {
            "text": "Al igual que en las dem\u00e1s lesiones por VPH, el tratamiento no es obligatorio. En los pacientes j\u00f3venes puede proponerse una vigilancia guiada por seguimiento fotogr\u00e1fico cada 3-4 meses. La regresi\u00f3n espont\u00e1nea se produce en 2-3 a\u00f1os como m\u00e1ximo en todos los pacientes. La escisi\u00f3n amplia se indica cuando la lesi\u00f3n est\u00e1 pr\u00f3xima a las v\u00edas lagrimales para evitar la extensi\u00f3n del papiloma a dicha zona. En ocasiones se realiza despu\u00e9s un injerto de conjuntiva homolateral o una crioaplicaci\u00f3n de la base de extirpaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papiloma conjuntival"
        },
        {
            "text": "Orf [9] Esta infecci\u00f3n, secundaria a un parapoxvirus, se transmite en ocasiones al ser humano por el ganado caprino u ovino afectado de dermatosis pustulosa. Se han descrito casos de formas oftalmol\u00f3gicas graves, con trombosis de la vena central de la retina y ceguera. El papulon\u00f3dulo costroso puede aparecer en un p\u00e1rpado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 4,
                    "end": 7,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papiloma conjuntival"
        },
        {
            "text": "Se acompa\u00f1an de secreciones oculares purulentas (Cuadro II) y pueden complicarse con un imp\u00e9tigo ampolloso periocular (Fig. 16 ). La muestra bacteriol\u00f3gica demuestra un Staphylococcus aureus del grupo fago II secretor de exfoliatina. En el ni\u00f1o peque\u00f1o, debido a la inmadurez renal, la toxina no se elimina, por lo que la afectaci\u00f3n puede generalizarse de forma grav\u00edsima como una necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica estafiloc\u00f3cica o dermatitis Cuadro I. Diagn\u00f3sticos que se deben considerar ante un ojo rojo. exfoliativa (staphylococcal scalded skin syndrome, SSSS) ( Fig. 17 ) [10] . El foco bacteriano inicial puede ser oftalmol\u00f3gico, cut\u00e1neo, ORL, umbilical o visceral. La evoluci\u00f3n suele ser favorable tras administrar un antibi\u00f3tico antiestafiloc\u00f3cico y un tratamiento sistem\u00e1tico de la puerta de entrada. En el caso de la conjuntivitis esto se realiza por la instilaci\u00f3n ocular de un colirio antibi\u00f3tico activo contra los cocos grampositivos (\u00e1cido fus\u00eddico al 1% o rifamicina) durante 8-10 d\u00edas. Debe observarse que la mayor\u00eda de los colirios antibi\u00f3ticos tienen una buena actividad antiestafiloc\u00f3cica, incluso en el caso de las clases terap\u00e9uticas que no suelen ser de primera intenci\u00f3n para los bacilos grampositivos, porque las concentraciones que se logran a nivel local son muy superiores que las concentraciones m\u00ednimas inhibitorias habituales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 565,
                    "end": 569,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 126,
                    "text": "(Fig. 16",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 562,
                    "text": "Fig. 17",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Conjuntivitis estafiloc\u00f3cicas"
        },
        {
            "text": "Erisipela [11] Esta infecci\u00f3n dermohipod\u00e9rmica se debe a un estreptococo o a un estafilococo (Fig. 18 ). La afectaci\u00f3n primaria de los p\u00e1rpados es infrecuente, pero puede producirse una necrosis, con retracci\u00f3n, que necesita correcci\u00f3n quir\u00fargica [11] . En ese caso debe investigarse el concepto de puerta de entrada cut\u00e1nea. De forma excepcional, puede aparecer una fascitis necrosante de los p\u00e1rpados en pacientes debilitados, lo que requiere un desbridamiento quir\u00fargico urgente [12] . [13] [14] [15] La conjuntivitis (folicular transitoria, 11% de los pacientes, simult\u00e1nea al eritema migratorio) y la epiescleritis son las manifestaciones m\u00e1s frecuentes en la fase precoz (Fig. 19 ). Las manifestaciones neurooftalmol\u00f3gicas (afectaci\u00f3n de los pares craneales 4, 6 y 7, neuritis \u00f3ptica) y las uve\u00edtis (uve\u00edtis anteriores agudas, uve\u00edtis intermedias y posteriores, neurorretinitis) aparecen en una segunda fase. Otras complicaciones se han descrito en la fase terciaria de las borreliosis: queratitis, uve\u00edtis cr\u00f3nica, inflamaci\u00f3n intraocular cr\u00f3nica o miositis orbitaria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 14,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 251,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 486,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 493,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 494,
                    "end": 498,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 499,
                    "end": 503,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 101,
                    "text": "(Fig. 18",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 685,
                    "text": "(Fig. 19",
                    "ref_id": "FIGREF7"
                }
            ],
            "section": "Conjuntivitis estafiloc\u00f3cicas"
        },
        {
            "text": "S\u00edfilis [16] [17] [18] [19] La s\u00edfilis ocular es una forma de neuros\u00edfilis. Puede afectar a todos los segmentos del ojo, pero es m\u00e1s frecuente que lo haga al segmento posterior. Puede sospecharse ante una inflamaci\u00f3n ocular inexplicada (de la epiescleritis a la uve\u00edtis posterior grave con coriorretinitis), ante las modificaciones pupilares (cl\u00e1sica pupila de Argyll Robertson, o pupilas t\u00f3nicas, bilaterales, con disociaci\u00f3n del reflejo fotomotor a la luz y a la acomodaci\u00f3n), ante una trombosis de la vena central de la retina o una afectaci\u00f3n del nervio \u00f3ptico [18] . Su diagn\u00f3stico cl\u00ednico en los pacientes seropositivos para el VIH (virus de la inmunodeficiencia humana) puede ser dif\u00edcil, porque puede simular otras afectaciones oculares graves, en especial retinitis necrosantes herp\u00e9ticas [19] . Las afectaciones externas, no obstante, pueden limitarse a una p\u00e9rdida de la cola de las cejas, o en las s\u00edfilis terciarias a gomas periorbitarias. Se requiere un tratamiento con penicilina o cefalosporina de tercera gene E -98-862-A-10 \u00b6 Ojo y piel raci\u00f3n, seg\u00fan los mismos protocolos que la neuros\u00edfilis. La coinfecci\u00f3n por el VIH es frecuente y no modifica el tratamiento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 8,
                    "end": 12,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 13,
                    "end": 17,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 18,
                    "end": 22,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 23,
                    "end": 27,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 569,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 798,
                    "end": 802,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad de Lyme"
        },
        {
            "text": "Los insectos adultos o sus liendres (huevos) localizados en las pesta\u00f1as son del tipo piojo del pubis (Phtirius pubis) o ladilla [20] . La pediculosis es una enfermedad ven\u00e9rea con mucha frecuencia. Es posible que la enfermedad se transmita igualmente por la ropa o por s\u00e1banas infectadas. Suele describirse la contaminaci\u00f3n de los lactantes (Fig. 20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 351,
                    "text": "(Fig. 20)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Pediculosis de los p\u00e1rpados: pediculosis de las pesta\u00f1as"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista cl\u00ednico, los signos son poco llamativos: prurito palpebral, en menos ocasiones blefaritis [20] , conjuntivitis, m\u00e1culas azuladas en las zonas donde los par\u00e1sitos se alimentan de sangre y, de forma infrecuente, adenopat\u00edas pretragales. Es posible que aparezcan queratitis, pero tal vez se deba a los traumatismos corneales por rascado. El diagn\u00f3stico se confirma mediante la exploraci\u00f3n con l\u00e1mpara de hendidura.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 118,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pediculosis de los p\u00e1rpados: pediculosis de las pesta\u00f1as"
        },
        {
            "text": "Es muy dif\u00edcil quitarlos con una pinza, porque se adhieren con firmeza a las pesta\u00f1as gracias a sus pinzas. El tratamiento debe incluir la desinfecci\u00f3n de la ropa y de las s\u00e1banas. Las pesta\u00f1as pueden cortarse tras haber cubierto las tijeras con pomada para que se adhieran los par\u00e1sitos. Otros tratamientos locales son dif\u00edciles: crioterapia con bastoncillo de algod\u00f3n bajo visi\u00f3n con l\u00e1mpara de hendidura, asociada a una sola aplicaci\u00f3n tras la intervenci\u00f3n de una crema de hexacloruro de benceno al 1%, que es eficaz contra los par\u00e1sitos y los huevos. La fluoresce\u00edna al 20% se ha considerado eficaz contra los par\u00e1sitos y los huevos, pero acaba de ser retirada del mercado. Los organoclorados habituales como el lindano y el DDT o el clofenotano son irritantes para el ojo. Los organofosforados como el malati\u00f3n, que son activos contra el par\u00e1sito adulto y las liendres, pueden emplearse en una aplicaci\u00f3n \u00fanica con bastoncillo de algod\u00f3n, pero son dif\u00edciles de utilizar. De forma cl\u00e1sica se ha indicado el empleo de pomadas de \u00f3xido de mercurio, pero son dif\u00edciles de obtener [21] . Es preciso impregnar bien las pesta\u00f1as con la pomada, que ahoga los insectos. Las aplicaciones se realizan por la ma\u00f1ana y por la tarde durante 3 semanas, en funci\u00f3n del ciclo parasitario. La ivermectina oral puede constituir una alternativa para la pediculosis ciliar en caso de resistencia a los tratamientos convencionales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1081,
                    "end": 1085,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pediculosis de los p\u00e1rpados: pediculosis de las pesta\u00f1as"
        },
        {
            "text": "La invasi\u00f3n de las pesta\u00f1as por Demodex folliculorum provoca blefaritis [22] . La obtenci\u00f3n de una pesta\u00f1a con una pinza para remitirla a un laboratorio de an\u00e1lisis m\u00e9dico con el fin de realizar su estudio parasitol\u00f3gico permite demostrar la presencia de Demodex.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 76,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c1caro Demodex folliculorum"
        },
        {
            "text": "El tratamiento se realiza con pomadas de \u00f3xido merc\u00farico amarillo al 1% y la eliminaci\u00f3n de los restos en el aseo matinal. Existe controversia sobre el inter\u00e9s de administrar tratamiento contra Demodex. [23] Esta vasculitis aguda multisist\u00e9mica infantil ser\u00eda secundaria a la activaci\u00f3n del sistema inmunitario por un superant\u00edgeno bacteriano (estafiloc\u00f3cico o estreptoc\u00f3cico) o por un coronavirus. La hiperemia conjuntival aparece como uno de los primeros signos, desde la primera semana de hipertermia (Fig. 21) . La conjuntivitis nunca es purulenta. Es bilateral y afecta a la conjuntiva bulbar. Est\u00e1 presente en el 90-100% de los casos. Desaparece sin tratamiento en 1-2 semanas y si se perfunden gammaglobulinas, en varios d\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 513,
                    "text": "(Fig. 21)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "\u00c1caro Demodex folliculorum"
        },
        {
            "text": "Epidemiolog\u00eda En el 10% de los casos de ros\u00e1cea cut\u00e1nea aparece una afectaci\u00f3n ocular (Fig. 22 , 23) asociada (3-58% de las ros\u00e1ceas) [24, 25] . Es la \u00fanica complicaci\u00f3n. El diagn\u00f3stico debe ser lo m\u00e1s precoz posible, porque pueden producirse secuelas visuales, que provocan ceguera de forma excepcional. Respecto a la afectaci\u00f3n cut\u00e1nea, ambos sexos se afectan por igual y la afectaci\u00f3n oft\u00e1lmica puede aparecer a cualquier edad (las formas infantiles son infrecuentes [ Fig. 24] ). La gravedad de la afectaci\u00f3n ocular es independiente de la de la piel. La ros\u00e1cea ocular est\u00e1 subestimada por los dermat\u00f3logos, que no buscan de forma sistem\u00e1tica una xeroftalm\u00eda. No existe un criterio espec\u00edfico (cl\u00ednico o histol\u00f3gico) que ayude a su diagn\u00f3stico. En los pacientes que presentan a la vez manifestaciones cut\u00e1neas y oculares, la afectaci\u00f3n es simult\u00e1nea en el 30% de los casos y los signos cut\u00e1neos son los primeros en el 50% de las ocasiones. Los diversos s\u00edntomas (sequedad ocular, prurito, quemaduras, irritaci\u00f3n, eritema ocular, fotofobia, visi\u00f3n borrosa) son inespec\u00edficos, bilaterales o intermitentes y asim\u00e9tricos. Puede aparecer cualquier grado de gravedad, aunque lo m\u00e1s frecuente es que s\u00f3lo se afecten los p\u00e1rpados o las conjuntivas, mientras que la lesi\u00f3n corneal, que determina la gravedad potencial de este trastorno, sigue siendo excepcional [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 142,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1357,
                    "end": 1361,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 94,
                    "text": "(Fig. 22",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 480,
                    "text": "Fig. 24]",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Ros\u00e1cea ocular"
        },
        {
            "text": "La afectaci\u00f3n m\u00e1s frecuente se manifiesta en forma de telangiectasias marginales del borde libre de los p\u00e1rpados (Fig. 23 ). La blefaritis es benigna, pero recidivante y persistente. Es preciso descartar una demodicidosis. La afectaci\u00f3n granulomatosa de los p\u00e1rpados se manifiesta como peque\u00f1as p\u00e1pulas pardo-amarillentas, firmes o blandas y sim\u00e9tricas en los p\u00e1rpados inferiores (Fig. 25 ). En muchas ocasiones existen anomal\u00edas de la secreci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas de Meibomio de los tarsos palpebrales. La meibomitis cr\u00f3nica de la ros\u00e1cea se traduce en la aparici\u00f3n de secreciones espesas y amarillas en el orificio de cada gl\u00e1ndula sobre el borde libre de los p\u00e1rpados (Fig. 26 ). La insuficiencia de secreci\u00f3n de la parte lip\u00eddica de la pel\u00edcula lagrimal favorece la evaporaci\u00f3n acelerada de las l\u00e1grimas y la relativa sequedad ocular sintom\u00e1tica. Los enfermos presentan con frecuencia chalaziones recidivantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 121,
                    "text": "(Fig. 23",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 388,
                    "text": "(Fig. 25",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 669,
                    "end": 677,
                    "text": "(Fig. 26",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "P\u00e1rpados"
        },
        {
            "text": "La ros\u00e1cea es responsable del 3% de las conjuntivitis cr\u00f3nicas. Su papel se infravalora a menudo. Lo m\u00e1s frecuente es que se trate de una blefaroconjuntivitis 26. Meibomitis cr\u00f3nica de la ros\u00e1cea que se traduce por la aparici\u00f3n de secreciones espesas y amarillentas en el orificio de cada gl\u00e1ndula sobre el borde libre de los p\u00e1rpados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conjuntiva"
        },
        {
            "text": "( Fig. 27 ). La hiperemia de la conjuntiva bulbar o palpebral es frecuente y benigna. Los casos de fibrosis conjuntival responsables de simbl\u00e9faron siguen siendo discutidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 2,
                    "end": 9,
                    "text": "Fig. 27",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Conjuntiva"
        },
        {
            "text": "La frecuencia de las manifestaciones corneales var\u00eda del 5 al 85% de los casos de ros\u00e1cea ocular, seg\u00fan los estudios. La queratitis complica el 5-33% de las ros\u00e1ceas cut\u00e1neas y el 74-85% de las formas oculares. La afectaci\u00f3n suele ser bilateral y determina el pron\u00f3stico de la enfermedad. Su aspecto es muy variable. La queratitis punteada superficial (QPS) inferior es la forma m\u00e1s frecuente. Es probable que est\u00e9 en relaci\u00f3n con la mala calidad de la pel\u00edcula lagrimal y la sequedad ocular relativa. Es recidivante. Puede haber desde verdaderas ulceraciones hasta perforaci\u00f3n corneal espont\u00e1nea (debido a una mayor secreci\u00f3n de metaloproteasa por las c\u00e9lulas inflamatorias, lo que destruye las l\u00e1minas col\u00e1genas del estroma corneal hasta la capa de Descemet m\u00e1s profunda). Se pueden observar n\u00e9bulas y una neovascularizaci\u00f3n corneal. Tambi\u00e9n se ha descrito una queratitis ros\u00e1cea bastante espec\u00edfica de la enfermedad en el 2% de los casos: neovascularizaci\u00f3n corneal perif\u00e9rica inferior (Fig. 28, 29 ). Tras las reca\u00eddas repetidas, la neovascularizaci\u00f3n y las n\u00e9bulas pueden llegar al centro de la c\u00f3rnea y provocar una gran disminuci\u00f3n de la agudeza visual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 989,
                    "end": 1001,
                    "text": "(Fig. 28, 29",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "C\u00f3rnea"
        },
        {
            "text": "El ojo seco es frecuente en la ros\u00e1cea y puede deberse a una anomal\u00eda cualitativa (que se objetiva por la medici\u00f3n de un tiempo de ruptura de la pel\u00edcula lagrimal precorneal o BUT an\u00f3malamente corto) y/o cuantitativa de los distintos componentes de dicha pel\u00edcula (que se determina a grandes rasgos mediante la prueba de Schirmer). En m\u00e1s del 40% de los pacientes se observa una sequedad lagrimal o hipolagrimaci\u00f3n. Las tetraciclinas carecen de efecto en la alteraci\u00f3n cuantitativa de la secreci\u00f3n lagrimal, pero prolongan la cifra del BUT.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Secreci\u00f3n lagrimal"
        },
        {
            "text": "El origen de la inflamaci\u00f3n conjuntival es una reacci\u00f3n de hipersensibilidad de tipo 4 (hipersensibilidad retardada), en la que participa la inmunidad celular. Esta inflamaci\u00f3n resultar\u00eda de productos an\u00f3malos de las gl\u00e1ndulas de Meibomio, infecci\u00f3n cr\u00f3nica por Staphylococcus aureus, Propionibacterium acnes, Demodex folliculorum, o una combinaci\u00f3n de estos factores. La colonizaci\u00f3n bacteriana local puede intervenir en la alteraci\u00f3n del metabolismo lip\u00eddico, y las bacterias tambi\u00e9n son capaces de producir estas lipasas, lo que permite la formaci\u00f3n de \u00e1cidos grasos libres, que provocan una inestabilidad de la pel\u00edcula lagrimal y una irritaci\u00f3n ocular. Las anomal\u00edas de los distintos componentes de la pel\u00edcula lagrimal se relacionan con una disfunci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas de Meibomio. Las secreciones son espesas y obstruyen los orificios excretores, lo que provoca una estasis y a continuaci\u00f3n una inflamaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Por la ma\u00f1ana se aplica un algod\u00f3n desmaquillador con agua tibia durante 10 minutos sobre los p\u00e1rpados para ablandar las secreciones nocturnas. Despu\u00e9s se vac\u00edan las gl\u00e1ndulas de Meibomio mediante un masaje palpebral. Es preciso aclararlas a continuaci\u00f3n con suero fisiol\u00f3gico unidosis para eliminar estas secreciones y aplicar l\u00e1grimas artificiales sin conservantes para reconstituir la pel\u00edcula lagrimal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Higiene palpebral de por vida"
        },
        {
            "text": "Las tetraciclinas act\u00faan m\u00e1s por su acci\u00f3n anticolagenasa, antiangiog\u00e9nica y antiquimiot\u00e1ctica de los polimorfonucleares neutr\u00f3filos, que por su efecto antibi\u00f3tico [27] . El clorhidrato de tetraciclina se emplea con \u00e9xito desde 1966, pero tiene muchos efectos secundarios digestivos. Las tetraciclinas semisint\u00e9ticas, como la doxiciclina y la minociclina son m\u00e1s activas que la tetraciclina base en el tratamiento de la ros\u00e1cea ocular. Los resultados obtenidos son excelentes en el 90% de los pacientes. La doxiciclina se administra en dosis de 100 mg al d\u00eda por v\u00eda oral durante 6-12 semanas. La mejor\u00eda con el tratamiento se produce en 1-3 semanas. La dosis se reduce a continuaci\u00f3n a 50 mg/d\u00eda y despu\u00e9s se disminuye progresivamente en funci\u00f3n de los s\u00edntomas: 1 d\u00eda de cada 2, despu\u00e9s 1 vez a la semana y luego se interrumpe. Si no se produce una mejor\u00eda al cabo de Ojo y piel \u00b6 E -98-862-A-10 1 mes, es posible duplicar la dosis. Las afectaciones granulomatosas de los p\u00e1rpados necesitan tratamientos prolongados (hasta 6 meses). En las ros\u00e1ceas oculares con disminuci\u00f3n de la secreci\u00f3n lagrimal, las ciclinas mejoran el tiempo de ruptura de la pel\u00edcula lagrimal tras 5 meses de tratamiento, pero no recuperan la secreci\u00f3n lagrimal. La mayor\u00eda de los pacientes requiere un tratamiento local diario de por vida de continuaci\u00f3n. Tras la remisi\u00f3n, en el 25% de los pacientes se produce una reca\u00edda al mes, y en el 66% a los 6 meses. El tratamiento debe continuarse varios meses y no debe interrumpirse de forma brusca, pues en ese caso podr\u00eda producirse una reca\u00edda de la enfermedad, que puede hacerse resistente a las ciclinas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos generales"
        },
        {
            "text": "La eritromicina tambi\u00e9n ha demostrado su eficacia, aunque parece menos activa. Podr\u00eda emplearse en caso de contraindicaciones de las tetraciclinas. Es una buena alternativa, sobre todo en los ni\u00f1os y en mujeres embarazadas, pero en algunos pa\u00edses de nuestro entorno no se ha aprobado para esta indicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos generales"
        },
        {
            "text": "El metronidazol por v\u00eda general tambi\u00e9n es muy eficaz en la ros\u00e1cea ocular. Permitir\u00eda obtener remisiones m\u00e1s prolongadas que con las ciclinas, pero tampoco est\u00e1 aprobado para esta indicaci\u00f3n en algunos pa\u00edses y provoca efectos secundarios digestivos, efecto disulfir\u00e1mico y, a largo plazo, neuropat\u00eda perif\u00e9rica. Se trata de un buen tratamiento alternativo durante el verano, dada la ausencia de fotosensibilizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos generales"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista ocular, puede estar indicada una corticoterapia local durante los episodios inflamatorios agudos (episodio de queratitis, infiltrado corneal subepitelial, epiescleritis). Este tratamiento siempre debe ser breve y complementarse con una ciclina por v\u00eda oral. S\u00f3lo debe comenzarse tras una exploraci\u00f3n por un oftalm\u00f3logo, debido al riesgo de perforaci\u00f3n corneal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos locales"
        },
        {
            "text": "Los antibi\u00f3ticos locales en colirio son ineficaces en la ros\u00e1cea ocular (incluso los basados en las ciclinas), salvo en la afectaci\u00f3n palpebral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos locales"
        },
        {
            "text": "El metronidazol en gel ha demostrado su eficacia en la blefaritis sin implicar efectos secundarios. Los retinoides t\u00f3picos son \u00fatiles en las afectaciones granulomatosas palpebrales refractarias a las ciclinas orales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos locales"
        },
        {
            "text": "Es la afectaci\u00f3n palpebral m\u00e1s frecuente [28] . Se trata de un lipogranuloma end\u00f3geno: lesi\u00f3n granulomatosa desarrollada a expensas de la grasa producida por las gl\u00e1ndulas seb\u00e1ceas (Meibomio) destruidas por un proceso inflamatorio (meibomitis cr\u00f3nica, blefaroconjuntivitis cr\u00f3nica). Esta reacci\u00f3n a cuerpo extra\u00f1o contra los l\u00edpidos se produce a expensas de la gl\u00e1ndula de Meibomio, que es una gl\u00e1ndula seb\u00e1cea de gran tama\u00f1o. El papel de Demodex, si es que tiene alguno, no est\u00e1 aclarado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 41,
                    "end": 45,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chalazi\u00f3n: blefaritis difusas focalizadas"
        },
        {
            "text": "El chalazi\u00f3n se presenta en forma de un n\u00f3dulo intrapalpebral, profundamente engarzado en el cart\u00edlago tarsal, bajo la piel o la conjuntiva. Es poco doloroso y firme, con un grado moderado de inflamaci\u00f3n. La conjuntiva tarsal es hiper\u00e9mica, con un n\u00f3dulo blanquecino subyacente. Existen diferentes presentaciones: formas externas que se presentan como un peque\u00f1o n\u00f3dulo palpable con eritema y sobreelevaci\u00f3n localizada sensible a la palpaci\u00f3n (Fig. 30 ) y formas internas, caracterizadas por un granuloma inflamatorio, doloroso, que se visualiza al evertir el p\u00e1rpado (Fig. 31 ). La evoluci\u00f3n suele progresar hacia un enquistamiento silente o a una abscedaci\u00f3n en el seno de un granuloma y supuraci\u00f3n. Es posible que se produzca una fistuliza-ci\u00f3n a la piel o al fondo de saco conjuntival con un mamel\u00f3n carnoso y constituye una forma de curaci\u00f3n espont\u00e1nea. Por tanto, la recidiva y la reabsorci\u00f3n espont\u00e1nea son posibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 451,
                    "text": "(Fig. 30",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 576,
                    "text": "(Fig. 31",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Chalazi\u00f3n: blefaritis difusas focalizadas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento m\u00e9dico local con antibi\u00f3tico y corticoides, mediante colirio y pomada, suele ser eficaz casi siempre (3 aplicaciones diarias durante 7-10 d\u00edas). La cirug\u00eda se realiza ante el fracaso de este tratamiento m\u00e9dico: incisi\u00f3n y legrado excepto en los per\u00edodos inflamatorios (Fig. 32) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 292,
                    "text": "(Fig. 32)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Chalazi\u00f3n: blefaritis difusas focalizadas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial se establece con el carcinoma de Meibomio en el adulto, que debe tenerse en cuenta ante las formas con p\u00e9rdida de las pesta\u00f1as y ulceraci\u00f3n [29] . En los ni\u00f1os, debe distinguirse sobre todo de un chalazi\u00f3n del tercio medial del p\u00e1rpado superior y de una dacriocistitis aguda (absceso del saco lagrimal).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 171,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chalazi\u00f3n: blefaritis difusas focalizadas"
        },
        {
            "text": "El orzuelo es una infecci\u00f3n, por lo general debida a Staphylococcus aureus, del fol\u00edculo piloseb\u00e1ceo de la pesta\u00f1a (una especie de for\u00fanculo de dicha estructura). Es mucho m\u00e1s infrecuente que el chalazi\u00f3n. Aparece a cualquier edad, pero sobre todo en los adultos. El dolor palpebral es moderado, de inicio r\u00e1pido (en 24-48 horas). A veces se produce la perforaci\u00f3n espont\u00e1nea del for\u00fanculo con pus en el ojo. Se presenta como una peque\u00f1a tumefacci\u00f3n del borde libre del p\u00e1rpado, centrada en la pesta\u00f1a, eritematosa, caliente y dolorosa. Si las recidivas son frecuentes se debe pensar en una diabetes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orzuelo"
        },
        {
            "text": "El tratamiento emplea una asociaci\u00f3n de cortisona local y antibi\u00f3tico, que se aplica en el borde palpebral y en el ojo 3 veces al d\u00eda durante una media de 10 d\u00edas. El n\u00f3dulo puede fistulizarse a la piel, lo que acelera la curaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orzuelo"
        },
        {
            "text": "Los p\u00e1rpados son una zona frecuentemente afectada por el eccema, ya sea de contacto o at\u00f3pico [30, 31] . En los ni\u00f1os, sobre todo en los peque\u00f1os y en los m\u00e1s peque\u00f1os, la afectaci\u00f3n palpebral suele ser secundaria a una dermatitis at\u00f3pica. En tal caso, ante los signos menores, se debe saber identificar las posibles manifestaciones oculares adicionales de la dermatitis at\u00f3pica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 98,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 102,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eccemas"
        },
        {
            "text": "El eccema de contacto de los p\u00e1rpados afecta en m\u00e1s del 80% a mujeres adultas (Fig. 33 ). En la mayor\u00eda de las ocasiones se debe a los productos cosm\u00e9ticos [32] , y se deber\u00e1 proponer el empleo de gamas con poco poder alerg\u00e9nico. El diagn\u00f3stico debe considerar la localizaci\u00f3n y la extensi\u00f3n de las lesiones para descartar una dermatitis at\u00f3pica. La anamnesis se dirige a buscar los antecedentes de atopia o de eccema de contacto. Desde el punto de vista cl\u00ednico, el car\u00e1cter localizado en los p\u00e1rpados de las lesiones apunta hacia un factor de contacto. Las sustancias t\u00f3picas causantes se utilizan desde al menos 7 d\u00edas (para un primer contacto) y 24-48 horas (para un segundo contacto). En los ni\u00f1os peque\u00f1os, los productos responsables son sobre todo las pomadas oculares. Los productos activos (antibi\u00f3ticos, neomicina, tobramicina, rifamicina), los conservantes (cloruro de benzalconio, tiomersal) o los excipientes (propilenglicol) pueden ser los causantes [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 964,
                    "end": 968,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 86,
                    "text": "(Fig. 33",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Eccemas de contacto de los p\u00e1rpados"
        },
        {
            "text": "Si no se emplean colirios, y ante los casos de recidiva, se debe pensar en un factor ambiental. El diagn\u00f3stico podr\u00e1 confirmarse con las pruebas de utilizaci\u00f3n: aplicaci\u00f3n dos veces al d\u00eda en la cara interna del antebrazo o del cuello durante 7 d\u00edas, o por una prueba de evitaci\u00f3n seguida de la reintroducci\u00f3n in situ progresiva del producto cada 5-7 d\u00edas, hasta encontrar el responsable. Las pruebas epicut\u00e1neas realizadas en la espalda con la bater\u00eda convencional son insuficientes. La piel palpebral es muy fina, lo que la convierte en una de las zonas cut\u00e1neas m\u00e1s sensibles. Su grosor es cuatro veces menor que el del resto de la cara. El tejido conjuntivo es muy laxo, por lo que puede producirse un edema que a veces es muy llamativo. Por tanto, las pruebas en la espalda podr\u00edan ser negativas, mientras que la aplicaci\u00f3n en el cuello, el antebrazo o los p\u00e1rpados podr\u00e1 revelar la alergia. Las pruebas de punci\u00f3n se dirigen a identificar una alergia contra los al\u00e9rgenos a\u00e9reos: \u00e1caros, polvo dom\u00e9stico, polen, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eccemas de contacto de los p\u00e1rpados"
        },
        {
            "text": "El tratamiento con desonida consiste en una aplicaci\u00f3n por la tarde y nunca durante m\u00e1s de 5 d\u00edas en los p\u00e1rpados. La utilizaci\u00f3n a largo plazo en los p\u00e1rpados de dermocorticoides implica un riesgo de glaucoma secundario [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eccemas de contacto de los p\u00e1rpados"
        },
        {
            "text": "Dermatitis at\u00f3pica [34] Epidemiolog\u00eda Los signos oftalmol\u00f3gicos son tan frecuentes que forman parte de los criterios diagn\u00f3sticos de dermatitis at\u00f3pica definidos inicialmente por Hanifin y Rajka: doble pliegue subpalpebral de Dennie-Morgan, pigmentaci\u00f3n periorbitaria, conjuntivitis granulosa recidivante, queratocono, catarata subcapsular anterior, pero ya no se incluyen, tras la reevaluaci\u00f3n reciente de estos criterios. La frecuencia descrita de las complicaciones oculares en la dermatitis at\u00f3pica ser\u00eda del 25-40% [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 19,
                    "end": 23,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 524,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eccemas de contacto de los p\u00e1rpados"
        },
        {
            "text": "La mayor parte de los estudios se ha realizado por oftalm\u00f3logos, en adultos que sufren una dermatitis at\u00f3pica grave. Un estudio prospectivo, realizado por dermat\u00f3logos, en una poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica revisada por un oftalm\u00f3logo, encontr\u00f3 un 25% de afectaci\u00f3n ocular en la dermatitis at\u00f3pica [35] , que incluye las conjuntivitis foliculares (20,7%), asintom\u00e1ticas y benignas. No es preciso realizar una vigilancia oftalmol\u00f3gica, o de relaci\u00f3n entre la gravedad de la dermatitis at\u00f3pica y el riesgo de una complicaci\u00f3n oftalmol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 292,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eccemas de contacto de los p\u00e1rpados"
        },
        {
            "text": "Aparecen en un 25% de los casos, pero no se asocian de forma significativa a complicaciones propiamente oculares. La pigmentaci\u00f3n periorbitaria forma parte de los criterios diagn\u00f3sticos de dermatitis at\u00f3pica (Fig. 34) . Es un signo inespec\u00edfico, porque puede aparecer en la atopia respiratoria. El doble pliegue palpebral inferior (signo de Dennie-Morgan) (Fig. 35 ) est\u00e1 presente en el Ojo y piel \u00b6 E -98-862-A-10 85-25% de los casos en la dermatitis at\u00f3pica (DA) [36] . Se trata de un pliegue que se inicia en el \u00e1ngulo medial del ojo, se extiende en sentido lateral y se detiene en una l\u00ednea vertical que pasa por la pupila. El car\u00e1cter uni o bilateral y la presencia de un pliegue simple o doble carecen de valor. Por el contrario, la longitud del pliegue se ha considerado como una escala de gravedad. No obstante, es inespec\u00edfica, ya que est\u00e1 presente en los controles, en algunas razas, en la atopia respiratoria y en el eccema de contacto. Se trata m\u00e1s de un marcador de atopia que se desarrolla en caso de eccema del p\u00e1rpado inferior, con independencia de su origen [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1075,
                    "end": 1079,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 217,
                    "text": "(Fig. 34)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 364,
                    "text": "(Fig. 35",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Signos oculares externos"
        },
        {
            "text": "Su prevalencia var\u00eda del 2,5 al 52% de los casos de dermatitis at\u00f3pica. La blefaritis cr\u00f3nica at\u00f3pica es una eccematizaci\u00f3n del borde libre palpebral (Fig. 36) , que a veces se complica con chalaziones cr\u00f3nicos. Se suele asociar a una queratoconjuntivitis (Fig. 37) . En el 67% de los casos de DA se asocia una colonizaci\u00f3n de los bulbos de la pesta\u00f1as por Staphylococcus aureus, frente a un 6% en los controles [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 412,
                    "end": 416,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 159,
                    "text": "(Fig. 36)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 265,
                    "text": "(Fig. 37)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Blefaritis cr\u00f3nica at\u00f3pica"
        },
        {
            "text": "En el tratamiento podr\u00eda utilizarse tacrolimus en pomada [38] , que no tiene los riesgos de los dermocorticoides a largo plazo (glaucoma por corticoides, atrofia cut\u00e1nea, y en casos excepcionales cataratas). El tacrolimus suele tolerarse bien, aparte de la sensaci\u00f3n de prurito o de quemaz\u00f3n equivalente a la descrita en las aplicaciones cut\u00e1neas. Es posible comenzar con la dosis menor (0,03%) antes de proponer la del 0,1%, que es la m\u00e1s eficaz.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 61,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Blefaritis cr\u00f3nica at\u00f3pica"
        },
        {
            "text": "La conjuntivitis folicular afecta al 20% de los ni\u00f1os [35] . Se trata de una inflamaci\u00f3n de las conjuntivas palpebrales inferiores, bilateral, asintom\u00e1tica, de evoluci\u00f3n benigna sin tratamiento [30, 31] . A veces se transforma en una conjuntivitis vernal sintom\u00e1tica. Su descubrimiento es fortuito en una exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica ordinaria, o a veces ante la presencia de prurito. Se presenta en forma de prominencias nodulares avasculares amarillentas, de 0,2-2 mm, con vasos finos que les llegan por su periferia. A menudo, se asocia a papilas centradas por un vaso. Estos fol\u00edculos son hiperplasias linfoides de la capa adenoidea de la conjuntiva. Son frecuentes tras cualquier irritaci\u00f3n, en cuyo caso constituyen un marcador de una base al\u00e9rgica. [39] Se trata de la afectaci\u00f3n m\u00e1s frecuente: el 75-80% de los ni\u00f1os at\u00f3picos presentar\u00eda una conjuntivitis vernal durante su infancia. Esta manifestaci\u00f3n al\u00e9rgica evoluciona en episodios. Las manifestaciones anuales empeoran en primavera y en verano. Su gravedad est\u00e1 determinada por las posibles complicaciones corneales. Afecta sobre todo a ni\u00f1os peque\u00f1os a partir de los 4-5 a\u00f1os y suele desaparecer en la pubertad. En un 66% de los casos se encuentran antecedentes de alergia personal o familiar, una rinitis al\u00e9rgica en un 33% de los pacientes, asma en otro 33% y dermatitis at\u00f3pica en otro 33%. Las pruebas cut\u00e1neas son dif\u00edciles de interpretar, porque la hipersensibilidad conjuntival aparece antes que las reacciones cut\u00e1neas. La alergia al polvo de la casa ser\u00eda la m\u00e1s frecuente (33% de los casos), pero tambi\u00e9n puede deberse a plumas, p\u00f3lenes, candidina y estreptococos. La alteraci\u00f3n funcional es intensa, con predominio de fotofobia. Las secreciones se acumulan todas las ma\u00f1anas en el \u00e1ngulo medial del ojo. La conjuntiva palpebral superior est\u00e1 cubierta de papilas m\u00e1s o menos voluminosas, lo que produce un aspecto de pavimento vascularizado a nivel del tarso, o a veces de vegetaciones prominentes. En las formas cr\u00f3nicas y graves, puede afectarse el limbo esclerocorneal, en el que aparece un infiltrado gelatinoso, n\u00f3dulos l\u00edmbicos denominados granos de Trantas, que a veces provocan neovasos corneales o \u00falceras l\u00edmbicas. Pueden aparecer modificaciones duraderas de la superficie corneal por insuficiencia de las c\u00e9lulas basales l\u00edmbicas destruidas por la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica. Las complicaciones corneales, neovasos y \u00falceras corneales gris\u00e1ceas (placa vernal) comprometen el pron\u00f3stico visual cuando son cr\u00f3nicas y pr\u00f3ximas al eje visual. Es probable que la aparici\u00f3n de un queratocono se haya sobreestimado, pero la asociaci\u00f3n sigue siendo cl\u00e1sica, sin que pueda demostrarse una relaci\u00f3n causal. La desensibilizaci\u00f3n a los neumoal\u00e9rgenos permite una curaci\u00f3n definitiva para el 50% de los pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 54,
                    "end": 58,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 194,
                    "end": 198,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 202,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 753,
                    "end": 757,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conjuntivitis de la dermatitis at\u00f3pica"
        },
        {
            "text": "Los episodios inflamatorios agudos requieren antihistam\u00ednicos locales o generales y corticoides locales. Es obligatorio que la prescripci\u00f3n de colirios de corticoides sea limitada y que se realice bajo la vigilancia del oftalm\u00f3logo, ya que el riesgo de glaucoma corticoideo es real, mientras que es asintom\u00e1tico durante varios a\u00f1os, sobre todo en los ni\u00f1os peque\u00f1os. La utilizaci\u00f3n de colirios de ciclosporina (al 2% en las preparaciones hospitalarias, e incluso a dosis inferiores: 0,5-0,05%), que se reserva para los casos m\u00e1s graves, es una alternativa destacada. El legrado quir\u00fargico de las placas vernales c\u00f3rneas permite una cicatrizaci\u00f3n epitelial satisfactoria. La escisi\u00f3n o la crioterapia repetida de las vegetaciones conjuntivales tarsales superiores, para aliviar la enfermedad, y disminuir el riesgo de lesiones corneales de origen mec\u00e1nico, no hace m\u00e1s que cronificar las lesiones, crea cicatrices fibrosas y no soluciona el problema inmunitario. La mayor\u00eda de los m\u00e9dicos las han abandonado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Queratoconjuntivitis vernal (QCV) o \u00abprimaveral\u00bb"
        },
        {
            "text": "Queratoconjuntivitis at\u00f3pica (QCA) [40] Este trastorno, tras la QCV, es una segunda entidad oftalmol\u00f3gica bien definida, dentro del amplio espectro de las manifestaciones al\u00e9rgicas oculares. Representa el 25-40% de los casos descritos de afectaci\u00f3n ocular en las dermatitis at\u00f3picas [35] , pero es un trastorno exclusivo de adultos de 30-40 a\u00f1os (Fig. 38 ). La desgranulaci\u00f3n de los mastocitos libera mediadores de la inflamaci\u00f3n (prostaglandina, histamina, bradicininas, leucotrienos), que son responsables de los signos de conjuntivitis aguda, y de la llegada de polimorfonucleares eosin\u00f3filos [41] . Estos \u00faltimos secretan prote\u00ednas inductoras de la lesi\u00f3n epitelial. Sus manifestaciones cr\u00f3nicas provocan complicaciones graves conjuntivales o corneales que pueden causar ceguera [42] . La relevancia de la inflamaci\u00f3n conjuntival se correlaciona con la gravedad de las complicaciones corneales [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 787,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 902,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 354,
                    "text": "(Fig. 38",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Queratoconjuntivitis vernal (QCV) o \u00abprimaveral\u00bb"
        },
        {
            "text": "Los signos funcionales son bilaterales: prurito, quemaz\u00f3n, hiperemia (eritema) conjuntival, lagrimeo, secreciones mucoides. Desde el punto de vista cl\u00ednico existe una hiperplasia papilofolicular de la conjuntiva tarsal y del f\u00f3rnix inferior. Puede producir simbl\u00e9faron en un 25% de los casos. Es la forma m\u00e1s grave de retracci\u00f3n cicatrizal conjuntival. Podr\u00eda mejorar gracias a la pomada de tacrolimus [38, 44] . En caso de secuelas del tipo del simbl\u00e9faron, podr\u00eda utilizarse un injerto de membrana amni\u00f3tica para devolver profundidad al f\u00f3rnix.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 406,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Queratoconjuntivitis vernal (QCV) o \u00abprimaveral\u00bb"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de las complicaciones bien definidas y potencialmente invalidantes de la QCV y de la QCA, otras lesiones corneales son frecuentes y aparecen de forma simult\u00e1nea o tras numerosos episodios de conjuntivitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras lesiones corneales"
        },
        {
            "text": "Queratitis puntuada superficial (QPS). Es la lesi\u00f3n corneal m\u00e1s precoz, pero es totalmente inespec\u00edfica. Aparece en el 53% de las dermatitis at\u00f3picas [35] . Las QPS se deben a una alteraci\u00f3n inflamatoria incompleta en puntos o en placas del epitelio corneal en sus capas superficiales y en menos casos profundas. El origen al\u00e9rgico es frecuente y deber\u00e1 pensarse en \u00e9l ante el car\u00e1cter bilateral de las lesiones, aunque al principio \u00e9stas pueden ser unilaterales. Los signos funcionales suelen ser poco marcados y la QPS puede que no se descubra en la exploraci\u00f3n cl\u00ednica. Cuando aparecen, el dolor es muy variable (oscila de una simple molestia a un dolor insoportable). Los trastornos visuales son leves, pero cuando la QPS es central, puede ser la causa de deslumbramiento o de halos coloreados. El lagrimeo, la fotofobia y el blefaroespasmo (oclusi\u00f3n t\u00f3nica e involuntaria de los p\u00e1rpados por una contractura orbicular) completan el cuadro. La mayor parte de las ocasiones s\u00f3lo es visible con el biomicroscopio, con luz azul, tras la instilaci\u00f3n de fluoresce\u00edna. Las m\u00faltiples erosiones de peque\u00f1o tama\u00f1o cubren toda la superficie corneal. Esta distribuci\u00f3n y el tama\u00f1o de las lesiones apuntan a un origen al\u00e9rgico. Tambi\u00e9n puede utilizarse rosa de Bengala, que colorea de magenta las c\u00e9lulas alteradas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras lesiones corneales"
        },
        {
            "text": "Queratocono. Es una distrofia transparente no inflamatoria de la c\u00f3rnea. Los problemas celulares producen una deformaci\u00f3n axial, sin alterar en principio la transparencia del estroma. La asociaci\u00f3n de queratocono y atopia afectar\u00eda al 5-7% de los enfermos [35] . La incidencia de dermatitis at\u00f3pica es del 15-40% en los pacientes que presentan queratocono, frente a s\u00f3lo un 10% en la poblaci\u00f3n general. Se han sugerido numerosas hip\u00f3tesis en el papel detonante de la dermatitis at\u00f3pica. La irritaci\u00f3n y el prurito conjuntival ser\u00edan responsables del rascado ocular considerable, lo que provoca un adelgazamiento de la c\u00f3rnea que inducir\u00eda su abombamiento anterior. Tambi\u00e9n podr\u00eda tratarse de una asociaci\u00f3n gen\u00e9tica entre queratocono y atopia. La hip\u00f3tesis m\u00e1s reciente es la de un trastorno del tejido conjuntivo. De este modo, la asociaci\u00f3n con una ectopia de la v\u00e1lvula mitral del tipo de prolapso participar\u00eda del mismo proceso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras lesiones corneales"
        },
        {
            "text": "Catarata [45] La catarata at\u00f3pica denominada \u00absindermat\u00f3tica\u00bb tiene a menudo un aspecto muy peculiar, subcapsular anterior. Podr\u00eda desencadenarse por el rascado palpebral relacionado con el prurito. Aparece de forma diferida respecto a los signos cut\u00e1neos y puede hacerlo m\u00e1s de 10 a\u00f1os despu\u00e9s. Los primeros s\u00edntomas no aparecen hasta los 15-25 a\u00f1os, bastante despu\u00e9s de la erupci\u00f3n cut\u00e1nea, aunque puede ser m\u00e1s tard\u00eda o m\u00e1s precoz. En la mitad de los casos son bilaterales y sim\u00e9tricas. Esta catarata evoluciona r\u00e1pido a su madurez. Parece estar favorecida por los dermocorticoides.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 9,
                    "end": 13,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras lesiones corneales"
        },
        {
            "text": "La asociaci\u00f3n de dermatitis at\u00f3pica y desprendimiento regmat\u00f3geno de retina (es decir, debido a un desgarro retiniano) es \u00abcl\u00e1sica, pero infrecuente\u00bb. Esta asociaci\u00f3n parece m\u00e1s habitual en los pacientes asi\u00e1ticos [46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desprendimiento de retina"
        },
        {
            "text": "Dermatitis seborreica (DS) [30] La \u00fanica afectaci\u00f3n ocular es una blefaritis, cada vez m\u00e1s frecuente (Fig. 39) . A menudo se interpreta de forma err\u00f3nea como un problema al\u00e9rgico. Es frecuente que exista una asociaci\u00f3n de otras manifestaciones de hiperseborrea relacionada, como el acn\u00e9. Se asocia a una afectaci\u00f3n mediofacial y/o del cuero cabelludo, pero puede aparecer aislada. La evoluci\u00f3n es cr\u00f3nica a lo largo de a\u00f1os, de forma epis\u00f3dica [47] . Desde el punto de vista cl\u00ednico, las escamas grasas se sit\u00faan en la parte anterior del borde libre de las pesta\u00f1as (Fig. 40, 41) . La DS causa una alteraci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas de Meibomio y una p\u00e9rdida de las pesta\u00f1as. La afectaci\u00f3n ocular mejora con corticoides locales o con colirios antidesgranulantes. Tienen un efecto breve y deben asociarse cuidados higi\u00e9nicos para permitir la evacuaci\u00f3n de las escamas: champ\u00fa de beb\u00e9 o gel de Cu-Zn aplicado con bastoncillos de algod\u00f3n 2 veces al d\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 31,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 448,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 110,
                    "text": "(Fig. 39)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 579,
                    "text": "(Fig. 40, 41)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Psoriasis y dermatitis seborreica"
        },
        {
            "text": "Se trata de una psoriasis localizada en las zonas seborreicas, es decir, su localizaci\u00f3n es id\u00e9ntica a la de una dermatitis seborreica. Aparecen collaretes descamativos alrededor de los orificios de las pesta\u00f1as. S\u00f3lo otras localizaciones t\u00edpicas de la psoriasis permiten establecer un diagn\u00f3stico de certeza, porque la histolog\u00eda y el tratamiento de prueba no suelen permitir diferenciar entre dermatitis seborreica y sebopsoriasis [30, 31] . Esta topograf\u00eda peculiar de psoriasis se explicar\u00eda por un fen\u00f3meno de Koebner. El papel de una levadura lip\u00f3fila (Malassezia furfur) est\u00e1 discutido [48] . [49] Los signos oftalmol\u00f3gicos aparecen en el 10% de las psoriasis. La blefaritis es el signo m\u00e1s frecuente (Fig. 42) [30, 31] . Es id\u00e9ntica a la de la dermatitis seborreica. Los otros signos son menos frecuentes: conjuntivitis (Fig. 43) , queratitis punteada superficial, ojo seco, iridociclitis, panuve\u00edtis, epiescleritis. Los pacientes psori\u00e1sicos mantienen la secreci\u00f3n lagrimal (la prueba de Schirmer es normal), pero de menor estabilidad (el tiempo de ruptura de la pel\u00edcula lagrimal est\u00e1 disminuido) [50] . Las gl\u00e1ndulas de Meibomio aparecen obstruidas por los queratinocitos que se descaman (Fig. 44) . Las afectaciones oftalmol\u00f3gicas son m\u00e1s frecuentes en el reumatismo psori\u00e1sico HLA B27 positivo. Se asocia a signos reumatol\u00f3gicos de pelviespondilitis, a signos cut\u00e1neos y a una inflamaci\u00f3n ocular, bien una uve\u00edtis anterior aguda, una epiescleritis o una escleritis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 433,
                    "end": 437,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 441,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 597,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 600,
                    "end": 604,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 722,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 723,
                    "end": 726,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1107,
                    "end": 1111,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 708,
                    "end": 717,
                    "text": "(Fig. 42)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 837,
                    "text": "(Fig. 43)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 1199,
                    "end": 1208,
                    "text": "(Fig. 44)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Sebopsoriasis"
        },
        {
            "text": "Las ictiosis son enfermedades caracterizadas por trastornos de la queratinizaci\u00f3n, la mayor\u00eda de las veces de origen gen\u00e9tico, y en algunos casos cong\u00e9nitos. Puede afectarse la superficie ocular y sus anexos. El signo m\u00e1s frecuente es el ectropi\u00f3n cicatrizal del p\u00e1rpado inferior (Fig. 45 ) [51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 295,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 288,
                    "text": "(Fig. 45",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Ictiosis"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome KID (de keratosis, ichtyosis, and deafness, queratosis, ictiosis e hipoacusia) [52] , debido a una mutaci\u00f3n del gen de la conexina 26 que forma las uniones comunicantes intercelulares (\u00abgap junction\u00bb), es la ictiosis que presenta las manifestaciones oculares m\u00e1s graves. En el aspecto cut\u00e1neo, las lesiones se localizan en placas bien delimitadas, preferentemente en la cara, las palmas y las plantas. Los signos oftalmol\u00f3gicos incluyen la p\u00e9rdida de las cejas y las pesta\u00f1as, el engrosamiento y queratinizaci\u00f3n de los p\u00e1rpados, el ectropi\u00f3n bilateral de los p\u00e1rpados inferiores, una blefaritis cr\u00f3nica, triquiasis, erosiones epiteliales corneales recidivantes, neovascularizaci\u00f3n corneal profunda, leucomas, catarata nuclear que puede ser secundaria al rascado repetido y un s\u00edndrome seco grave. La afectaci\u00f3n corneal es grave. Los retinoides est\u00e1n contraindicados en caso de manifestaciones oculares, pues pueden acentuar la formaci\u00f3n de una \u00falcera corneal, que puede llegar a necesitar un transplante de c\u00f3rnea.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 95,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ictiosis"
        },
        {
            "text": "Las ictiosis pueden presentarse al nacimiento en forma de una eritrodermia, de un beb\u00e9 colodi\u00f3n o de un feto arlequ\u00edn. En este \u00faltimo, el aspecto al nacimiento es monstruoso: piel engrosada y fisurada (como escamas), que puede asociarse a un ectropi\u00f3n de los cuatro p\u00e1rpados. El problema oftalmol\u00f3gico se relaciona al ectropi\u00f3n y requiere un tratamiento ocular preventivo. Los agentes hidratantes y la lucha contra la sobreinfecci\u00f3n son esenciales. Pueden aparecer complicaciones: lagrimeo, ojo seco, queratoconjuntivitis, queratinizaci\u00f3n conjuntival y corneal. Tras la estabilizaci\u00f3n dermatol\u00f3gica, el lagrimeo necesita una correcci\u00f3n quir\u00fargica. Se debe proteger la c\u00f3rnea de las irritaciones que pueden provocar un engrosamiento corneal. Las faneras pueden afectarse: p\u00e9rdida de las cejas, anomal\u00edas de las pesta\u00f1as, etc. Los pacientes afectados de triquiasis secundaria pueden tratarse mediante la depilaci\u00f3n definitiva de las pesta\u00f1as con l\u00e1ser de diodo (810 nm). [53] Hemangioma palpebral del lactante Los hemangiomas palpebrales pueden tener consecuencias visuales por diversos mecanismos, que llevan todos ellos al desarrollo de una ambliop\u00eda profunda del ojo afectado (Fig. 46, 47) . Los hemangiomas palpebrales voluminosos pueden provocar una oclusi\u00f3n ocular (una semana de oclusi\u00f3n ocular total por el volumen del hemangioma o por la ptosis del p\u00e1rpado superior en un lactante puede originar una ambliop\u00eda definitiva), una alteraci\u00f3n de la acci\u00f3n de los m\u00fasculos oculomotores (alteraci\u00f3n de la visi\u00f3n binocular por desplazamiento del globo ocular o exoftalm\u00eda), trastornos de la refracci\u00f3n (deformaci\u00f3n corneal por compresi\u00f3n, con creaci\u00f3n de un astigmatismo) o de una queratitis por lagoftalm\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 969,
                    "end": 973,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1177,
                    "end": 1190,
                    "text": "(Fig. 46, 47)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Ictiosis"
        },
        {
            "text": "Su vigilancia peri\u00f3dica con fotograf\u00edas y exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica es indispensable para evitar las secuelas visuales. La invasi\u00f3n orbitaria puede evaluarse por TC con contraste o con una angioRM, sobre todo si se requiere una intervenci\u00f3n quir\u00fargica (se\u00f1al heterog\u00e9nea, en sal y pimienta en T2) [54] . La desviaci\u00f3n cl\u00ednica del globo ocular puede ser el \u00fanico signo de afectaci\u00f3n intraorbitaria. La exploraci\u00f3n est\u00e1 justificada si el ojo aparece desplazado o descendido, sin que exista una correlaci\u00f3n con la gravedad de la lesi\u00f3n cut\u00e1nea (Fig. 48A, B) . La RM permite tambi\u00e9n realizar el estudio de extensi\u00f3n y detecta anomal\u00edas cerebelosas en el 14% de los casos, lo que forma parte de un s\u00edndrome PHACES.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 541,
                    "end": 554,
                    "text": "(Fig. 48A, B)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Hemangiomas y angiomas"
        },
        {
            "text": "En caso de amenaza de la funci\u00f3n visual, se recomienda una corticoterapia sist\u00e9mica de bloqueo en bolo, o de 2-3 mg/kg/d\u00eda de prednisolona durante 1 mes y despu\u00e9s en dosis descendentes. El interfer\u00f3n alfa-2a se reserva para los casos donde el hemangioma no involuciona con los corticoides. La corticoterapia intralesional bajo anestesia general orientada al p\u00e1rpado superior expone al riesgo de oclusi\u00f3n de la arteria central de la retina por migraci\u00f3n de los cristales del corticoide de acci\u00f3n diferida. La cirug\u00eda precoz (hacia los 9 meses) con bistur\u00ed de ultrasonidos respeta las estructuras nobles como los nervios. Produce menos p\u00e9rdidas sangu\u00edneas. La escisi\u00f3n de los hemangiomas perioculares libera el eje visual de la oclusi\u00f3n palpebral y reduce la ambliop\u00eda. La anisometrop\u00eda se reduce. La motilidad ocular y el estrabismo mejoran [55] . En pocas ocasiones se requiere la embolizaci\u00f3n endovascular.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 840,
                    "end": 844,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hemangiomas y angiomas"
        },
        {
            "text": "S\u00edndrome de Sturge-Weber-Krabbe [56] Este s\u00edndrome infrecuente aparece en 1/50.000 nacimientos. Se caracteriza por un angioma plano facial en el territorio del nervio trig\u00e9mino (lo m\u00e1s frecuente de V1, a veces de V1+V2 y pocas veces de los tres ramos), con hipertrofia ocasional del hemilabio y extensi\u00f3n a la mucosa bucal. El angioma siempre es cong\u00e9nito. El angioma cut\u00e1neo se asocia a un angioma leptomen\u00edngeo ipsolateral que puede provocar una atrofia cortical, una hemiparesia, y un estado comicial que a menudo es dif\u00edcil de estabilizar. Con frecuencia existe retraso mental. Las lesiones cerebrales son detectables en la RM. La afectaci\u00f3n ocular es variable: angioma coroideo difuso o retiniano, telangiectasias conjuntivales (Fig. 49) , glaucoma infantil ipsolateral de evoluci\u00f3n a menudo temible. La mayor\u00eda de los casos son espor\u00e1dicos (no familiares). Los angiomas oculares carecen de potencial maligno.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 32,
                    "end": 36,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 733,
                    "end": 742,
                    "text": "(Fig. 49)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Angioma plano"
        },
        {
            "text": "Su tratamiento recurre en la mayor\u00eda de las ocasiones a la fotocoagulaci\u00f3n con l\u00e1ser, a la hipertermia con l\u00e1ser y excepcionalmente a la radioterapia. En los angiomas planos cut\u00e1neos de tipo \u00abnevo fl\u00e1meo\u00bb o del territorio frontopalpebral del ramo oft\u00e1lmico del nervio trig\u00e9mino (V1), el riesgo de s\u00edndrome de Sturge-Weber-Krabbe es del 10%. Este riesgo es mayor si el conjunto del p\u00e1rpado superior aparece afectado, con desbordamiento sobre la frente, la mejilla o ambas o si existe una localizaci\u00f3n en la ra\u00edz nasal, incluso con p\u00e1rpados indemnes. El angioma plano bilateral (7,7% de los angiomas planos) conlleva m\u00e1s riesgo de complicaci\u00f3n de tipo glaucoma (78%) o de s\u00edndrome de Sturge-Weber-Krabbe (52%). En la mitad de los casos de glaucoma es incluso bilateral. El seguimiento debe ser prolongado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angioma plano"
        },
        {
            "text": "Puede asociarse a un glaucoma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angioma plano del ramo V2"
        },
        {
            "text": "Corresponden a malformaciones arteriovenosas mediofrontales, con aneurisma cirsoideo (racimoso) de la retina y del tronco del enc\u00e9falo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angiomas arteriovenosos del s\u00edndrome de Blanc-Bonnet-Dechaume"
        },
        {
            "text": "Cutis marm\u00f3rea telangiect\u00e1sica cong\u00e9nita [57] Esta distrofia vascular cong\u00e9nita se asocia a un riesgo de glaucoma cong\u00e9nito o de retinopat\u00eda exudativa. Se debe buscar en caso de lesiones vasculares periorbitarias, de cutis marm\u00f3rea (red vascular reticulada) o de angioma plano.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 41,
                    "end": 45,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angiomas arteriovenosos del s\u00edndrome de Blanc-Bonnet-Dechaume"
        },
        {
            "text": "S\u00edndrome PHACES [54] No siempre es completo y asocia malformaciones de la fosa posterior, un hemangioma cl\u00e1sicamente facial amplio (Fig. 50 ) (de gran tama\u00f1o, que equivale al menos a una met\u00e1mera) uni o bilateral con riesgo de que se localice en las v\u00edas respiratorias, y por \u00faltimo anomal\u00edas arteriales de peque\u00f1o tama\u00f1o, coartaci\u00f3n a\u00f3rtica y problemas card\u00edacos, anomal\u00edas oculares y malformaciones esternales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 20,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 139,
                    "text": "(Fig. 50",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Angiomas arteriovenosos del s\u00edndrome de Blanc-Bonnet-Dechaume"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones oculares pueden corresponder a una afectaci\u00f3n conjuntival por el hemangioma, a un hemangioma coroideo, microftalm\u00eda, hipoplasia del nervio \u00f3ptico, malformaci\u00f3n papilar responsable de ambliop\u00eda, exoftalm\u00eda o catarata cong\u00e9nita. Este s\u00edndrome se deber\u00eda a alteraciones de la proliferaci\u00f3n celular y de la apoptosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angiomas arteriovenosos del s\u00edndrome de Blanc-Bonnet-Dechaume"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones oculares de las enfermedades ampollosas pueden ser temibles, porque pueden provocar una fibrosis progresiva de la conjuntiva, una p\u00e9rdida de la secreci\u00f3n lagrimal, una malposici\u00f3n de las pesta\u00f1as, que rozan la c\u00f3rnea, una alteraci\u00f3n profunda de la superficie ocular, una lesi\u00f3n corneal epitelial definitiva con conjuntivaci\u00f3n corneal queratinizada, p\u00e9rdida de las c\u00e9lulas basales l\u00edmbicas y, al final, p\u00e9rdida irreversible de la transparencia corneal. Las lesiones m\u00e1s graves provocan cegueras corneales bilaterales. Es fundamental tener en cuenta su diagn\u00f3stico ante un ojo rojo asociado o no a manifestaciones cut\u00e1neas. La gravedad del pron\u00f3stico funcional ocular depende a menudo de la precocidad de la realizaci\u00f3n de las pruebas complementarias indispensables para el diagn\u00f3stico positivo, as\u00ed como de la rapidez de la aplicaci\u00f3n del tratamiento adecuado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades ampollosas oculocut\u00e1neas"
        },
        {
            "text": "La relevancia de la gravedad de la afectaci\u00f3n conjuntival y corneal s\u00f3lo puede apreciarse mediante la exploraci\u00f3n con l\u00e1mpara de hendidura, ya que el estudio macrosc\u00f3pico s\u00f3lo permite evaluar el eritema conjuntival. Ante la menor duda en caso de conjuntivitis persistente (sobre todo si es monocular), deben repetirse las biopsias cut\u00e1neas para su estudio histol\u00f3gico e inmunofluorescencia y, sobre todo, para remitir al paciente a un oftalm\u00f3logo para realizar biopsias conjuntivales, que permiten realizar dichos estudios en las conjuntivas, lo que es mucho m\u00e1s espec\u00edfico y sensible que el estudio cut\u00e1neo [58] . Por \u00faltimo, las lesiones conjuntivales pueden ser completamente asintom\u00e1ticas. La afectaci\u00f3n ocular puede deberse al mismo mecanismo que la lesi\u00f3n cut\u00e1nea. La conjuntiva es una mucosa plana estratificada no queratinizada que cuenta con un epitelio y un corion. Los anticuerpos reaccionan contra los ant\u00edgenos de la uni\u00f3n epitelio-corion, al igual que a nivel de la uni\u00f3n dermoepid\u00e9rmica o contra los ant\u00edgenos epiteliales como en la epidermis. En funci\u00f3n del nivel de la separaci\u00f3n, se distinguen las enfermedades ampollosas que afectan a la uni\u00f3n entre el epitelio y el corion (subepiteliales) de aquellas que son intraepiteliales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 608,
                    "end": 612,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades ampollosas oculocut\u00e1neas"
        },
        {
            "text": "Penfigoide cicatrizal (o dermatitis ampollosa mucosinequiante y atrofiante de Lortat-Jacob) [59] Se debe a la expresi\u00f3n de autoanticuerpos contra numerosas prote\u00ednas de la uni\u00f3n dermoepid\u00e9rmica. Existe una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica: su incidencia es elevada en algunos grupos HLA DR4 y B12. Esta enfermedad afecta sobre todo a pacientes mayores de 50 a\u00f1os, con un discreto predominio femenino. Es un trastorno infrecuente, ya que en pa\u00edses como Francia aparece una media de 70 nuevos casos anuales. A menudo la afectaci\u00f3n inicial es la ocular. Existen tambi\u00e9n formas localizadas en una sola mucosa. Se sospecha que algunos colirios antiglaucomatosos (timolol, epinefrina) inducen formas oculares puras. Las lesiones cut\u00e1neas s\u00f3lo se observan en el 25% de los casos. Las ampollas conjuntivales son poco frecuentes (Fig. 51) , y la manifestaci\u00f3n m\u00e1s habitual es la conjuntivitis cr\u00f3nica (Fig. 52) , m\u00e1s o menos purulenta, unilateral y que se bilateraliza en algunas semanas, meses o a\u00f1os. Los diferentes colirios probados (antibi\u00f3ticos, antis\u00e9pticos, antiinflamatorios, cicatrizantes, etc.) carecen de actividad. Por el contrario, la evoluci\u00f3n avanza hacia una fibrosis conjuntival (Fig. 53) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 96,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 811,
                    "end": 820,
                    "text": "(Fig. 51)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                },
                {
                    "start": 883,
                    "end": 892,
                    "text": "(Fig. 52)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1178,
                    "end": 1187,
                    "text": "(Fig. 53)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Enfermedades ampollosas oculocut\u00e1neas de la uni\u00f3n entre el epitelio y el corion"
        },
        {
            "text": "La exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica se dirige a evaluar la relevancia del relleno de los fondos de saco conjuntivales (Cuadro III) (estadio II de la clasificaci\u00f3n de Tauber y Foster [ Fig. 53 ]: disminuci\u00f3n de la profundidad de los fondos de saco conjuntivales, relevancia del relleno en Ojo y piel \u00b6 E -98-862-A-10 porcentaje evaluado de la A a la D) y por tanto del grado de simbl\u00e9faron (sinequias existentes entre la superficie conjuntival y la cara interna del p\u00e1rpado que corresponde al estadio III [Fig. 54, 55 ]: en proporci\u00f3n a la longitud horizontal del p\u00e1rpado afectada por la lesi\u00f3n). Ante un ojo rojo muy doloroso, se debe pensar en una queratitis secundaria al secado de la secreci\u00f3n lagrimal y a los traumatismos de las pesta\u00f1as (entropi\u00f3n o eversi\u00f3n interna del borde palpebral y de las pesta\u00f1as o triquiasis). La exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica es indispensable en estos casos. Estos factores locales provocan una opacificaci\u00f3n corneal progresiva que puede originar ceguera (Fig. 56 ). El tratamiento de elecci\u00f3n es la dapsona para las lesiones bucales y cut\u00e1neas, pero no est\u00e1 indicada en las oculares. El tratamiento de la afectaci\u00f3n oftalmol\u00f3gica se basa en la inmunosupresi\u00f3n por v\u00eda sist\u00e9mica, mientras que los antiinflamatorios locales son ineficaces. La cirug\u00eda ocular s\u00f3lo puede realizarse tras el control eficaz de la inflamaci\u00f3n si no se quiere provocar un episodio. El injerto de membrana amni\u00f3tica podr\u00eda permitir reconstruir los fondos de saco [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1460,
                    "end": 1464,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 184,
                    "text": "Fig. 53",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 509,
                    "text": "[Fig. 54, 55",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 977,
                    "end": 985,
                    "text": "(Fig. 56",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Enfermedades ampollosas oculocut\u00e1neas de la uni\u00f3n entre el epitelio y el corion"
        },
        {
            "text": "En las formas graves, la ciclofosfamida oral (0,5-2 mg/ kg/d\u00eda) constituye el tratamiento de elecci\u00f3n de las lesiones oculares. Para disminuir las dosis diarias que provocan cistitis hemorr\u00e1gicas, se emplean bolos mensuales en ocasiones asociados a una toma diaria de una dosis menor. La azatioprina y el metotrexato pueden ser eficaces. La corticoterapia sist\u00e9mica tiene un papel discutido para las lesiones cut\u00e1neas, en dosis de 1-1,5 mg/kg/d\u00eda, pero est\u00e1 anticuada en la afectaci\u00f3n ocular. La mortalidad de la enfermedad se debe sobre todo a las complicaciones iatrog\u00e9nicas. El tacrolimus t\u00f3pico (FK506) parece por tanto una alternativa interesante, dada su buena tolerabilidad local y general. Numerosas observaciones de tratamiento local del penfigoide cicatrizal ocular sin respuesta a los f\u00e1rmacos convencionales han demostrado una actividad considerable con un tratamiento mantenido durante 2-6 meses, as\u00ed como una tolerabilidad local perfecta [61] . [62] La conjuntivitis en la EAA suele ser trivial y asocia una conjuntivitis no fibrosante a \u00falceras corneales ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 952,
                    "end": 956,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 959,
                    "end": 963,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades ampollosas oculocut\u00e1neas de la uni\u00f3n entre el epitelio y el corion"
        },
        {
            "text": "Clasificaci\u00f3n de Tauber y Foster [57] . perif\u00e9ricas y a ves\u00edculas subepiteliales de la c\u00f3rnea, pero se han descrito formas fibrosantes que simulan un penfigoide cicatrizal con simbl\u00e9faron [63] . La evoluci\u00f3n hacia la ceguera sigue siendo excepcional. Las EAA infantiles se distinguen de las del adulto por la frecuencia de las lesiones mucosas. Se han descrito casos excepcionales de ni\u00f1os de 1 a\u00f1o con queratoconjuntivitis bilateral complicada con opacificaci\u00f3n y neovascularizaci\u00f3n corneal que produce ceguera. Las EAA con dep\u00f3sitos de IgA ser\u00edan las m\u00e1s graves para el ojo. Lo m\u00e1s frecuente es que el uso de corticoides y/o inmunosupresores sea indispensable, mientras que la dapsona no tiene efectos sobre la afectaci\u00f3n oftalmol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 37,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 192,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro III."
        },
        {
            "text": "Dermatosis con IgA lineal [64] Se asemeja a la EAA con dep\u00f3sitos de IgA. El dep\u00f3sito de IgA puede observarse en la uni\u00f3n entre el epitelio y el corion. Las lesiones conjuntivales son frecuentes (50% de los casos). Aparecen las mismas caracter\u00edsticas que en el penfigoide cicatrizal, pero las conjuntivitis son asintom\u00e1ticas incluso en caso de fibrosis grave.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 26,
                    "end": 30,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estadio"
        },
        {
            "text": "Penfigoide ampolloso (PA) [65, 66] La presencia de lesiones mucosas es at\u00edpica en el PA. Se han descrito lesiones conjuntivales, en la mayor\u00eda de las ocasiones una conjuntivitis trivial, pero a veces fibrosante. El tratamiento se basa en la corticoterapia sist\u00e9mica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 26,
                    "end": 30,
                    "text": "[65,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 31,
                    "end": 34,
                    "text": "66]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estadio"
        },
        {
            "text": "La dermatitis herpetiforme, el lupus eritematoso vesiculoampolloso y el penfigoide grav\u00eddico son infrecuentes. Las conjuntivitis fibrosantes son id\u00e9nticas a las del penfigoide cicatrizal. La dapsona asociada a una dieta sin gluten seguir\u00eda siendo el tratamiento apropiado para la dermatitis herpetiforme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras formas"
        },
        {
            "text": "Provocan lesiones oculares con mucha frecuencia (16%), salvo en el caso del p\u00e9nfigo seborreico y el p\u00e9nfigo foli\u00e1ceo. Por lo general, se trata de una conjuntivitis transitoria que evoluciona con rapidez hacia una curaci\u00f3n sin secuelas. La conjuntivitis mejora gracias a los corticoides locales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00e9nfigo"
        },
        {
            "text": "El p\u00e9nfigo vulgar se acompa\u00f1a de lesiones conjuntivopalpebrales en el 70% de los casos. En ocasiones existen erosiones palpebrales graves. El \u00fanico s\u00edntoma puede ser una conjuntivitis cr\u00f3nica, que debe llevar a la realizaci\u00f3n de una biopsia conjuntival. Si bien las queratitis son muy infrecuentes, las conjuntivitis suelen ser sintom\u00e1ticas, pero s\u00f3lo evolucionan hacia la fibrosis de forma excepcional [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 403,
                    "end": 407,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00e9nfigo"
        },
        {
            "text": "El p\u00e9nfigo paraneopl\u00e1sico (Fig. 57 ) se asocia a lesiones mucosas casi constantes [67, 68] . La afectaci\u00f3n ocular puede limitarse a una hiperemia conjuntival difusa asociada a la presencia de numerosas papilas. Puede tratarse tambi\u00e9n de una conjuntivitis, en la mayor\u00eda de los casos de tipo fibrosante y de evoluci\u00f3n muy r\u00e1pida, e incluso de una conjuntivitis seudomembranosa [69] . [70, 71] Las lesiones oculares determinan la gravedad de la enfermedad (Fig. 58) . Aparecen en el 50-80% de los casos. La inflamaci\u00f3n palpebral es responsable de la aparici\u00f3n de entropi\u00f3n con distiquiasis, de ectropi\u00f3n y, secundariamente, de ulceraciones corneales. La conjuntivitis puede ser simple, hemorr\u00e1gica y despu\u00e9s seudomembranosa. Puede evolucionar a la sobreinfecci\u00f3n y a una cicatrizaci\u00f3n atr\u00f3fica. Las secuelas incluyen una fibrosis subconjuntival con bridas y sinequias conjuntivopalpebrales (simbl\u00e9faron). La afectaci\u00f3n lagrimal puede causar un s\u00edndrome seco grave con lesiones corneales (xerosis, \u00abojo de estatua\u00bb). En las formas graves, pueden aparecer ampollas conjuntivales con erosiones retroampollosas o ulceraciones. El conjunto de las secuelas oculares superficiales puede provocar ceguera.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 86,
                    "text": "[67,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 87,
                    "end": 90,
                    "text": "68]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "[70,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 391,
                    "text": "71]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 26,
                    "end": 34,
                    "text": "(Fig. 57",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 463,
                    "text": "(Fig. 58)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "P\u00e9nfigo"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de las complicaciones conjuntivales en la fase aguda asocia antibioticoterapia y corticoterapia local. Las recurrencias oculares (mecanismo inmunol\u00f3gico) se tratan con corticoides t\u00f3picos, e incluso sist\u00e9micos, o con inmunosupresores, seg\u00fan la gravedad. En la fase de secuelas se requieren agentes hidratantes e intervenciones quir\u00fargicas conjuntivopalpebrales (Fig. 59) . [71] La afectaci\u00f3n ocular en la fase aguda aparece en el 90% de los casos (Fig. 60) . Las complicaciones oculares est\u00e1n presentes en el 75% de los casos, y pueden ser muy graves desde el punto de vista funcional.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 385,
                    "text": "(Fig. 59)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 471,
                    "text": "(Fig. 60)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "S\u00edndrome de Stevens-Johnson o ectodermosis pluriorificial"
        },
        {
            "text": "La conjuntivitis (62%) puede oscilar desde una simple hiperemia (Fig. 61) , con edema, a un exudado purulento costroso y a la evoluci\u00f3n dolorosa hacia la ulceraci\u00f3n. A veces se produce una seudomembrana extensa constituida por el exudado fibrinoso (50%) y el epitelio necrosado y desecado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 73,
                    "text": "(Fig. 61)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica (epiderm\u00f3lisis necrosante sobreaguda o s\u00edndrome de Lyell medicamentoso)"
        },
        {
            "text": "En el estadio cicatrizal se producen deformaciones del borde de las pesta\u00f1as (ectropi\u00f3n, entropi\u00f3n con triquiasis), simbl\u00e9faron (25%), neovascularizaci\u00f3n corneal, y destrucci\u00f3n de los conductos excretores lagrimales con ojo seco (s\u00edndrome seco como secuela en el 40% de los casos). Se pueden producir sinequias de las conjuntivas bulbares y palpebrales de los p\u00e1rpados superior e inferior de forma secundaria a la colonizaci\u00f3n bacteriana de la conjuntivitis y a la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica. En el m\u00e1ximo grado, un anquilosimbl\u00e9faron (sinequias totales, con inmovilizaci\u00f3n del ojo y exposici\u00f3n permanente de la c\u00f3rnea con destrucci\u00f3n de la superficie ocular) puede provocar ceguera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica (epiderm\u00f3lisis necrosante sobreaguda o s\u00edndrome de Lyell medicamentoso)"
        },
        {
            "text": "En la fase aguda, la vigilancia oftalmol\u00f3gica debe ser diaria. Incluye la ablaci\u00f3n de las adherencias entre el p\u00e1rpado y el ojo y de las seudomembranas. Todos los d\u00edas se pasa una varilla de vidrio est\u00e9ril por los fondos de saco conjuntivales para reducir las adherencias conjuntivales. La irrigaci\u00f3n con suero fisiol\u00f3gico se realiza cada 1-3 horas. Se aplica un colirio hidratante sin conservantes 10-24 veces al d\u00eda. Sin embargo, los cuidados y los colirios (antis\u00e9pticos o antibi\u00f3ticos a largo plazo) demasiado agresivos tendr\u00edan un efecto proinflamatorio sobre la conjuntiva, lo que originar\u00eda sinequias. La colocaci\u00f3n de un conformador con un orificio central, sin contacto con la c\u00f3rnea, es una buena alternativa, que permite limitar la uni\u00f3n entre las conjuntivas tarsal y bulbar. M\u00e1s recientemente, se ha descrito la utilizaci\u00f3n de conformadores revestidos de membrana amni\u00f3tica y podr\u00eda mejorar de forma no agresiva el tratamiento de estos pacientes. Una vez pasado el episodio agudo, si el medicamento responsable no se reintroduce, las lesiones oculares permanecen estables. Sin embargo, la sequedad ocular y la irritaci\u00f3n cr\u00f3nica por las pesta\u00f1as triqui\u00e1sicas agravan las lesiones corneales. Un 5-9% de los pacientes queda con una disminuci\u00f3n de la agudeza visual que a veces es grave. Las inmunoglobulinas intravenosas en altas dosis no mejoran el pron\u00f3stico visual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica (epiderm\u00f3lisis necrosante sobreaguda o s\u00edndrome de Lyell medicamentoso)"
        },
        {
            "text": "Lupus eritematoso [72] El lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES) es una enfermedad autoinmunitaria cr\u00f3nica de etiolog\u00eda desconocida, que se caracteriza por la producci\u00f3n de autoanticuerpos diversos que forman complejos inmunitarios circulantes que se depositan en los tejidos y provocan reacciones inflamatorias destructivas (Fig. 62) . En ocasiones, el s\u00edndrome seco es intenso. Todos los tejidos oculares pueden afectarse: las vasculitis retinianas son m\u00e1s frecuentes que las otras inflamaciones (c\u00f3rnea, esclera, \u00favea, nervio \u00f3ptico, \u00f3rbita). De forma indirecta, mediante un s\u00edndrome de anticuerpos antifosfol\u00edpido, el LES puede complicarse como una trombosis venosa retiniana.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 18,
                    "end": 22,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 329,
                    "text": "(Fig. 62)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Medicina interna"
        },
        {
            "text": "El lupus eritematoso cr\u00f3nico puede afectar los p\u00e1rpados inferiores en forma de una blefaritis cr\u00f3nica, que en pocas ocasiones es aislada. En el tercio lateral del p\u00e1rpado se localiza una placa eritematosa infiltrada, querat\u00f3sica y telangiect\u00e1sica. El tratamiento mediante gafas y antipal\u00fadicos sint\u00e9ticos evita la evoluci\u00f3n hacia la atrofia cicatrizal con p\u00e9rdida de las pesta\u00f1as. Los otros aspectos incluyen: edema periorbitario cr\u00f3nico uni o bilateral, hiperemia conjuntival, conjuntivitis cr\u00f3nica, erosiones conjuntivales, simbl\u00e9baron y queratitis. [73] Esta vasculitis multisist\u00e9mica de etiolog\u00eda desconocida asocia lesiones oculares y dermatol\u00f3gicas que constituyen criterios diagn\u00f3sticos mayores (Fig. 63 ). Las uve\u00edtis, que a menudo son graves, bilaterales y recidivantes, son las m\u00e1s frecuentes. La afectaci\u00f3n ocular aparece en el 60-80% de los casos (lo que supone la segunda alteraci\u00f3n en t\u00e9rminos de frecuencia, por detr\u00e1s de las manifestaciones cut\u00e1neas) y es el signo revelador en el 30-50% de los casos. Su aparici\u00f3n a veces se produce despu\u00e9s del diagn\u00f3stico (de 2 a 14 a\u00f1os), o, al contrario, puede precederlo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 552,
                    "end": 556,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 702,
                    "end": 710,
                    "text": "(Fig. 63",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Medicina interna"
        },
        {
            "text": "Una consulta inicial con el oftalm\u00f3logo es necesaria para advertir al paciente de los posibles s\u00edntomas (fosfenos, disminuci\u00f3n de la agudeza visual), porque la afectaci\u00f3n ocular es aguda y sintom\u00e1tica desde el principio. Condiciona el pron\u00f3stico funcional, porque las lesiones pueden ser bilaterales con rapidez. S\u00f3lo se cronifican en ausencia de vigilancia. Las lesiones superficiales (conjuntivitis, espiescleritis, queratitis) son infrecuentes. La uve\u00edtis con hipopi\u00f3n (Fig. 64 ) es una manifestaci\u00f3n t\u00edpica de uve\u00edtis de la enfermedad de Beh\u00e7et, pero es infrecuente, fugaz, asintom\u00e1tica y nunca aislada ni patognom\u00f3nica. El pus se debe a un dep\u00f3sito de leucocitos en la c\u00e1mara anterior. Puede que s\u00f3lo se visualice mediante l\u00e1mpara de hendidura. Expone al riesgo de sinequias del cristalino y de forma secundaria a glaucoma. La uve\u00edtis posterior es muy frecuente, e incluso constante en caso de afectaci\u00f3n ocular, pero en grados muy variables seg\u00fan los pacientes. La coroides es asiento de necrosis perif\u00e9ricas y posteriores que evolucionan a la pigmentaci\u00f3n. Los focos inflamatorios retinianos en el fondo de ojo tienen un aspecto t\u00edpico (Fig. 65) . La inflamaci\u00f3n retiniana es la complicaci\u00f3n m\u00e1s grave de la enfermedad. Se trata de forma t\u00edpica de una vasculitis que afecta a la vez a las arterias y las venas. Tambi\u00e9n es frecuente la afectaci\u00f3n del nervio \u00f3ptico y el v\u00edtreo (hialitis). Esta hialitis provoca una p\u00e9rdida de transparencia del cuerpo v\u00edtreo, que se endurece y se retrae, traccionando de la retina, lo que puede producir un desprendimiento. La recurrencia de los episodios inflamatorios lleva a la p\u00e9rdida funcional del ojo, a menudo por isquemia retiniana y \u00f3ptica. La ceguera aparece en el 50% de los casos en los 5 a\u00f1os posteriores al primer signo ocular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 472,
                    "end": 480,
                    "text": "(Fig. 64",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 1143,
                    "end": 1152,
                    "text": "(Fig. 65)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Enfermedad de Beh\u00e7et"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la afectaci\u00f3n ocular en la enfermedad de Beh\u00e7et emplea inmunosupresores e inmunomoduladores: corticoterapia sist\u00e9mica, azatioprina, ciclosporina, anti-TNF-a, y sobre todo interfer\u00f3n-a [74, 75] . La inflamaci\u00f3n del segmento posterior requiere la inyecci\u00f3n periocular o la administraci\u00f3n oral de corticoides. El interfer\u00f3n-a es el tratamiento cr\u00f3nico m\u00e1s utilizado, cuando la corticoterapia carece de suficiente eficacia o se requieren altas dosis. [76] La sarcoidosis oft\u00e1lmica es un trastorno bastante frecuente, polimorfo, que se caracteriza por la afectaci\u00f3n de todas las estructuras del globo ocular, desde la uve\u00edtis a la periflebitis, la conjuntivitis o la lesi\u00f3n retiniana (Fig. 66) . Seg\u00fan los autores, en el 17-50% de las sarcoidosis se encuentran lesiones oculares, que ocupan el cuarto puesto tras las localizaciones pulmonares, ganglionares y cut\u00e1neas. Son reveladoras de la enfermedad en el 10% de los casos, pero tambi\u00e9n pueden ser asintom\u00e1ticas, por lo que es necesario realizar una detecci\u00f3n selectiva sistem\u00e1tica. Esta exploraci\u00f3n permitir\u00e1 advertir al paciente de los signos de alarma. El s\u00edndrome de Mikulicz asocia una hipertrofia de las gl\u00e1ndulas lagrimales y de las par\u00f3tidas (Fig. 67) . Pueden coexistir una hipertermia moderada, una alteraci\u00f3n del estado general, crepitantes pulmonares, queilitis de aspecto granulomatoso, edema palpebral bilateral granulomatoso y obstrucci\u00f3n nasal. La uveoparotiditis febril de Heerfordt es otra entidad menos frecuente, que se acompa\u00f1a de par\u00e1lisis facial. La uve\u00edtis anterior aparece en el 19% de los pacientes. Es la alteraci\u00f3n m\u00e1s frecuente, sobre todo la uve\u00edtis anterior cr\u00f3nica granulomatosa. La afectaci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas lagrimales es especialmente frecuente si se busca de forma espec\u00edfica y suele ser benigna. La uve\u00edtis granulomatosa provoca sinequias, es inespec\u00edfica y responsable de adherencias al cristalino. Es frecuente que haya una alteraci\u00f3n del segmento posterior. La histolog\u00eda de la lesi\u00f3n por s\u00ed sola confirma el diagn\u00f3stico al mostrar un granuloma epitelioide de c\u00e9lulas gigantes no necrosante y no caseoso. La biopsia debe incluir una lesi\u00f3n de f\u00e1cil acceso llegado el caso (sarcoide cut\u00e1neo, gl\u00e1ndula lagrimal, labio o biopsia bronquial).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[74,",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "75]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 697,
                    "end": 706,
                    "text": "(Fig. 66)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                },
                {
                    "start": 1215,
                    "end": 1224,
                    "text": "(Fig. 67)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Enfermedad de Beh\u00e7et"
        },
        {
            "text": "La sarcoidosis oft\u00e1lmica requiere siempre un tratamiento con corticoides sist\u00e9micos durante varios meses. La prednisona en dosis de 0,5 mg/kg/d\u00eda produce una regresi\u00f3n r\u00e1pida de los signos cl\u00ednicos y una normalizaci\u00f3n de los par\u00e1metros biol\u00f3gicos. Debe mantenerse durante varios meses a esta dosis y despu\u00e9s disminuirla de forma progresiva, para llegar a una duraci\u00f3n total de 18 meses. [77] Las manifestaciones oculares no tienen traducci\u00f3n cl\u00ednica, pero deben buscarse, porque aparecen en el 90% de los casos. Las c\u00f3rneas pueden presentar opacidades tenues pardas, bilaterales y lineales, con una disposici\u00f3n arremolinada, lo que da un aspecto de c\u00f3rnea verticilada (Fig. 68) , comparable a la observada cuanto se toma amiodarona. Los vasos aparecen dilatados sobre la conjuntiva y la retina (pocas veces las arteriolas y m\u00e1s a menudo las v\u00e9nulas). Los vasos conjuntivales pueden presentar telangiectasias (Fig. 69 ) y los vasos retinianos muestran una tortuosidad an\u00f3mala. Puede asociarse una catarata posterior. Las mujeres heterocigotas transmisoras presentan con frecuencia anomal\u00edas asintom\u00e1ticas y deben ser exploradas [78] . [79] Esta enfermedad inflamatoria infrecuente (4-11% de las uve\u00edtis end\u00f3genas) afecta sobre todo a pacientes de procedencia mediterr\u00e1nea, asi\u00e1tica (Jap\u00f3n) y de raza negra, de 20-30 a\u00f1os y a mujeres. Asocia una panuve\u00edtis cr\u00f3nica bilateral con signos meningoencef\u00e1licos, auditivos (hipoacusia) y de la piel y las faneras. Su mecanismo sigue siendo desconocido: gen\u00e9tico, inmunitario contra los melanocitos, infeccioso (virus melan\u00f3tropo, VEB).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1127,
                    "end": 1131,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 1134,
                    "end": 1138,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 668,
                    "end": 677,
                    "text": "(Fig. 68)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 916,
                    "text": "(Fig. 69",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Sarcoidosis oft\u00e1lmica"
        },
        {
            "text": "Los signos meningoencef\u00e1licos son frecuentes (60-100% de los casos), pero casi siempre se limitan a cefaleas y a una linfocitosis moderada del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. Los signos de la piel y las faneras son benignos, y aparecen en el 66% de los casos: poliosis, canas, alopecia, despigmentaciones vitiligoides (Fig. 70) . Los signos oculares predominan y son graves: de forma t\u00edpica, panuve\u00edtis bilaterales con desprendimientos retinianos multifocales exudativos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 320,
                    "text": "(Fig. 70)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Enfermedad de Vogt-Koyanagi-Harada"
        },
        {
            "text": "El tratamiento emplea corticoides por v\u00eda sist\u00e9mica una vez que se descartan los diagn\u00f3sticos diferenciales de causas infecciosas. Se inicia con dosis elevadas (100-500 mg/d\u00eda de prednisona o prednisolona durante 3 d\u00edas) y despu\u00e9s con dosis decrecientes a lo largo de 6 meses. En caso de corticodependencia o de corticorresistencia, la asociaci\u00f3n a ciclosporina permite un mejor control de la inflamaci\u00f3n ocular. El uso de otros inmunosupresores para reducir la corticoterapia de base es un tema discutido. [80] La inflamaci\u00f3n ocular forma parte de los criterios diagn\u00f3sticos menores. Aparece en el 50-75% de los casos, a veces de forma inicial. En la mayor\u00eda de las ocasiones se trata de una escleritis: el ojo aparece rojo y a veces muy doloroso. La esclera puede adelgazarse si la evoluci\u00f3n se cronifica. En ese caso deja ver por transparencia la coroides subyacente y da un aspecto azulado oscuro. Puede producirse cualquier otra inflamaci\u00f3n ocular, sobre todo corneal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 507,
                    "end": 511,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad de Vogt-Koyanagi-Harada"
        },
        {
            "text": "La afectaci\u00f3n ocular es frecuente, grave y a veces es el hecho inicial. La exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica no es sistem\u00e1tica. La \u00fanica urgencia es terap\u00e9utica. Cuando la disminuci\u00f3n de la agudeza visual aparece de forma brusca, ya es demasiado tarde. La isquemia de la arteria ciliar corta posterior debido a la inflamaci\u00f3n periarterial provoca ceguera porque no hay irrigaci\u00f3n alternativa para la cabeza del nervio \u00f3ptico. Alrededor del 4% de los pacientes s\u00f3lo recupera un poco de su campo visual y de su agudeza visual con tratamiento tras una obliteraci\u00f3n de la arteria central de la retina. No ocurre lo mismo con la neuropat\u00eda isqu\u00e9mica anterior aguda, que tiene mejor pron\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad de Horton"
        },
        {
            "text": "Dermatosis neutrof\u00edlicas: s\u00edndrome de Sweet (dermatosis neutrof\u00edlica aguda febril), pioderma gangrenoso [81, 82] Las manifestaciones oculares asociadas a estas enfermedades dermatol\u00f3gicas a\u00fan mal comprendidas y caracterizadas por una infiltraci\u00f3n cut\u00e1nea por granulocitos neutr\u00f3filos normales sin infecci\u00f3n son de tipo inflamatorio y no neutrof\u00edlico. Se han descrito conjuntivitis, epiescleritis (n\u00f3dulo en relieve respecto a los vasos esclerales profundos), escleritis, inflamaciones orbitarias, uve\u00edtis anteriores y glaucomas inflamatorios. Son frecuentes en el s\u00edndrome de Sweet (30-50% de los casos) y menos habituales en el pioderma gangrenoso. Se han descrito casos de queratitis ulcerativa perif\u00e9rica en el s\u00edndrome de Sweet, as\u00ed como en el pioderma gangrenoso, pero tambi\u00e9n en otras enfermedades: panarteritis reumatoide, PAN, lupus sist\u00e9mico, etc.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "[81,",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 112,
                    "text": "82]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad de Horton"
        },
        {
            "text": "Esclerodermia [83] Sus manifestaciones oculares son infrecuentes aparte de un s\u00edndrome seco en un s\u00edndrome de Gougerot-Sj\u00f6gren. En la esclerodermia, los p\u00e1rpados pueden presentar una atrofia. La afectaci\u00f3n facial puede provocar un estrechamiento de las hendiduras palpebrales o un ectropi\u00f3n cicatrizal que mantiene la irritaci\u00f3n conjuntival. Pueden existir afectaciones corneales o trastornos de la pigmentaci\u00f3n del iris. La esclerodermia en \u00absablazo\u00bb (que se asemeja a la hemiatrofia facial progresiva de Romberg) provoca una atrofia del tejido adiposo subcut\u00e1neo periorbitario, muscular y \u00f3seo que puede alterar la motilidad ocular (Fig. 71) [81] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 14,
                    "end": 18,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 648,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 634,
                    "end": 643,
                    "text": "(Fig. 71)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Enfermedad de Horton"
        },
        {
            "text": "El eritema rosa viol\u00e1ceo afecta a los p\u00e1rpados superiores, de forma sim\u00e9trica y se asocia a un edema periorbitario (Fig. 72) . Este eritema en heli\u00f3tropo puede orientar hacia un lupus. En pocas ocasiones la afectaci\u00f3n palpebral es el \u00fanico elemento visible, pero los m\u00fasculos oculomotores pueden afectarse por la miositis, lo que puede provocar una par\u00e1lisis oculomotora, un nistagmo o dolores oculares. En casos infrecuentes, puede tratarse de una conjuntivitis, una epiescleritis, una iritis o una vasculitis retiniana [83] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 521,
                    "end": 525,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 124,
                    "text": "(Fig. 72)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Dermatopolimiositis"
        },
        {
            "text": "Los \u00e9mbolos retinianos se producen cuando las placas se desprenden del cayado a\u00f3rtico o de la car\u00f3tida. Pueden ser asintom\u00e1ticos a nivel ocular y s\u00f3lo se descubren al realizar de forma sistem\u00e1tica un fondo de ojo: \u00e9mbolos refringentes visibles directamente en las arteriolas, zonas de isquemia limitadas e interrupciones vasculares a nivel de las bifurcaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9mbolos de cristales de colesterol"
        },
        {
            "text": "Genodermatosis [84] Incontinencia de pigmento [85] Se trata de una genodermatosis ligada al cromosoma X (locus Xq28), de transmisi\u00f3n dominante de madres a hijas y que se manifiesta por ves\u00edculas induradas dispuestas de forma lineal seg\u00fan las l\u00edneas de Blaschko ( Fig. 73) . Este aspecto muy peculiar, asociado a una eosinofilia sangu\u00ednea que a veces es considerable, permite establecer el diagn\u00f3stico con facilidad. Los ni\u00f1os presentan a menudo agitaci\u00f3n, y la aplicaci\u00f3n de dermocorticoides parece acelerar la regresi\u00f3n de las lesiones vesiculocostrosas inflamatorias, de las que pueden existir algunos episodios posteriores, sobre todo durante episodios infecciosos. Un 33% de los pacientes presenta anomal\u00edas neurol\u00f3gicas (hidrocefalia, microcefalia, retraso mental) que condicionan el pron\u00f3stico. Es probable que la frecuencia y el tipo de las malformaciones neurol\u00f3gicas se hayan sobrestimado, pues esta enfermedad se ha confundido a menudo con la hipomelanosis de Ito. Pueden existir anomal\u00edas dentales. Las alteraciones oculares aparecen en el 35% de los casos y son sobre todo anomal\u00edas de la vascularizaci\u00f3n retiniana perif\u00e9rica. Aparecen de forma precoz antes del a\u00f1o de edad y pueden complicarse con una hemorragia intrav\u00edtrea y con un desprendimiento de retina de mal pron\u00f3stico. Otras complicaciones posibles son: estrabismo, catarata, atrofia \u00f3ptica, microftalm\u00eda, ceguera, etc.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 15,
                    "end": 19,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 46,
                    "end": 50,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 271,
                    "text": "Fig. 73)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "\u00c9mbolos de cristales de colesterol"
        },
        {
            "text": "Debe realizarse un estudio oftalmol\u00f3gico sistem\u00e1tico precoz y repetirse cada 3 meses durante el primer a\u00f1o. S\u00f3lo se requiere un seguimiento prolongado en caso de afectaci\u00f3n retiniana. Esta medida es in\u00fatil tras el a\u00f1o de edad si no hay afectaci\u00f3n ocular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9mbolos de cristales de colesterol"
        },
        {
            "text": "Ataxia telangiectasia [86] Esta enfermedad autos\u00f3mica recesiva aparece en 1/100.000 nacimientos y afecta a los mecanismos de reparaci\u00f3n del ADN (rupturas cromos\u00f3micas). Se caracteriza por una degeneraci\u00f3n cerebelosa, un d\u00e9ficit inmunitario y una gran susceptibilidad a los c\u00e1nceres. La ataxia aparece en el primer a\u00f1o y se acompa\u00f1a de trastornos oculomotores, disartria y diston\u00eda. Las telangiectasias se desarrollan 2-4 a\u00f1os despu\u00e9s del inicio de la degeneraci\u00f3n neurol\u00f3gica, en la piel facial y en las zonas expuestas al sol (oreja, ra\u00edz nasal) y en las conjuntivas. El fallecimiento se suele producir hacia los 40 a\u00f1os, con m\u00e1s frecuencia por una infecci\u00f3n o c\u00e1ncer (leucemia aguda linfoide, linfoma, etc.). Los c\u00e1nceres cut\u00e1neos, ov\u00e1ricos, de mama y g\u00e1stricos son los m\u00e1s habituales. Existe una hipersensibilidad a las radiaciones ionizantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 22,
                    "end": 26,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9mbolos de cristales de colesterol"
        },
        {
            "text": "Las facomatosis son una familia heterog\u00e9nea de s\u00edndromes neurooculocut\u00e1neos, caracterizados por la presencia de hamartomas en numerosos \u00f3rganos. S\u00f3lo se describir\u00e1n las que incluyen signos oculares y cut\u00e1neos graves. El s\u00edndrome PHACES y el s\u00edndrome de Sturge-Weber-Krabbe son tambi\u00e9n facomatosis. [87] El espectro de las manifestaciones cl\u00ednicas de esta enfermedad es extremadamente amplio y va desde las formas asintom\u00e1ticas a las multitumorales graves. Asocia signos retinianos, neurol\u00f3gicos, dermatol\u00f3gicos y viscerales. Los harmartomas astroc\u00edticos retinianos (o facomas), a menudo multifocales, son peripapilares. Forman parte de los criterios diagn\u00f3sticos mayores, por lo que se realiza su b\u00fasqueda sistem\u00e1tica. A menudo son asintom\u00e1ticos y se presentan como n\u00f3dulos gruesos algodonosos o tumores muriformes. Aparecen en la mitad de los pacientes afectados. Su transformaci\u00f3n maligna es infrecuente. Puede existir tambi\u00e9n una hipopigmentaci\u00f3n retiniana o del iris (criterio menor), as\u00ed como un coloboma. El tratamiento es s\u00f3lo sintom\u00e1tico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 302,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facomatosis"
        },
        {
            "text": "Estas enfermedades autos\u00f3micas dominantes se caracterizan por la aparici\u00f3n de tumores neuroectod\u00e9rmicos en numerosos \u00f3rganos. La neurofibromatosis (NF) de tipo 1, o enfermedad de Recklinghausen es diez veces m\u00e1s frecuente que la NF de tipo 2. La NF1 afecta a 1/3.500-4.000 personas, con una expresividad variable. Los genes se localizan respectivamente en el cromosoma 17 para la NF1 y en el 22 para la NF2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurofibromatosis"
        },
        {
            "text": "Neurofibromatosis de tipo 1: enfermedad de Recklinghausen [88] . Pueden aparecer diversas alteraciones oculares: n\u00f3dulos de Lisch, neurofibromas subcut\u00e1neos nodulares o plexiformes de los p\u00e1rpados, gliomas del nervio \u00f3ptico, nevos coroideos multifocales y a veces hamartomas retinianos como en la esclerosis tuberosa (Fig. 74 ). Los n\u00f3dulos de Lisch son hamartomas del estroma del iris. Forman parte de los criterios diagn\u00f3sticos (Cuadro IV). Son casi patognom\u00f3nicos, pero se mantienen benignos y asintom\u00e1ticos. Aparecen en el 10% de los pacientes menores de 6 a\u00f1os (Fig. 75) , y en el 95% de las NF1 tras la segunda o tercera d\u00e9cada (Fig. 76) . El pron\u00f3stico visual depende del glioma del nervio \u00f3ptico. Su incidencia es del 15% de las NF1 cuando se realiza una prueba de imagen de forma sistem\u00e1tica. La incidencia de los gliomas sintom\u00e1ticos del nervio \u00f3ptico es del 1,5-7,5%. El pron\u00f3stico visual aparece comprometido en el 1% de los casos. El glioma del nervio \u00f3ptico es menos evolutivo en la NF1, pero m\u00e1s difuso, con el problema de la afectaci\u00f3n del quiasma \u00f3ptico. Puede detectarse en los ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os o no cooperadores mediante una RM cerebral complementada con potenciales evocados visuales, de forma anual hasta los 6 a\u00f1os y despu\u00e9s cada 2-4 a\u00f1os. En los ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os o en los adultos, se requiere una exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica visual con medici\u00f3n de la agudeza visual y del campo visual. Tras los 30 a\u00f1os no existe progresi\u00f3n. A la inversa, el 25% de los gliomas del nervio \u00f3ptico se asocian a una NF1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 62,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 325,
                    "text": "(Fig. 74",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 575,
                    "text": "(Fig. 75)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 643,
                    "text": "(Fig. 76)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Neurofibromatosis"
        },
        {
            "text": "La afectaci\u00f3n quiasm\u00e1tica evolutiva requiere la asociaci\u00f3n de radioterapia y quimioterapia, teniendo en cuenta que la irradiaci\u00f3n puede provocar una lesi\u00f3n del nervio \u00f3ptico. En ausencia de alteraciones de la agudeza visual, est\u00e1 justificado realizar s\u00f3lo vigilancia [89] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 271,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurofibromatosis"
        },
        {
            "text": "Neurofibromatosis de tipo 2 [90] . Los signos oculares son frecuentes y al principio asintom\u00e1ticos (catarata). La membrana epirretiniana es una alteraci\u00f3n de la retina muy sugestiva. Los n\u00f3dulos de Lisch, los neurofibromas palpebrales y el glioma del nervio \u00f3ptico son infrecuentes en la NF2. El tumor m\u00e1s caracter\u00edstico es el schwannoma del nervio ac\u00fastico, que es un criterio diagn\u00f3stico mayor y establece el diagn\u00f3stico por s\u00ed mismo si es bilateral. La NF2 es una enfermedad neuroquir\u00fargica, en comparaci\u00f3n con la NF1, que es dermatol\u00f3gica. Los signos oftalmol\u00f3gicos forman parte de los criterios diagn\u00f3sticos (Cuadro V), pero no tienen valor pron\u00f3stico. La esperanza de vida no sobrepasa los 15 a\u00f1os tras el diagn\u00f3stico, sobre todo en caso de hamartomas retinianos, debido a las asociaciones m\u00f3rbidas del sistema nervioso central. La catarata es la manifestaci\u00f3n ocular m\u00e1s frecuente (66% de los casos), de localizaci\u00f3n subcapsular o cortical posterior. Su aparici\u00f3n precoz tambi\u00e9n indica un mal pron\u00f3stico. [91] Esta facomatosis de transmisi\u00f3n autos\u00f3mica dominante se caracteriza por hemangiomas capilares retinianos (que deben tratarse de forma precoz para evitar la ceguera), hemangioblastomas del sistema nervioso central, hamartomas s\u00f3lidos y qu\u00edsticos de las v\u00edsceras y c\u00e1nceres, en especial renales, as\u00ed como feocromocitoma. No existen signos cut\u00e1neos caracter\u00edsticos. El fallecimiento suele producirse por complicaci\u00f3n de las lesiones intracraneales o por c\u00e1ncer renal. [92] Este s\u00edndrome es una displasia del tejido el\u00e1stico de transmisi\u00f3n autos\u00f3mica recesiva en el 90% de los casos. El signo principal es el aspecto de piel de naranja o de piel de gallina a nivel cervical (Fig. 77) , axilar, inguinal y periumbilical. Las complicaciones sist\u00e9micas graves son de tipo vascular (estenosis y oclusi\u00f3n arterial) y digestivo (hemorragia digestiva).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 32,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1016,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 1482,
                    "end": 1486,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1687,
                    "end": 1696,
                    "text": "(Fig. 77)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Neurofibromatosis"
        },
        {
            "text": "En m\u00e1s del 85% de los casos existe afectaci\u00f3n ocular en forma de estr\u00edas angioides (Fig. 78) [93] . En la membrana de Bruch, que separa la retina de la coroides, se localizan fisuras, responsables de estr\u00edas naranjas o grises Cuadro IV. Criterios diagn\u00f3sticos de la NF1: presencia de 2 o m\u00e1s de los siguientes signos. alrededor del nervio \u00f3ptico. Su aparici\u00f3n se produce durante la adolescencia. A veces se descubren de forma fortuita durante una exploraci\u00f3n del fondo de ojo, en cuyo caso debe buscarse un seudoxantoma (asociado en una media del 50% de las ocasiones). En las personas afectadas, as\u00ed como en sus familiares, su b\u00fasqueda sistem\u00e1tica se realiza de forma anual. Durante la gestaci\u00f3n se requiere realizar un seguimiento oftalmol\u00f3gico peri\u00f3dico durante el mes previo al parto, debido al riesgo de empeoramiento por la hipertensi\u00f3n arterial. La ruptura de la membrana de Bruch provoca la proliferaci\u00f3n de neovasos coroideos, que a veces originan hemorragia y exudaci\u00f3n subretiniana que alteran la funci\u00f3n visual.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 92,
                    "text": "(Fig. 78)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Seudoxantoma el\u00e1stico"
        },
        {
            "text": "El riesgo de ceguera a largo plazo hace que sea necesaria la detecci\u00f3n sistem\u00e1tica precoz, a pesar de la eficacia variable del tratamiento con l\u00e1ser. El principal riesgo visual es la p\u00e9rdida de la visi\u00f3n central por degeneraci\u00f3n macular de origen cicatrizal, debido a las rupturas coroideas. [94] Algunos s\u00edndromes de Ehlers-Danlos (tipo VIA y VIB) se asocian a una mayor frecuencia de diversas alteraciones oculares: escleras azules, queratoconos y queratoglobo, subluxaci\u00f3n de los cristalinos, miop\u00eda patol\u00f3gica, fragilidad excesiva a los traumatismos, desgarros de retina. Al igual que la piel, los p\u00e1rpados son hiperel\u00e1sticos, lo que permite su f\u00e1cil eversi\u00f3n. [95] El s\u00edndrome de Marfan tambi\u00e9n se asocia a subluxaciones de los cristalinos, que aparecen desplazados en sentido superior y nasal, debido a una laxitud de la z\u00f3nula. Tras un traumatismo m\u00ednimo, el cristalino puede luxarse en sentido posterior hacia el v\u00edtreo, o hacia delante a la c\u00e1mara anterior y provocar una elevaci\u00f3n considerable de la presi\u00f3n intraocular. Las dem\u00e1s manifestaciones son las megaloc\u00f3rneas (c\u00f3rneas de gran di\u00e1metro), gran miop\u00eda y desprendimiento de retina [96] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 669,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 1147,
                    "end": 1151,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seudoxantoma el\u00e1stico"
        },
        {
            "text": "S\u00edndrome del hamartoma epid\u00e9rmico [97] Diversas malformaciones pueden asociarse a los hamartomas epid\u00e9rmicos: displasias neurol\u00f3gicas (50%), oculares (33%), esquel\u00e9ticas (70%) y anomal\u00edas viscerales de diversa relevancia y frecuencia. Esta disembrioplasia ubicua es cong\u00e9nita y parece bastante infrecuente (1 caso por cada 1.000 nacimientos). El riesgo de afectaci\u00f3n ocular (y cerebral) es m\u00e1s elevado cuanto el hamartoma es extenso (33% de los casos), lineal, cef\u00e1lico y si existe un componente seb\u00e1ceo. Las anomal\u00edas encontradas son malformaciones, por lo que no son evolutivas. Puede haber colobomas (el ojo carece de visi\u00f3n si son grandes, y no tienen tratamiento) o microftalm\u00eda. El hamartoma verrugoso puede extenderse por el p\u00e1rpado y la conjuntiva.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 34,
                    "end": 38,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de Marfan"
        },
        {
            "text": "Albinismo [98] Este t\u00e9rmino engloba numerosas alteraciones caracterizadas por un defecto de la melanog\u00e9nesis de la piel, el ojo y las faneras. El albinismo puede ser ocular puro u oculocut\u00e1neo (Fig. 79 ) y abarca numerosas entidades cl\u00ednicas diferentes. Las consecuencias visuales suelen ser graves. Por lo general, el iris es incoloro, transparente y se deja transiluminar, lo que da un reflejo rojo. El fondo de ojo no est\u00e1 pigmentado y existe una hipoplasia macular responsable de una mala agudeza visual. El comportamiento visual es an\u00f3malo desde el nacimiento y se desarrolla un nistagmo con rapidez, asociado a fotofobia. El campo visual perif\u00e9rico aparece conservado. Los albinismos originan el 5-10% de los defectos visuales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 14,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 201,
                    "text": "(Fig. 79",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "S\u00edndrome de Marfan"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Tumores oculares [99, 100] Tumores adquiridos de la conjuntiva y la c\u00f3rnea Pueden clasificarse seg\u00fan el origen de las c\u00e9lulas proliferantes: epiteliales de superficie, melanoc\u00edticos, vasculares, fibrosos, neurales, histioc\u00edticos, mixoides, miog\u00e9nicos, lipomatosos, linfoides, leuc\u00e9micos y metast\u00e1sicos. Los tumores no pigmentados m\u00e1s frecuentes son el carcinoma epidermoide y el linfoma, que presentan peculiaridades cl\u00ednicas. Los tumores de la car\u00fancula est\u00e1n un poco aparte: los m\u00e1s frecuentes son los nevos y los papilomas, pero pueden encontrarse oncocitomas, hiperplasia de las gl\u00e1ndulas seb\u00e1ceas, adenomas y carcinomas. S\u00f3lo se describir\u00e1n los m\u00e1s frecuentes. [101, 102] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 19,
                    "end": 23,
                    "text": "[99,",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 24,
                    "end": 28,
                    "text": "100]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 668,
                    "end": 673,
                    "text": "[101,",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 674,
                    "end": 678,
                    "text": "102]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de Marfan"
        },
        {
            "text": "Engloban las displasias conjuntivales benignas y los carcinomas in situ (CIS), que son enfermedades de un espectro continuo (Fig. 80 ). Se trata de lesiones de la segunda mitad de la vida, que aparecen de forma preferente en las personas expuestas a los rayos ultravioleta. Existen otros factores de riesgo: tabaquismo, exposici\u00f3n a los derivados de los hidrocarburos e infecci\u00f3n cr\u00f3nica por los virus del papiloma humano (VPH). La lesi\u00f3n suele ser unilateral, unifocal y comienza en forma de una placa l\u00edmbica leucopl\u00e1sica o gelatinosa, e incluso papilomatosa. La histolog\u00eda establece el diagn\u00f3stico entre displasia y CIS. El CIS no Tiende a progresar en horizontal e incluso puede recubrir en parte la c\u00f3rnea, de donde se separa con facilidad sin invadirla.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 132,
                    "text": "(Fig. 80",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                }
            ],
            "section": "Neoplasias conjuntivales intraepiteliales"
        },
        {
            "text": "La escisi\u00f3n quir\u00fargica (con o sin crioterapia) asociada a veces a un tratamiento t\u00f3pico con colirio de mitomicina C al 0,04% suele lograr la curaci\u00f3n. No obstante, es fundamental la vigilancia cl\u00ednica peri\u00f3dica de las recidivas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neoplasias conjuntivales intraepiteliales"
        },
        {
            "text": "Lo m\u00e1s frecuente es que se inicie en el limbo esclerocorneal, sobre el meridiano horizontal, en forma de una lesi\u00f3n de aspecto gelatinoso y papilomatoso que progresa de forma centr\u00edpeta. En ocasiones la superficie aparece queratinizada (Fig. 81 ). En caso de invasi\u00f3n de m\u00e1s del 50% de la circunferencia del limbo, el pron\u00f3stico empeora. El tumor puede sobrepasar la membrana basal conjuntival. De forma infrecuente puede invadir en profundidad el ojo y la \u00f3rbita, lo que dificulta el tratamiento. Por el contrario, sus extensiones sobre la vertiente corneal no atraviesan la membrana basal epitelial (membrana de Bowman), por lo que el tumor se separa con facilidad de la c\u00f3rnea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 236,
                    "end": 244,
                    "text": "(Fig. 81",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                }
            ],
            "section": "Carcinoma epidermoide"
        },
        {
            "text": "La ex\u00e9resis quir\u00fargica completa es el \u00fanico tratamiento curativo. Puede asociarse a la mitomicina C en colirio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Carcinoma epidermoide"
        },
        {
            "text": "Linfoma [103] El linfoma conjuntival pertenece a los linfomas MALT (tejido linfoide asociado a mucosas). Se presenta en forma de una masa asalmonada situada sobre la conjuntiva bulbar o en el fondo de saco conjuntival (Fig. 82) . La biopsia quir\u00fargica confirma el diagn\u00f3stico y establece el tipo y la clonalidad de los linfocitos proliferantes, lo que orienta el tratamiento. El linfoma puede localizarse \u00fanicamente en la conjuntiva, aunque es indispensable realizar una exploraci\u00f3n general cl\u00ednica y con pruebas de imagen. Se debe recordar que el 20% de los pacientes desarrollan localizaciones sist\u00e9micas de linfoma no Hodgkin en los a\u00f1os posteriores. La radioterapia puede estar indicada, pero algunas lesiones regresan de forma espont\u00e1nea. [104] Las localizaciones conjuntivales asociadas al SIDA han desaparecido pr\u00e1cticamente tras el uso de las triples terapias. Suelen presentarse tras una evoluci\u00f3n prolongada, pero pueden ser el primer signo. Se ha establecido la responsabilidad del virus del herpes humano del tipo 8. La enfermedad aparece en forma de placas de color rojo oscuro que infiltran la conjuntiva (Fig. 83 ) y pueden confundirse al principio con una hemorragia subconjuntival. A menudo se asocian a otras localizaciones cutaneomucosas. La radioterapia hace que este tumor vascular desaparezca con rapidez.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 8,
                    "end": 13,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 749,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 227,
                    "text": "(Fig. 82)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1119,
                    "end": 1127,
                    "text": "(Fig. 83",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Carcinoma epidermoide"
        },
        {
            "text": "Se trata de los tumores conjuntivales m\u00e1s frecuentes. Son lesiones bien delimitadas, situadas la mayor\u00eda de las veces sobre la conjuntiva bulbar en el \u00e1rea palpebral (Fig. 84) , pero tambi\u00e9n en la car\u00fancula (Fig. 85) , el pliegue semilunar y los bordes libres de los p\u00e1rpados (Fig. 86) . Por el contrario, son infrecuentes en los fondos de saco y en la conjuntiva tarsal. Los nevos son invisibles cuando no est\u00e1n pigmentados. La pigmentaci\u00f3n aparece hacia la segunda o tercera d\u00e9cada, pero un 20-30% se mantiene acr\u00f3mico. Puede producirse su [105] Se trata de una pigmentaci\u00f3n conjuntival parda unilateral (Fig. 87 ) que se desarrolla durante la segunda mitad de la vida en las personas de raza blanca. Puede localizarse en cualquier punto de la conjuntiva (por lo que deben evertirse los p\u00e1rpados) y constar de placas en fase de desarrollo y otras donde la pigmentaci\u00f3n regresa de forma espont\u00e1nea. La pigmentaci\u00f3n es intraconjuntival, por lo que se mantiene m\u00f3vil respecto al globo subyacente. Debe distinguirse de un nevo, de una melanosis racial (bilateral, en algunas etnias pigmentadas) o secundaria (enfermedad de Addison, gestaci\u00f3n, iatrog\u00e9nica por clorpromazina o epinefrina, inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica, tracoma), porque la MAP puede invadir el limbo y desarrollarse sobre la c\u00f3rnea. Algunas MAP contienen atipias melanoc\u00edticas que pueden degenerar en un melanoma. Una zona nodular que se desarrolle en el seno de una regi\u00f3n inicialmente plana debe llamar la atenci\u00f3n, al igual que una zona que se adhiera al globo subyacente. Es necesario realizar varias biopsias para detectar las lesiones susceptibles de transformarse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 542,
                    "end": 547,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 175,
                    "text": "(Fig. 84)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 216,
                    "text": "(Fig. 85)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 285,
                    "text": "(Fig. 86)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 614,
                    "text": "(Fig. 87",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Nevo"
        },
        {
            "text": "En funci\u00f3n del tipo de lesi\u00f3n, el tratamiento va de la simple vigilancia a la ex\u00e9resis completa o incompleta en caso de lesi\u00f3n muy extendida. Es indispensable realizar una vigilancia a largo plazo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Melanosis adquirida primaria (MAP)"
        },
        {
            "text": "Melanoma conjuntival [106] El melanoma conjuntival es visible mediante la exploraci\u00f3n cl\u00ednica dermatol\u00f3gica (Fig. 88) . Es infrecuente (2% de los tumores oculares) y se suele presentar como un n\u00f3dulo pardo, muy vascularizado, con un grueso vaso nutricio. Algunos se mantienen acr\u00f3micos. Los melanomas tienen tres or\u00edgenes: MAP (alrededor del 75%), nevos (alrededor del 20%) y de novo. La edad de comienzo se sit\u00faa en torno a los 50 a\u00f1os. Son excepcionales en las melanodermias y antes de los 20 a\u00f1os. La extensi\u00f3n es local (Fig. 89, 90) , a continuaci\u00f3n general por las estaciones linf\u00e1ticas oculares (ganglio pretragal y . submandibular) y despu\u00e9s hemat\u00f3gena. El tratamiento es quir\u00fargico. La mortalidad es del 25%. Los factores de mal pron\u00f3stico son: desarrollo sobre una MAP, forma pagetoide, invasi\u00f3n de la conjuntiva palpebral, del f\u00f3rnix o de la car\u00fancula, atipias celulares graves, numerosas mitosis, invasi\u00f3n ocular profunda y ausencia de reacci\u00f3n inflamatoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 21,
                    "end": 26,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 117,
                    "text": "(Fig. 88)",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 536,
                    "text": "(Fig. 89, 90)",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                }
            ],
            "section": "Melanosis adquirida primaria (MAP)"
        },
        {
            "text": "Las met\u00e1stasis conjuntivales de un melanoma cut\u00e1neo son excepcionales. La extensi\u00f3n conjuntival de un melanoma del cuerpo ciliar debe eliminarse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Melanosis adquirida primaria (MAP)"
        },
        {
            "text": "Melanoma intraocular (o melanoma de la \u00favea: melanomas de la coroides y del cuerpo ciliar). Se trata del tumor intraocular m\u00e1s frecuente, pero aun as\u00ed sigue siendo raro, con 500 nuevos casos anuales en Francia. La presencia de un nevo de Ota (cf. infra) es el \u00fanico factor de riesgo conocido (Fig. 91, 92 ). La exposici\u00f3n a los rayos ultravioleta puede participar en su g\u00e9nesis, pero no se ha podido confirmar. Al contrario del melanoma cut\u00e1neo, no existen criterios de detecci\u00f3n selectiva. El descubrimiento se realiza durante una exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica debido a alteraciones visuales recientes (Fig. 91 ). Excepto por la extensi\u00f3n locorregional, el h\u00edgado es durante mucho tiempo la primera localizaci\u00f3n de las met\u00e1stasis, despu\u00e9s el pulm\u00f3n y la piel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 304,
                    "text": "(Fig. 91, 92",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 607,
                    "text": "(Fig. 91",
                    "ref_id": "FIGREF7"
                }
            ],
            "section": "Melanosis adquirida primaria (MAP)"
        },
        {
            "text": "La mediana de supervivencia tras el diagn\u00f3stico de met\u00e1stasis hep\u00e1ticas inoperables es de 3 meses. La ecograf\u00eda hep\u00e1tica de vigilancia se repite cada 6 meses durante muchos a\u00f1os, pues las recidivas tras 10 a\u00f1os no son excepcionales. La quimioterapia convencional del melanoma cut\u00e1neo (dacarbazina, nitrosoureas) carece de eficacia, al igual que la inmunoterapia. S\u00f3lo la resecci\u00f3n quir\u00fargica de las met\u00e1stasis hep\u00e1ticas influye en la supervivencia. [107] Generalidades La pigmentaci\u00f3n afecta a los tres ramos del trig\u00e9mino, pero lo m\u00e1s frecuente es que lo haga al primero y al segundo: \u00f3rbita, regi\u00f3n periorbitaria (p\u00e1rpados superior e inferior), regi\u00f3n temporal, \u00e1rea cigom\u00e1tica, frente, ceja, nariz. Este hamartoma no es hereditario. Predomina en las mujeres (80%) y en las personas de fototipo elevado (50%), en los asi\u00e1ticos (0,2-8% de la poblaci\u00f3n), pero es poco frecuente en la raza cauc\u00e1sica (0,038%). Aparece al nacimiento, pero puede revelarse bajo una influencia hormonal: en la pubertad o durante la gestaci\u00f3n. La luz de Wood acent\u00faa la pigmentaci\u00f3n epid\u00e9rmica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 454,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Melanosis adquirida primaria (MAP)"
        },
        {
            "text": "La melanosis ocular se observa en el 66% de los casos, sobre todo si la afectaci\u00f3n cut\u00e1nea es extensa (Fig. 93A,  B) . Aparece sobre todo en la esclera (100% de los casos). La conjuntiva bulbar y palpebral, la c\u00f3rnea, el iris, el nervio \u00f3ptico, la grasa retrobulbar y el periostio pueden afectarse. Por lo general, no existe repercusi\u00f3n sobre la funci\u00f3n visual. Se puede descubrir un hemangioma coroideo durante el seguimiento o una disminuci\u00f3n de la agudeza visual. Lo m\u00e1s frecuente es que sea unilateral, pero a veces tambi\u00e9n es bilateral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 116,
                    "text": "(Fig. 93A,  B)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Complicaciones [108] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 15,
                    "end": 20,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La transformaci\u00f3n en melanoma es m\u00e1s frecuente en la raza cauc\u00e1sica (5%). Puede aparecer en el sistema nervioso, en sus componentes, en el globo ocular, en las mucosas faringolar\u00edngeas o en la piel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Degeneraci\u00f3n maligna"
        },
        {
            "text": "La disminuci\u00f3n de la agudeza visual puede ser el primer signo de un melanoma ocular. El aumento de la presi\u00f3n intraocular aparece en el 10% de los pacientes y a veces evoluciona hacia un glaucoma. La etiolog\u00eda ser\u00eda la infiltraci\u00f3n melanoc\u00edtica del ret\u00edculo trabecular y del conducto de Schlemm, lo que dificultar\u00eda la circulaci\u00f3n del humor acuoso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oculares"
        },
        {
            "text": "Tratamiento [109] En las lesiones cut\u00e1neas se puede emplear el l\u00e1ser de colorante pulsado: l\u00e1ser de rub\u00ed en conmutaci\u00f3n Q (k=694 nm) con una duraci\u00f3n del pulso de 25-40 nseg, o el l\u00e1ser de alejandrita en conmutaci\u00f3n Q (k=755 nm) con pulsos de 100 nseg, 7 J/cm 2 , que obtienen un 50% de mejor\u00eda tras 2 sesiones y un 100% tras 5 sesiones (con ausencia de cicatrices, de pigmentaci\u00f3n, de modificaci\u00f3n de la textura cut\u00e1nea y sin recidiva al a\u00f1o). Su longitud de onda se absorbe de forma selectiva por los melanosomas. Los impactos son breves y la potencia elevada, lo que permite fragmentar el pigmento por fototerm\u00f3lisis selectiva. Es obligatorio utilizar cubiertas oculares como protecci\u00f3n al tratar los p\u00e1rpados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 12,
                    "end": 17,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oculares"
        },
        {
            "text": "Retinopat\u00eda paraneopl\u00e1sica del melanoma cut\u00e1neo (MAR: Melanoma Associated Retinopathy) [110] Se trata de un s\u00edndrome paraneopl\u00e1sico que aparece a los 2-4 a\u00f1os tras el diagn\u00f3stico de melanoma cut\u00e1neo. Se presenta en varones que tienen met\u00e1stasis cut\u00e1neas de melanoma y se caracteriza por una disminuci\u00f3n de la visi\u00f3n nocturna de inicio r\u00e1pido, mientras que el fondo de ojo se mantiene normal. Pueden existir fotopsias (fen\u00f3menos luminosos) y visiones de colores centelleantes. Las anomal\u00edas electrofisiol\u00f3gicas constantes (electrorretinograma) ayudan al diagn\u00f3stico. Las alucinaciones visuales coloreadas son variables, pero la ceguera nocturna es duradera. Los anticuerpos dirigidos contra el melanoma reaccionan de forma selectiva con las c\u00e9lulas bipolares de la retina conectadas con los bastones, de lo que se deriva una interrupci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de las se\u00f1ales de los fotorreceptores. Los inhibidores de la caspasa y los antagonistas del calcio se han utilizado con \u00e9xito en los modelos animales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 92,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones oculares de los melanomas cut\u00e1neos"
        },
        {
            "text": "Las met\u00e1stasis de melanoma pueden aparecer de forma infrecuente en la retina (Fig. 94 ) o en el cuerpo v\u00edtreo, lo que provoca p\u00e9rdidas funcionales y a veces obligan a realizar la enucleaci\u00f3n debido a un glaucoma neovascular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 85,
                    "text": "(Fig. 94",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Met\u00e1stasis oculares de melanoma"
        },
        {
            "text": "El tratamiento s\u00f3lo es eficaz en caso de invasi\u00f3n limitada, por lo que se recomienda realizar un estudio de extensi\u00f3n completo en todo paciente portador de met\u00e1stasis de melanoma y que presente s\u00edntomas oculares evocadores. La radioterapia fraccionada es una soluci\u00f3n conservadora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Met\u00e1stasis oculares de melanoma"
        },
        {
            "text": "Xeroderma pigmentoso [111] Esta genodermatosis infrecuente, de transmisi\u00f3n autos\u00f3mica recesiva, se relaciona con un defecto de la reparaci\u00f3n del ADN de las c\u00e9lulas sometidas a la radiaci\u00f3n UV (Fig. 95) . Expone a la aparici\u00f3n precoz de complicaciones oncol\u00f3gicas cut\u00e1neas (45-80% de los casos) u oculares de superficie (11-25%). Los carcinomas son palpebrales o conjuntivales, l\u00edmbicos y corneales (Fig. 96) . El car\u00e1cter degenerativo puede provocar ceguera en el 16% de los casos. Por tanto, no debe olvidarse el uso de gafas con filtros adaptados. El s\u00edndrome seco y sus complicaciones propias pueden deteriorar de forma secundaria la funci\u00f3n ocular.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 21,
                    "end": 26,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 201,
                    "text": "(Fig. 95)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 407,
                    "text": "(Fig. 96)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Met\u00e1stasis oculares de melanoma"
        },
        {
            "text": "El tacrolimus es una mol\u00e9cula de 822 Da eficaz en la dermatitis at\u00f3pica [38] . Es probable que se convierta en una mol\u00e9cula con futuro en el tratamiento de numerosas enfermedades inflamatorias oculocut\u00e1neas: penfigoide cicatrizal, blefaroconjuntivitis at\u00f3pica, ros\u00e1cea ocular, etc. Act\u00faa mediante una acci\u00f3n inmunomoduladora y antiinflamatoria. Esta acci\u00f3n es similar a la obtenida mediante los colirios de cortisona, pero es eficaz en los modelos animales resistentes a la betametasona en colirio. El tacrolimus por v\u00eda conjuntival o en inyecci\u00f3n intrav\u00edtrea carece de toxicidad retiniana en los animales a dosis terap\u00e9uticas [112] . Tiene una muy buena penetraci\u00f3n en la conjuntiva. En comparaci\u00f3n con los corticoides locales, no expone al riesgo de atrofia cut\u00e1nea palpebral, de catarata debido a la utilizaci\u00f3n cr\u00f3nica ni de glaucoma.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 76,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 632,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tacrolimus t\u00f3pico"
        },
        {
            "text": "Un estudio piloto que utiliz\u00f3 tacrolimus t\u00f3pico al 0,06% 3 veces al d\u00eda en 15 pacientes [61] con enfermedades inflamatorias de la conjuntiva o de la c\u00f3rnea (blefaroconjuntivitis at\u00f3pica, penfigoide cicatrizal, reacci\u00f3n de injerto contra hu\u00e9sped, etc.) ofreci\u00f3 una mejor\u00eda y una estabilizaci\u00f3n en el 66% de los casos. En 34 casos de blefaroconjuntivitis at\u00f3pica, un tratamiento con tacrolimus t\u00f3pico al 0,1% [38, 113] 2 veces al d\u00eda durante 8 semanas permiti\u00f3 una mejor\u00eda en el 80% de los casos, con efectos secundarios de sensaci\u00f3n de quemadura (60% de los casos) o prurito (25% de los casos). La presi\u00f3n intraocular no se modific\u00f3. No hubo catarata ni glaucoma. En cambio, faltan a\u00fan datos sobre los efectos secundarios y el papel real de este tratamiento. [114, 115] Sus complicaciones oculares son numerosas. La mayor\u00eda de las veces son problemas benignos, reversibles al interrumpir el tratamiento o al disminuirlo, como los trastornos de la acomodaci\u00f3n que se manifiestan por visi\u00f3n borrosa y dificultades para la visi\u00f3n de cerca. El fen\u00f3meno se ha convertido en mucho m\u00e1s infrecuente con la utilizaci\u00f3n de dosis menores de APS. Se ha descrito un edema agudo transitorio de la c\u00f3rnea, pero sigue siendo excepcional. Los dep\u00f3sitos corneales desaparecen en varias semanas o varios meses tras interrumpir o disminuir el tratamiento. Son mucho menos frecuentes con la hidroxicloroquina que con la cloroquina o la amodiaquina. A veces se manifiestan como una niebla visual transitoria o sobre todo como la percepci\u00f3n de halos coloreados alrededor de las luces, pero la mayor\u00eda de las ocasiones son asintom\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 411,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 416,
                    "text": "113]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 763,
                    "text": "[114,",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 768,
                    "text": "115]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tacrolimus t\u00f3pico"
        },
        {
            "text": "La toxicidad retiniana cl\u00e1sica es temida, porque a veces origina una ceguera irreversible. El mecanismo, a\u00fan no aclarado, probablemente se relaciona con la intensidad de la fijaci\u00f3n ocular de los APS y a su retenci\u00f3n en la retina a lo largo de los a\u00f1os, debido a la fuerte afinidad de estos f\u00e1rmacos por la melanina. El principal factor de riesgo es la dosis diaria administrada m\u00e1s que la dosis acumulada total. La detecci\u00f3n sistem\u00e1tica tambi\u00e9n es esencial, con pruebas de referencia antes del tratamiento y despu\u00e9s cada 6 meses, o cada a\u00f1o a continuaci\u00f3n. Esta detecci\u00f3n puede recurrir a numerosas t\u00e9cnicas, pero las principales empleadas en la pr\u00e1ctica habitual son: el fondo de ojo, una prueba de visi\u00f3n de los colores (con tablas seudo-isocrom\u00e1ticas o prueba de Farnsworth), una exploraci\u00f3n del campo visual (con rejilla de Amsler y perimetr\u00eda est\u00e1tica). Las t\u00e9cnicas m\u00e1s sensibles son m\u00e1s dif\u00edciles de aplicar, pero podr\u00edan englobar, al menos durante el estudio inicial, un electrooculograma y un electrorretinograma (ERG). Los ERG s\u00f3lo se suelen realizar en los centros hospitalarios o por muy pocos profesionales de pr\u00e1ctica libre, con las consiguientes demoras. Las complicaciones retinianas, aunque temibles, son muy infrecuentes si se siguen ciertas precauciones, y ser\u00edan a\u00fan menos frecuentes con la hidroxicloroquina que con la cloroquina. De este modo, los casos son mucho m\u00e1s infrecuentes y menos graves si no se superan los 250 mg de cloroquina o los 400 mg de hidroxicloroquina al d\u00eda, incluso durante los tratamientos prolongados. Tambi\u00e9n deber\u00eda adaptarse la posolog\u00eda al peso de la persona: 3,5-4 mg/kg y 6-6,5 mg/kg respectivamente, teniendo en cuenta la edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadicos sint\u00e9ticos (APS)"
        },
        {
            "text": "Existen tres estadios evolutivos: \u2022 precl\u00ednico: sin signos cl\u00ednicos. La agudeza visual y la angiograf\u00eda con fluoresce\u00edna son normales. Este estadio es reversible, de donde surge el inter\u00e9s de la detecci\u00f3n selectiva. \u2022 maculopat\u00eda confirmada: es una afectaci\u00f3n irreversible la mayor\u00eda de las veces, estable en principio, aunque a veces se produce un empeoramiento progresivo cuando se interrumpe el tratamiento. Los signos cl\u00ednicos son sobre todo subjetivos: fotofobia, destellos luminosos, escotoma, dificultad al leer, hemeralop\u00eda y a veces incluso disminuci\u00f3n de la agudeza visual. El fondo de ojo, la angiograf\u00eda, el campo visual y la visi\u00f3n de los colores permiten realizar el diagn\u00f3stico; \u2022 secuelas: disminuci\u00f3n de la agudeza visual que en pocas ocasiones conduce a la ceguera. Cuando se toma hidroxicloroquina, si bien la exploraci\u00f3n inicial es siempre indispensable, la vigilancia posterior se encuentra discutida en la actualidad. La infrecuencia de los casos de retinopat\u00eda observados con la hidroxicloroquina, el conocimiento de una dosis que no debe sobrepasarse (6,5 mg/kg), en funci\u00f3n de la estimaci\u00f3n del peso ideal del paciente y la existencia de una insuficiencia renal o hep\u00e1tica, han hecho concluir a un gran n\u00famero de autores que la vigilancia oftalmol\u00f3gica no era necesaria. En 1997, Silman et al destacaron as\u00ed el problema de una vigilancia mal evaluada tanto desde el aspecto de su eficacia como de su inter\u00e9s m\u00e9dico (ausencia de signos espec\u00edficos, incidencia de retinopat\u00edas igual a la de la poblaci\u00f3n general, etc.) y de su coste [116] . Por el momento es dif\u00edcil obviar esta vigilancia en ausencia de datos fiables y de un consenso claro.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1556,
                    "end": 1561,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadicos sint\u00e9ticos (APS)"
        },
        {
            "text": "La vigilancia de la maculopat\u00eda incluye: la mejor agudeza visual corregida, la exploraci\u00f3n corneal con l\u00e1mpara de hendidura, el fondo de ojo con fotograf\u00edas, la exploraci\u00f3n de los colores y el campo visual est\u00e1tico (+/-el ERG). Estas exploraciones se realizan antes de iniciar el tratamiento y despu\u00e9s cada 6 meses hasta llevar 2 a\u00f1os y despu\u00e9s cada 3 meses. La aparici\u00f3n del m\u00ednimo signo de intoxicaci\u00f3n implica una interrupci\u00f3n inmediata del tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadicos sint\u00e9ticos (APS)"
        },
        {
            "text": "Se deben tener en cuenta las contraindicaciones absolutas: d\u00e9ficit de G6PD (requiere que se determine su concentraci\u00f3n en los pacientes de riesgo: asi\u00e1ticos, africanos, de origen mediterr\u00e1neo), retinopat\u00eda previa, tesaurismosis adquiridas o cong\u00e9nitas (enfermedades por dep\u00f3sito, como la enfermedad de Pompe, de Gaucher, etc., que se agravar\u00edan por la medicaci\u00f3n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadicos sint\u00e9ticos (APS)"
        },
        {
            "text": "Retinoides [117, 118] Las complicaciones oculares de los retinoides aparecen tras la disminuci\u00f3n del contenido lip\u00eddico de la pel\u00edcula lagrimal (70%) por la atrofia de las gl\u00e1ndulas de Meibomio. Esto se sigue de una mayor colonizaci\u00f3n conjuntival por Staphylococcus aureus y de trastornos de . . . Ojo y piel \u00b6 E -98-862-A-10 la queratinizaci\u00f3n. Desde el punto de vista cl\u00ednico, se observa una conjuntivitis en el 20-50% de los enfermos, tras un mes de tratamiento, con las dosis \u22651 mg/kg/d\u00eda. Es transitoria y reversible al interrumpir el tratamiento o al disminuir las dosis. Se acompa\u00f1a de blefaritis en un cuadro de blefaroconjuntivitis cr\u00f3nica con descamaci\u00f3n de los p\u00e1rpados y collarete en las pesta\u00f1as. La c\u00f3rnea puede presentar opacidades en el 5% de los pacientes (a veces bilaterales) o edema. Las opacidades corneales producen una disminuci\u00f3n de la agudeza visual cuando se sit\u00faan en el eje visual. Son m\u00e1s frecuentes en los usuarios de lentes de contacto. De forma secundaria, las queratitis (QPS) o unas erosiones tenues corneales complican la blefaroconjuntivitis. La queratitis seca aparece tras la hipolagrimaci\u00f3n, se observan peque\u00f1os filamentos de epitelio (queratitis filamentosa), y el s\u00edndrome seco se confirma por la prueba de Schirmer. Las l\u00e1grimas artificiales o los geles viscosos proporcionan una mejor\u00eda incompleta.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 11,
                    "end": 16,
                    "text": "[117,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 17,
                    "end": 21,
                    "text": "118]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadicos sint\u00e9ticos (APS)"
        },
        {
            "text": "La tolerabilidad a las lentes de contacto se altera por la sequedad ocular. Es preferible emplear lentillas r\u00edgidas o semirr\u00edgidas en lugar de las blandas. Su uso debe limitarse a 6-8 horas al d\u00eda, e incluso a 4 horas, asociado a la utilizaci\u00f3n de l\u00e1grimas artificiales. En el mejor de los casos, se propone un abandono temporal. Es fundamental extremar la higiene durante la manipulaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadicos sint\u00e9ticos (APS)"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la conjuntivitis emplea colirios antis\u00e9pticos o antibi\u00f3ticos. En pocas ocasiones, ante el fracaso de los cuidados locales, es preciso reducir la dosis de isotretino\u00edna, e incluso interrumpirla. La curaci\u00f3n se produce en el mes siguiente a la suspensi\u00f3n de los retinoides. Las l\u00e1grimas artificiales no son obligatorias, excepto para los usuarios de lentes de contacto. Durante el per\u00edodo del tratamiento se recomienda llevar gafas de sol.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadicos sint\u00e9ticos (APS)"
        },
        {
            "text": "Las siguientes manifestaciones se han descrito en menos ocasiones: neovascularizaci\u00f3n corneal, cataratas, disminuci\u00f3n de la agudeza visual nocturna, miop\u00eda aguda [119] , edema de papila indicativo de una hipertensi\u00f3n intracraneal benigna (con cefaleas, n\u00e1useas y v\u00f3mitos), y que justifica la interrupci\u00f3n del tratamiento. [120] La aparici\u00f3n de complicaciones oculares durante el tratamiento con interfer\u00f3n se revela de forma infrecuente por los signos funcionales (0-3%): visi\u00f3n borrosa, disminuci\u00f3n de la agudeza visual. A veces el paciente refiere un escotoma, la visi\u00f3n de manchas negras o dolor ocular bilateral. Pero la retinopat\u00eda puede ser asintom\u00e1tica y descubrirse la afectaci\u00f3n \u00fanicamente en el fondo de ojo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 167,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 327,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadicos sint\u00e9ticos (APS)"
        },
        {
            "text": "Las lesiones son bilaterales (en menos ocasiones unilaterales) y peripapilares. Se trata sobre todo de n\u00f3dulos algodonosos (obliteraci\u00f3n aguda de una arteriola precapilar retiniana) y de hemorragias retinianas superficiales, con territorios de ausencia de perfusi\u00f3n en la angiograf\u00eda. Pueden asociarse microaneurismas, edema retiniano y una neovascularizaci\u00f3n secundaria. En los pacientes sin antecedentes, la retinopat\u00eda aparece en el 40% de los casos, sin disminuci\u00f3n de la agudeza visual, y desaparece sin secuelas. Por el contrario, el 95% de los pacientes diab\u00e9ticos presenta una aparici\u00f3n o un empeoramiento de una retinopat\u00eda preexistente. En esos casos, las lesiones persisten aunque se interrumpa el interfer\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retinopat\u00eda por interfer\u00f3n alfa"
        },
        {
            "text": "Lo m\u00e1s frecuente es que la retinopat\u00eda aparezca antes de la octava semana de tratamiento, y la mayor parte de las veces lo hace antes de la cuarta semana. La aparici\u00f3n tard\u00eda s\u00f3lo se ha descrito de forma excepcional. La dosis administrada no influye en la aparici\u00f3n de la retinopat\u00eda. El tratamiento puede mantenerse sin agravar las lesiones, salvo si existen factores de riesgo predisponentes asociados. En ausencia de afectaci\u00f3n del nervio \u00f3ptico no existen indicaciones para suspender el interfer\u00f3n. La estabilizaci\u00f3n o la desaparici\u00f3n de las anomal\u00edas del fondo de ojo se obtienen, si es preciso, al disminuir las dosis diarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retinopat\u00eda por interfer\u00f3n alfa"
        },
        {
            "text": "Sus factores favorecedores son: la diabetes, la hipertensi\u00f3n arterial, la arterioesclerosis, la hipercolesterolemia, la hipertrigliceridemia, las trombocitopenias y las disglobulinemias. La microangiopat\u00eda ser\u00eda secundaria a las alteraciones de las funciones de las c\u00e9lulas endoteliales inducidas por los interferones. El interfer\u00f3n alfa estimula los leucocitos y aumenta su adherencia al endotelio vascular en las ratas. De forma secundaria, estos leucocitos se secuestran en los capilares retinianos. Este efecto depende de la dosis. A continuaci\u00f3n se producen alteraciones de la microcirculaci\u00f3n y microinfartos retinianos, m\u00e1s marcados en los pacientes con otro factor de riesgo. S\u00f3lo en \u00e9stos se puede proponer una vigilancia oftalmol\u00f3gica mediante fondo de ojo: exploraci\u00f3n de detecci\u00f3n selectiva antes de iniciar el tratamiento y despu\u00e9s una vigilancia semestral. No parece justificada en el conjunto de los pacientes que reciben interfer\u00f3n alfa [121] . El interfer\u00f3n puede provocar otros efectos secundarios oftalmol\u00f3gicos: hemorragia retiniana, par\u00e1lisis del nervio oculomotor, glaucoma agudo, exoftalm\u00eda, hipertricosis de las pesta\u00f1as e isquemia anterior del nervio \u00f3ptico. Las complicaciones vasculares retinianas reversibles son las m\u00e1s frecuentes de las complicaciones oculares.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 953,
                    "end": 958,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retinopat\u00eda por interfer\u00f3n alfa"
        },
        {
            "text": "PUVAterapia [122] Puede provocar alteraciones retinianas cuando no se siguen de forma correcta las recomendaciones de protecci\u00f3n con gafas opacas durante el tratamiento, y con gafas de sol durante las 24 horas tras la toma del psoraleno. La exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica previa se dirige a buscar una catarata (contraindicaci\u00f3n relativa del tratamiento) o un glaucoma. Los rayos UVA se absorben por el cristalino y los fotoproductos formados son responsables de una catarata de tipo senil (solar o por UVA). Los psoralenos aparecen en el cristalino hasta 12 horas tras su ingesti\u00f3n en numerosas especies animales. El espectro de acci\u00f3n de la catarata es m\u00e1ximo a la longitud de onda de 330 nm. Por tanto, el riesgo sigue siendo bajo (gracias a las medidas de protecci\u00f3n), con un aumento discreto de la frecuencia de opacidades subcapsulares posteriores tras 100 sesiones. La protecci\u00f3n es eficaz y debe recordarse a los pacientes, porque no se realiza en el 30% de los casos. Antes de iniciar la PUVAterapia en los pacientes de riesgo (diab\u00e9ticos, hipertensos, at\u00f3picos, etc.) debe realizarse y repetirse una exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica completa. Se han descrito casos m\u00e1s infrecuentes de migra\u00f1a oft\u00e1lmica, de isquemia tansitoria con escotoma central y de fotoqueratoconjuntivitis (con fotofobia, irritaci\u00f3n, conjuntivitis y xeroftalm\u00eda) en la bibliograf\u00eda tras la PUVAterapia. [123] Aunque el riesgo ocular sea peque\u00f1o, es obligatorio llevar gafas espec\u00edficas en todos los casos y para cada tipo de l\u00e1ser, as\u00ed como la colocaci\u00f3n de un cartel de \u00abPeligro\u00bb en la puerta de la habitaci\u00f3n donde se emplea el l\u00e1ser.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 12,
                    "end": 17,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 1373,
                    "end": 1378,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retinopat\u00eda por interfer\u00f3n alfa"
        },
        {
            "text": "Durante una depilaci\u00f3n definitiva mediante l\u00e1ser diodo (810 nm) de las cejas, una paciente present\u00f3 una atrofia del iris con catarata. El tratamiento caus\u00f3 dolor ocular. Se realiz\u00f3 sin protecci\u00f3n ocular y tras \u00e9l se produjo una disminuci\u00f3n de la agudeza visual y una hipersensibilidad a la luz [124] . En otro caso se produjo una asimetr\u00eda pupilar con destrucci\u00f3n pigmentaria, coagulaci\u00f3n del cuerpo ciliar e inflamaci\u00f3n ocular. De forma parad\u00f3jica, los l\u00e1seres de diodo se emplean en oftalmolog\u00eda en el tratamiento de los glaucomas mediante fotocoagulaci\u00f3n de contacto con una potencia de 1,4-1,8 W y una duraci\u00f3n del pulso de 2 segundos. Las cubiertas oculares parecen ofrecer una protecci\u00f3n satisfactoria [125] . Cinco pacientes afectados de triquiasis secundaria a tracoma se trataron mediante depilaci\u00f3n definitiva de las pesta\u00f1as con l\u00e1ser de diodo (810 nm). La ERG y el FO no se modificaron antes del tratamiento, 30 minutos despu\u00e9s o 6 meses despu\u00e9s, incluidos los pacientes que hab\u00edan referido haber visto un rayo luminoso durante el disparo del l\u00e1ser. Otros 19 pacientes se trataron sin complicaciones por depilaci\u00f3n definitiva mediante l\u00e1ser de diodo (806 nm). Se produjo una catarata traum\u00e1tica tras un disparo inoportuno del l\u00e1ser. Se han descrito estrabismos adquiridos tras la realizaci\u00f3n de blefaroplastia est\u00e9tica con l\u00e1ser CO 2 de alisamiento [125] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 299,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 708,
                    "end": 713,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 1361,
                    "end": 1366,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00e1seres dermatol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones tras la crioterapia se deben sobre todo a una t\u00e9cnica inadecuada o a una mala selecci\u00f3n de los pacientes. Las secuelas inmediatas incluyen hiperemia, eritema, edema y ampollas. A m\u00e1s largo plazo las complicaciones son considerables: despigmentaci\u00f3n, hiperplasia seudoepiteliomatosa, p\u00e9rdida de las pesta\u00f1as o de las gl\u00e1ndulas de Meibomio, deformaci\u00f3n palpebral, cicatriz y destrucci\u00f3n del sistema lagrimal. Pueden aparecer problemas oculares tras el tratamiento de las lesiones corneales o conjuntivales, pero nunca tras el tratamiento de las lesiones palpebrales [126] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 583,
                    "end": 588,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crioterapia"
        },
        {
            "text": "La instilaci\u00f3n de colirio puede provocar una reacci\u00f3n al\u00e9rgica local considerable. Algunos colirios, como la atropina, y de forma m\u00e1s habitual los colirios midri\u00e1ticos empleados en la consulta son los responsables m\u00e1s frecuentes. La interrupci\u00f3n del tratamiento y una corticoterapia local bastan para hacer desaparecer los s\u00edntomas. La instilaci\u00f3n de colirio s\u00f3lo se ha implicado de forma excepcional como causa de un shock anafil\u00e1ctico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eccema palpebral"
        },
        {
            "text": "Los colirios b-bloqueantes se emplean en el tratamiento del glaucoma cr\u00f3nico de \u00e1ngulo abierto, por su efecto hipotensor ocular. Su difusi\u00f3n sist\u00e9mica se demuestra por la disminuci\u00f3n de la frecuencia card\u00edaca en reposo en los pacientes tratados. Se puede producir un empeoramiento (al cabo de varios d\u00edas o varias semanas) o la persistencia de una psoriasis preexistente debido a estos colirios sin que se pueda evaluar su frecuencia. La inducci\u00f3n de una psoriasis en una persona sin antecedentes es m\u00e1s prolongada (de 4 a 26 meses). Desde el punto de vista histol\u00f3gico, el aspecto es de psoriasis o de toxicodermia. Si el tratamiento oftalmol\u00f3gico se suspende, la evoluci\u00f3n es favorable con medidas locales. La cronolog\u00eda del episodio y la recidiva durante la reintroducci\u00f3n se\u00f1alan a los f\u00e1rmacos oftalmol\u00f3gicos como causantes. Fotosensibilizaci\u00f3n cut\u00e1nea durante la fototerapia retiniana [127] Desde hace muchos a\u00f1os, numerosas formas de degeneraci\u00f3n macular relacionadas con la edad y complicadas por una proliferaci\u00f3n an\u00f3mala de vasos fr\u00e1giles y permeables (neovasos) se tratan con fototerapia. Este m\u00e9todo consiste en la inyecci\u00f3n intravenosa de una mol\u00e9cula (verteporfina) que se fija de forma selectiva en la pared de estos neovasos, tras lo que se realiza la iluminaci\u00f3n de la retina patol\u00f3gica mediante un rayo l\u00e1ser espec\u00edfico que escinde la mol\u00e9cula, lo que genera radicales libres que a su vez provocan la trombosis de los neovasos. Esta mol\u00e9cula es altamente fotosensibilizante. Se han descrito numerosos casos de accidentes por exposici\u00f3n solar en la literatura. Los pacientes reciben consejos de prudencia de forma sistem\u00e1tica para los d\u00edas posteriores al tratamiento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 891,
                    "end": 896,
                    "text": "[127]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colirio -bloqueante y psoriasis"
        },
        {
            "text": "Pigmentaci\u00f3n palpebral y anomal\u00edas de las pesta\u00f1as durante los tratamientos antiglaucomatosos mediante an\u00e1logos de las prostaglandinas [128, 129] Los an\u00e1logos de las prostaglandinas en colirio han revolucionado el tratamiento de los glaucomas desde hace 10 a\u00f1os. Las mol\u00e9culas, que se emplean por definici\u00f3n a largo plazo en estas enfermedades cr\u00f3nicas, pueden provocar modificaciones prolongadas del color de ciertos iris (en especial de los iris bicolores), una pigmentaci\u00f3n de la piel palpebral y un engrosamiento de las pesta\u00f1as. Hasta este momento no se han descrito consecuencias aut\u00e9nticamente patol\u00f3gicas. [130] Los gases son de diversa naturaleza, e incluso combinados: a base de oleorresina de Capsicum, de cloracetofenona o de otoclorobenzilideno malonitrilo (m\u00e1s irritante, pero menos t\u00f3xico); est\u00e1n contenidos en los aerosoles de autodefensa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 140,
                    "text": "[128,",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 145,
                    "text": "129]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 614,
                    "end": 619,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Colirio -bloqueante y psoriasis"
        },
        {
            "text": "Los efectos inmediatos aparecen a los 5-10 minutos de la exposici\u00f3n y duran 30-60 minutos, y son blefaroespasmo por irritaci\u00f3n conjuntival, conjuntivitis, fotofobia y lagrimeo (Fig. 97 ). Las complicaciones cut\u00e1neas son m\u00e1s graves cuando ha habido una proyecci\u00f3n a quemarropa o si se ha utilizado agua para intentar aclarar el producto. Es preferible realizar un secado con esponja. La acci\u00f3n irritante de los gases produce una sensaci\u00f3n de quemadura, eritema y despu\u00e9s edema y desprendimiento de la epidermis. Se deben aplicar agentes hidratantes en forma de gel. En caso de antecedentes de xeroftalm\u00eda, existe un riesgo de cicatriz definitiva. En esta situaci\u00f3n se debe tratar al paciente para que las lesiones de queratitis cicatricen lo m\u00e1s r\u00e1pido posible a fin de evitar una afectaci\u00f3n difusa del epitelio corneal. Por lo general, estas queratitis superficiales, que son visibles con fluoresce\u00edna, desaparecen sin tratamiento en 24 horas. . Ojo y piel \u00b6 E -98-862-A-10",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 184,
                    "text": "(Fig. 97",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Agresi\u00f3n por gases lacrim\u00f3genos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Oral acyclovir for herpes simplex virus eye disease: effect on prevention of epithelial keratitis and stromal keratitis",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Herpetic Eye Disease Study Group",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Ophthalmol",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1030--1036",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Herpes zoster virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Liesegang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Ophthalmol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "531--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The congenital varicella syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauerbrei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wutzler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Perinatol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "548--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Comment traiter les molluscums contagiosums des paupi\u00e8res o\u00f9 la curette et l'azote liquide sont souvent p\u00e9rilleux?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Prigent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cambazard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Laser therapy of eyelid and conjunctival tumors, especially in AIDS patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gumbel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Makabe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ophthalmologe",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "691--694",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Papillome conjonctival a virus des papillomes humains 6/11",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guiguen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Valanconny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cambazard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "90--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Ocular infection with orf virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Freeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Juel-Jensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am J Ophthalmol",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "601--605",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Toxin-mediated streptococcal and staphylococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Manders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "383--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Ocular erysipelas",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mchugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Fison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Ophthalmol",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Streptococcal gangrene of the eyelids and orbit",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shayegani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kazim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Ophthalmol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "784--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Lyme borreliosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Stanek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Strle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "1639--1686",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Ocular manifestations of systemic infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Uchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Curr Opin Ophthalmol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "452--459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Ocular manifestations of Lyme disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lesser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "98",
            "issn": "suppl4A",
            "pages": "60--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Ocular syphilis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Aldave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "Et"
                    ],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Curr Opin Ophthalmol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "433--474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Posterior segment manifestations of active ocular syphilis, their response to a neurosyphilis regimen of penicillin therapy, and the influence of human immunodeficiency virus status on response",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Browning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "2015--2038",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Ocular syphilis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Berghorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Klin Monatsbl Augenheilkd",
            "volume": "219",
            "issn": "",
            "pages": "433--442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Necrotizing retinopathies simulating acute retinal necrosis syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Balansard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodaghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fardeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Romand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br J Ophthalmol",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "96--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Phthiriasis palpebrarum: an unusual course of blepharitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Turow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "704--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Yellow mercuric oxide: a treatment of choice for phthiriasis palpebrarum",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashkenazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Desatnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Abraham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Br J Ophthalmol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "356--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Bl\u00e9pharites dues au Demodex : mythe ou r\u00e9alit\u00e9?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fourati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Feki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mlik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Karray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Trigui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Fr Ophtalmol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "525--532",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Ocular manifestations of pediatric disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Calhoun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Curr Opin Ophthalmol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "111--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Rosac\u00e9e oculaire",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Valanconny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tchaplyguine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maugery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "450--454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "gravit\u00e9 et traitement de la rosac\u00e9e oculaire au cours de la rosac\u00e9e cutan\u00e9e",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fr\u00e9quence",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "20--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Ocular rosacea: patient characteristics and follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Akpek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Merchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1863--1870",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Efficacy of doxycycline and tetracycline in ocular rosacea",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Frucht-Pery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sagi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ever-Hadani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Ophthalmol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "88--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Pathologie des paupi\u00e8res",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Camezind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Robert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1371--1374",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Accuracy of the clinical diagnosis of chalazion",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ozdal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Codere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Callejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Caissie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Burnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eye",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "135--143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Eyelid dermatitis: an evaluation of 447 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabbrocini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacchilega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Berardesca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Caraffini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corazza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Contact Dermat",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "69--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Eyelid dermatitis: a report of 215 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Guin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Contact Dermatitis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "87--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Contact allergic reactions on the eyes and eyelids",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Bull Soc Belge Ophtalmol",
            "volume": "292",
            "issn": "",
            "pages": "11--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Glaucoma from topical corticosteroids to the eyelids",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garrott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Exp Ophthalmol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "224--230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Spectrum of ocular allergy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Trocme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "423--430",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "L'atteinte oculaire dans la dermatite atopique de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Milazzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Defossez-Tribout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Carmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Fr Ophtalmol",
            "volume": "26",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Atopic dermatitis: a case report and current clinical review of systemic and ocular manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brandonisio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bachman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sears",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Optometry",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "94--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "A high incidence of Staphylococcus aureus colonization in the external eyes of patients with atopic dermatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Inoue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Harada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Maeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "2167--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Topical tacrolimus treatment of atopic eyelid disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rikkers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Drayton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Ophthalmol",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "297--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Vernal keratoconjunctivitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Coassin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aronni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambiase",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eye",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "345--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Clinical features of atopic keratoconjunctivitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tuft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kemeny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Dart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "150--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Inflammatory cells in brush cytology samples correlate with the severity of corneal lesions in atopic keratoconjunctivitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Takano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dogru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Asano-Kato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsubota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujishima",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Ophthalmol",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "1504--1509",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Long-term follow-up of patients with atopic keratoconjunctivitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Power",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tugal-Tutkun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "637--679",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "The relation of conjunctival and corneal findings in severe ocular allergies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dogru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Takano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyake-Kashima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Asano-Kato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukagawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cornea",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "464--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Prognostic factors for the progression of keratoconus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tuft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Moodaley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gregory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Davison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "439--486",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Cataract progression in patients with atopic dermatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayasaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kadoi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Cataract Refract Surg",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "96--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Atopic retinal detachment. Report of four cases and a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoneda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Okamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Morita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "586--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Skin diseases associated with Malassezia species",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Batra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bluhm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Boekhout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dawson",
                    "middle": [],
                    "last": "Tl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "785--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Ophthalmological manifestations in patients with psoriasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Catsarou-Catsari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Katsambas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Theodoropoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stratigos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Acta Derm Venereol",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "557--566",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Tear film and meibomian gland functions in psoriasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zengin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Balevi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunduz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Okudan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Endogru",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Acta Ophthalmol Scand",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "358--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Eye changes in a patient with lamellar ichthyosis and toe pseudoainhum",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eye",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "445--451",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Ocular manifestations of keratitis-ichthyosisdeafness (KID) syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Messmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kenyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Rittinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Janecke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Periocular hemangiomas: what every physician should know",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ceisler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "PHACES: a neurocutaneous syndrome with anomalies of the aorta and supraaortic vessels",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wendelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitzmuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Salzer-Muhar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cardiol Young",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "206--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Amblyopie et h\u00e9mangiome orbito-palp\u00e9bral capillaire chez le jeune enfant : d\u00e9pistage et \u00e9volution pr\u00e9 et post-chirurgicale",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Momtchilova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelosse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Diner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Laroche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Fr Ophtalmol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1135--1175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Sturge-Weber syndrome: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Thomas-Sohl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Vaslow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Maria",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Neurol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "303--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Macrocephaly-cutis marmorata telangiectatica congenita: report of six new patients and a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lapunzina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gairi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Delicado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Med Genet A",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "45--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Conjunctival involvement in cicatricial and bullous pemphigoid: a clinical and immunopathological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Frith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Venning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wojnarowska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Millard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Br J Ophthalmol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "52--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Ocular cicatricial pemphigoid review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sainz De La Maza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "435--444",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Amniotic membrane transplantation for reconstruction of the conjunctival fornices",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Solomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Espana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tseng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "93--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Topical tacrolimus treatment for cicatricial pemphigoid",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wozel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfeiffer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "325--331",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Ocular involvement in IgA-epidermolysis bullosa acquisita",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaeppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Metze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Muss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pohla-Gubo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hametner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "887--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Severe ocular involvement in a patient with epidermolysis bullosa acquisita",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lang",
                    "middle": [],
                    "last": "Pg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tapert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "439--482",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Linear IgA disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kupa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Aust N Z J Ophthalmol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "443--449",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Bullous pemphigoid: end of the century overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Dermatol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "647--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Autoimmune bullous dermatoses in the elderly: diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mutasim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Drugs Aging",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "663--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Conjunctival involvement in pemphigus vulgaris: a clinical, histopathological and immunofluorescence study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hodak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kremer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "David",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hazaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Feuerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "615--635",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Conjunctival involvement in paraneoplastic pemphigus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Meyers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Varley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Meisler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Camisa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wander",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am J Ophthalmol",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "621--625",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Stevens-Johnson syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Araujo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Flowers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Emerg Med",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "129--164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Analysis of the acute ophthalmic manifestations of the erythema multiforme/Stevens-Johnson syndrome/toxic epidermal necrolysis disease spectrum",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Power",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghoraishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Merayo-Lloves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Neves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "1669--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Ocular manifestations of systemic lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Arevalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lowder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Muci-Mendoza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Ophthalmol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "404--414",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Beh\u00e7et's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki Kurokawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Exp Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "10--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Treatment of ocular manifestations of Beh\u00e7et's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Davatchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Adv Exp Med Biol",
            "volume": "528",
            "issn": "",
            "pages": "487--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Managing the symptoms of Beh\u00e7et's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Evereklioglu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Expert Opin Pharmacother",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "317--345",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Sarcoidosis and its ocular manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Int Ophthalmol Clin",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "109--134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "The ocular manifestations in Fabry's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Letson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Desnick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Arch Ophthalmol",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "671--677",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Ocular manifestations in Fabry disease: a survey of 32 hemizygous male patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Orssaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dufier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Germain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ophthalmic Genet",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "129--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Vogt-Koyanagi-Harada disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Read",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Curr Opin Ophthalmol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "437--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Relapsing polychondritis: a rare disease with varying symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Peebo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peebo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Frennesson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Acta Ophthalmol Scand",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "472--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Limbal nodules in Sweet's syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Aust N Z J Ophthalmol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "263--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Ocular and extracutaneous involvement in pyoderma gangrenosum",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Miserocchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Modorati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brancato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "1941--1944",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Eye signs in systemic disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stawell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Aust Fam Physician",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "217--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Ophthalmic genetics/inherited eye disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Ophthalmol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "296--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Ocular manifestations of incontinentia pigmenti",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Thoren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Acta Ophthalmol Scand",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "348--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Ocular manifestations of ataxiatelangiectasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Farr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Shalev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Winkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Repka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Ophthalmol",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "891--897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Tuberous sclerosis. Part I. Clinical and central nervous system findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Caldemeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mirowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "448--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Ocular findings in neurofibromatosis type 1",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sippel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Int Ophthalmol Clin",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "25--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Neurofibromatosis type 1 and optic pathway gliomas: follow-up of 54 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiagalingam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Flaherty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Billson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "North",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "568--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Neurofibromatosis type 2",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Uppal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Coatesworthap",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int J Clin Pract",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "698--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Clinical features and molecular genetics of Von Hippel-Lindau disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Maher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ophthalmic Genet",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "79--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Pseudoxanthoma elasticum: a clinical, histopathological and molecular update",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Plomp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Soest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wijnholds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bergen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Surv Ophthalmol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "424--462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Understanding angioid streaks",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gurwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mastrangelo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Am Optom Assoc",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "309--333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "The molecular genetics of the Ehlers-Danlos syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Burrows",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Exp Dermatol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "99--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Marfan's syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Duffner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Arch Ophthalmol",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "522--525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Retinal detachment in Marfan syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Loewenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Barequet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Juan",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Maumenee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Retina",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "358--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "The epidermal nevus syndromes: multisystem disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vujevich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mancini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "957--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Oculocutaneous albinism",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Okulicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Janniger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol Venereol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "251--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Tumors of the conjunctiva and cornea",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shields",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Surv Ophthalmol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "3--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Clinical survey of 1643 melanocytic and nonmelanocytic conjunctival tumors",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Demirci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Karatza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shields",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "1747--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Ocular surface squamous neoplasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hirst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Surv Ophthalmol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "429--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Surgical management of ocular surface squamous neoplasms: the experience from a cornea center",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sudesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rapuano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eagle",
                    "middle": [],
                    "last": "Rc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Laibson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Cornea",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "278--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Ocular adnexal lymphoid tumors",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Curr Opin Ophthalmol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "361--367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Kaposi sarcoma of the conjunctiva and eyelids associated with the acquired immunodeficiency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shuler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Miles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Arch Ophthalmol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "858--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Pigmented conjunctival and scleral lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Liesegang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "151--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Malignant melanoma of the conjunctiva",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brownstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cancer Control",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "310--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Dermal dendritic melanocytic proliferations: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zembowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mihm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Histopathology",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "433--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Naevus de Ota associ\u00e9 a un glaucome chronique",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hershkovitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Laroche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dallot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Amouroux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Fr Ophtalmol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "771--775",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Nevus of Ota: clinical aspects and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kono",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Skinmed",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "89--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Melanoma-associated paraneoplastic retinopathy: case report and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klopfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Ian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Engst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "457--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Oculocutaneous manifestations in xeroderma pigmentosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Goyal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Srinivasan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Agrawal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Br J Ophthalmol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "295--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Ocular toxicity of intravitreal tacrolimus",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Passos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Genaidy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Peyman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ophthalmic Surg Lasers",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "140--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Tacrolimus ointment in the treatment of eyelid dermatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Freeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Serle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanveldhuisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cutis",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "267--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Royal College of Ophthalmologists guidelines: ocular toxicity and hydroxychloroquine",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fielder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Silman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tullo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eye",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "907--916",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Hydroxychloroquine and chloroquine retinopathy: screening for drug toxicity",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Browning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Ophthalmol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "649--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Ophthalmological monitoring for hydroxychloroquine toxicity: a scientific review of available data",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Silman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shipley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br J Rheumatol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "599--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Safety issues in isotretinoin therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Leachman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Semin Cutan Med Surg",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "166--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Manifestations oculaires des r\u00e9tino\u00efdes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Valanconny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Montelimard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tchaplyguine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cambazard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "438--480",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Adverse ocular reactions possibly associated with isotretinoin",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Fraunfelder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Labraico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Ophthalmol",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "534--541",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Surveillance ophtalmologique des patients sous interf\u00e9ron : Pourquoi? Comment?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Valanconny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tchaplyguine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "128",
            "issn": "3Pt1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Is screening for interferon retinopathy in hepatitis C justified?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cuthbertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckibbin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br J Ophthalmol",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "1518--1538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Ocular complications of PUVA therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "See",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Australas J Dermatol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Lasers in dermatology: four decades of progress",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tanzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lupton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Alster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Diode-laser-induced cataract and iris atrophy as a complication of eyelid hair removal",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Brilakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Ophthalmol",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "762--765",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Retinal evaluation after 810 nm Dioderm laser removal of eyelashes",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Pham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tzekov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Biesman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Marmor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Dermatol Surg",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "836--876",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Possible complications secondary to cryotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wingfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Fraunfelder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Ophthalmic Surg",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "47--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Side-effects and risk profile of latanoprost 0.005% (Xalatan)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlote",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ophthalmologe",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "724--733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Latanoprost and pigmentation",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Grierson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jonsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cracknell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Jpn J Ophthalmol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "602--614",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Personal defense sprays: effects and management of exposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Yolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schnider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Janin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Am Optom Assoc",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "548--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Professeur des Universit\u00e9s, praticien hospitalier",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thuret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo original",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Primoinfecci\u00f3n herp\u00e9tica ocular en un ni\u00f1o de 27 meses.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Primoinfecci\u00f3n herp\u00e9tica ocular en un paciente at\u00f3pico.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Infecci\u00f3n herp\u00e9tica ocular: ulceraci\u00f3n del borde libre, asociada a una queratitis dendr\u00edtica.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Infecci\u00f3n herp\u00e9tica ocular: edema palpebral.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Sinequias palpebrales del \u00e1ngulo medial del ojo, secundarias a una infecci\u00f3n herp\u00e9tica ocular.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "S\u00edndrome de Kaposi-Juliusberg con afectaci\u00f3n palpebral.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "S\u00edndrome de Kaposi-Juliusberg con afectaci\u00f3n palpebral.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Herpes z\u00f3ster oft\u00e1lmico en la distribuci\u00f3n del ramo nasociliar (V1), signo de Hutchinson.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Herpes z\u00f3ster oft\u00e1lmico en la distribuci\u00f3n de V1 y del nervio maxilar superior (V2).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "Herpes z\u00f3ster oft\u00e1lmico en la distribuci\u00f3n de V2 y del nervio maxilar inferior (V3).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "Molusco contagioso palpebral.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "Molusco contagioso conjuntival.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "Imp\u00e9tigo difuso con afectaci\u00f3n palpebral inferior en tratamiento con acitretina oral (50 mg/d\u00eda).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "Afectaci\u00f3n generalizada de necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica estafiloc\u00f3cica, o dermatitis exfoliativa neonatal (SSSS, staphylococcal scalded skin syndrome), en un neonato normal en el momento del nacimiento, que da un aspecto de beb\u00e9 escaldado. Foco bacteriano inicial oftalmol\u00f3gico: conjuntivitis estafiloc\u00f3cica.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": "Erisipela palpebral con \u00falcera corneal.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "Garrapata situada en el borde libre palpebral.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "Pediculosis ciliar y liendres de 0,8 mm adheridas a las pesta\u00f1as.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "Enfermedad de Kawasaki.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "Ros\u00e1cea ocular del adulto.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF20": {
            "text": "Telangiectasias marginales y blefaroconjuntivitis ros\u00e1cea.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF21": {
            "text": "Ros\u00e1cea ocular infantil.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF22": {
            "text": "Afectaci\u00f3n granulomatosa de los p\u00e1rpados: p\u00e1pulas pardo-amarillentas y sim\u00e9tricas sobre los p\u00e1rpados inferiores.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF23": {
            "text": "Figura 26. Meibomitis cr\u00f3nica de la ros\u00e1cea que se traduce por la aparici\u00f3n de secreciones espesas y amarillentas en el orificio de cada gl\u00e1ndula sobre el borde libre de los p\u00e1rpados.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF24": {
            "text": "Blefaroconjuntivitis ros\u00e1ea con afectaci\u00f3n cut\u00e1nea papulosa (confirmada por histolog\u00eda).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF25": {
            "text": "Queratitis ros\u00e1cea espec\u00edfica: neovascularizaci\u00f3n corneal perif\u00e9rica inferior.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF26": {
            "text": "Queratitis ros\u00e1cea.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF27": {
            "text": "Chalazi\u00f3n de tipo externo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF28": {
            "text": "Chalazi\u00f3n de tipo interno: n\u00f3dulo intrapalpebral, doloroso y visible al evertir el p\u00e1rpado.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF29": {
            "text": "Cirug\u00eda del chalazi\u00f3n tras el fracaso del tratamiento m\u00e9dico: incisi\u00f3n y curetaje.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF30": {
            "text": "Eccema de contacto por productos de maquillaje. Figura 34. Pigmentaci\u00f3n periorbitaria.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF31": {
            "text": "Doble pliegue subpalpebral inferior (signo de Dennie-Morgan).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF32": {
            "text": "Blefaritis cr\u00f3nica at\u00f3pica.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF33": {
            "text": "Blefaritis cr\u00f3nica asociada a una conjuntivitis at\u00f3pica.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF34": {
            "text": "Queratoconjuntivitis",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF35": {
            "text": "Dermatitis seborreica del adulto: escamas grasas alrededor de los orificios de las pesta\u00f1as.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF36": {
            "text": "Dermatitis seborreica infantil.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF37": {
            "text": "Dermatitis seborreica del lactante.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF38": {
            "text": "Collaretes descamativos alrededor de las pesta\u00f1as: psoriasis generalizada. Figura 43. Psoriasis generalizada con blefaroconjuntivitis.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF39": {
            "text": "Psoriasis palpebral.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF40": {
            "text": "Ictiosis adquirida aguda paraneopl\u00e1sica (linfoma no Hodgkin T).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF41": {
            "text": "Hemangioma palpebral voluminoso, causante de oclusi\u00f3n ocular.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF42": {
            "text": "Hemangioma",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF43": {
            "text": "A, B. Hemangioma conjuntival en continuidad con un hemangioma orbitario.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF44": {
            "text": "S\u00edndrome de Sturge-Weber-Krabbe con buftalm\u00eda.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF45": {
            "text": "S\u00edndrome PHACES: hemangioma facial extenso.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF46": {
            "text": "Ampolla en la conjuntiva bulbar (muy fugaz). Localizaci\u00f3n ocular del penfigoide cicatrizal.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF47": {
            "text": "Sinequias (fibrosis subconjuntival tarsal inferior) entre la conjuntiva bulbar y la conjuntiva palpebral: aparici\u00f3n de simbl\u00e9faron; estadio I de la clasificaci\u00f3n de Tauber y Foster. Localizaci\u00f3n ocular del penfigoide cicatrizal.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF48": {
            "text": "",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF49": {
            "text": "AV 4/10, Pa 1,5; simbl\u00e9faron de estadio IIIA de la clasificaci\u00f3n de Tauber y Foster.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF50": {
            "text": "AV 1/10, Pa 8; simbl\u00e9faron m\u00e1s marcados y numerosos, estadio IIIA de la clasificaci\u00f3n de Tauber y Foster.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF51": {
            "text": "Anquilobl\u00e9faron: relleno de los fondos de saco conjuntivales inferiores, con intensa fibrosis (estadio IV de la clasificaci\u00f3n de Tauber y Foster). Localizaci\u00f3n ocular del penfigoide cicatrizal.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF52": {
            "text": "Presencia de simbl\u00e9faron en el fondo de saco inferior (estadio II de la clasificaci\u00f3n de Tauber y Foster). Localizaci\u00f3n ocular del penfigoide cicatrizal.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF53": {
            "text": "S\u00edndrome de Stevens-Johnson, o ectodermosis erosiva pluriorificial, con recurrencias oculares que provocan una s\u00ednfisis palpebral del \u00e1ngulo lateral del ojo. Estadio de secuelas, con necesidad de cirug\u00eda conjuntivopalpebral.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF54": {
            "text": "P\u00e9nfigo paraneopl\u00e1sico con afectaci\u00f3n palpebral y conjuntival en la evoluci\u00f3n de un timoma.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF55": {
            "text": "S\u00edndrome de Stevens-Johnson, o ectodermosis erosiva pluriorificial. Conjuntivitis.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF56": {
            "text": "Necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica (epiderm\u00f3lisis necrosante sobreaguda o s\u00edndrome de Lyell medicamentoso) secundaria a barbit\u00faricos.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF57": {
            "text": "Afectaci\u00f3n conjuntival grave en una necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica (o s\u00edndrome de Lyell medicamentoso). Figura 62. Lupus: epiescleritis.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF58": {
            "text": "Blefaritis de la enfermedad de Beh\u00e7et. Figura 64. Uve\u00edtis anterior con hipopi\u00f3n de la enfermedad de Beh\u00e7et.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF59": {
            "text": "FO: vasculitis de la enfermedad de Beh\u00e7et.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF60": {
            "text": "Sarcoides",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF61": {
            "text": "Enfermedad de Vogt-Koyanagi-Harada: despigmentaci\u00f3n vitiligoide.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF62": {
            "text": "S\u00edndrome de Mikulicz.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF63": {
            "text": "Enfermedad de Fabry: c\u00f3rnea verticilada (vorticosa).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF64": {
            "text": "Enfermedad de Fabry: vasos conjuntivales telangiect\u00e1sicos, tortuosidad an\u00f3mala.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF65": {
            "text": "Esclerodermia en \u00absablazo\u00bb.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF66": {
            "text": "Dermatopolimiositis: eritema rosa viol\u00e1ceo de los p\u00e1rpados superiores en heli\u00f3tropo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF67": {
            "text": "Incontinencia de pigmento: ves\u00edculas induradas lineales de Blaschko.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF68": {
            "text": "Neurofibromatosis de tipo I: hemihipertrofia facial en un ni\u00f1o.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF69": {
            "text": "N\u00f3dulos de Lisch poco visibles en un ni\u00f1o de 7 a\u00f1os.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF70": {
            "text": "N\u00f3dulos de Lisch de gran tama\u00f1o en un adulto. primer grado afectado y aparici\u00f3n de schwannoma unilateral del nervio ac\u00fastico antes de los 30 a\u00f1os, o uno de los siguientes signos: meningioma, glioma, schwannoma, catarata subcapsular posterior o cortical del paciente joven, hamartoma combinado de la retina NF probable si: Schwannoma unilateral del nervio ac\u00fastico antes de los 30 a\u00f1os Y uno de los siguientes signos: meningioma, glioma, schwannoma, catarata subcapsular posterior o cortical del paciente joven, hamartoma combinado de la retina O Dos meningiomas (o m\u00e1s) asociados a un schwannoma unilateral del nervio ac\u00fastico antes de los 30 a\u00f1os, o uno de los siguientes signos: glioma, schwannoma, catarata subcapsular posterior o cortical del paciente joven, hamartoma combinado de la retina Seudoxantoma",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF71": {
            "text": "Estr\u00edas angioides. Albinismo membrana basal del epitelio conjuntival.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF72": {
            "text": "Neoplasia conjuntival intraepitelial. Figura 81. Carcinoma epidermoide conjuntival en la evoluci\u00f3n de un xeroderma pigmentoso.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF73": {
            "text": "Linfoma conjuntival.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF74": {
            "text": "Sarcoma maligna. Cualquier cambio de aspecto, aumento de tama\u00f1o o vascularizaci\u00f3n es sospechoso. Hasta el 20% de los melanomas conjuntivales se desarrollar\u00eda a partir de nevos preexistentes.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF75": {
            "text": "Melanoma conjuntival sobre una melanosis de Dubreuilh. Figura 84. Nevo conjuntival. Figura 85. Nevo de la car\u00fancula. Figura 86. Nevo palpebral.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF76": {
            "text": "Melanosis adquirida primaria. Figura 88. Melanoma conjuntival.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF77": {
            "text": "Melanoma palpebral. Figura 91. Nevo coroideo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF78": {
            "text": "Melanomas",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF79": {
            "text": "Met\u00e1stasis coroidea. Figura 95. Xeroderma pigmentoso.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF80": {
            "text": "Carcinoma epidermoide conjuntival: xeroderma pigmentoso (mismo paciente).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF81": {
            "text": "Nevo de Ota (A, B).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF82": {
            "text": "Agresi\u00f3n por bomba lacrim\u00f3gena.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "tumores, pigmentados o no. Por \u00faltimo, merecen describirse las consecuencias oculares de algunos tratamientos dermatol\u00f3gicos. Tambi\u00e9n se har\u00e1 menci\u00f3n a las situaciones inversas, que son m\u00e1s excepcionales. \u00a9 2006 Elsevier SAS. Todos los derechos reservados. Clave: Conjuntiva; C\u00f3rnea; S\u00edndrome oculocut\u00e1neo; Superficie ocular",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Waggoner-Fountain LA, Grossman LB. Herpes simplex virus. Pediatr Rev 2004;25:86-93. [2] Wilhelmus KR. Interventions for herpes simplex virus epithelial keratitis. Cochrane Database Syst Rev 2003(3) (CD002898).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}