{
    "paper_id": "1951cbe2ddd496f0b785a8c3edde16cb9bd6a206",
    "metadata": {
        "title": "Etiology of acute viral respiratory tract infections in children from Gran Canaria, the Canary Islands (Spain)",
        "authors": [
            {
                "first": "Fernando",
                "middle": [],
                "last": "Artiles-Campelo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Del Carmen P\u00e9rez-Gonz\u00e1lez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Araceli",
                "middle": [],
                "last": "Caballero-Hidalgo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Investigaci\u00f3n. Hospital Universitario de Gran Canaria Dr. Negr\u00edn. Las Palmas de Gran Canaria",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Pena-L\u00f3pez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias agudas (IRA) producidas por virus son una de las causas m\u00e1s frecuentes de consulta y hospitalizaci\u00f3n pedi\u00e1trica, debido a su morbimortalidad 1 . Se estima que cada ni\u00f1o experimenta de 2 a 7 casos de IRA cada a\u00f1o 2 . Existe una gran diversidad de cuadros cl\u00ednicos asociados a estas infecciones, con distintos niveles de gravedad, desde resfriado com\u00fan hasta procesos con afectaci\u00f3n de v\u00edas respiratorias bajas, como la bronquioli-OBJETIVO. Las infecciones respiratorias agudas (IRA) de origen v\u00edrico son una causa frecuente de consulta y hospitalizaci\u00f3n pedi\u00e1trica. El objetivo de este estudio fue conocer la etiolog\u00eda de dichas infecciones en la isla de Gran Canaria. M\u00c9TODOS. Durante 3 a\u00f1os (de mayo de 2002 a mayo de 2005) se recogieron 1957 lavados nasofar\u00edngeos de 1.729 ni\u00f1os atendidos en Urgencias con s\u00edntomas compatibles con IRA. En todas las muestras se realiz\u00f3 una t\u00e9cnica r\u00e1pida de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno de virus respiratorio sincitial (VRS) y, en las que se obtuvo resultado negativo, inmunofluorescencia (IF) y cultivo celular (CC). RESULTADOS. La mediana de edad fue de 2 meses (intervalo: 0,03-119). Se identific\u00f3 el agente causal del cuadro respiratorio en 1.032 ni\u00f1os (59,7%). El VRS se detect\u00f3 en 769 ni\u00f1os (74,5%). Los dem\u00e1s virus identificados, por orden de frecuencia, fueron: virus parainfluenza, rinovirus, adenovirus, virus de la gripe, enterovirus y coronavirus. Se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas al comparar la edad y el tipo de virus detectado: los adenovirus fueron responsables de cuadros en ni\u00f1os de mayor edad (mediana: 6 meses; intervalo: 1-74). Hubo 6 casos de infecci\u00f3n mixta. La sensibilidad de la IF en relaci\u00f3n con el CC fue del 55,8%, y la especificidad del 99,2%. CONCLUSIONES. Los virus respiratorios son responsables de un alto n\u00famero de casos de IRA, principalmente el VRS. Su identificaci\u00f3n es determinante en el tratamiento cl\u00ednico de los pacientes y en el empleo adecuado de antibacterianos y antivirales. tis y la neumon\u00eda, que pueden requerir en algunos casos la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica del paciente. Los agentes etiol\u00f3gicos relacionados con dichos cuadros son el virus respiratorio sincitial (VRS), los virus parainfluenza (VPI), los virus de la gripe, los adenovirus, los rinovirus, los enterovirus, los coronavirus y los metaneumovirus humanos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 172,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica suele ser similar en todos los virus implicados, pero puede variar ligeramente en funci\u00f3n del agente etiol\u00f3gico. El VRS es la principal causa de bronquiolitis, que se presenta todos los a\u00f1os de manera epid\u00e9mica en los meses de invierno y comienzo de la primavera 3 . Los VPI son los siguientes agentes detectados en frecuencia como causa de IRA; se presentan a lo largo de todo el a\u00f1o, con picos en oto\u00f1o y primavera 4,5 . Los virus de la gripe tienen un patr\u00f3n estacional similar al VRS. Los adenovirus producen infecciones en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o, debido a la eliminaci\u00f3n fecal en ni\u00f1os sanos, y afectan en mayor medida a ni\u00f1os mayores de 6 meses 6,7 . La frecuencia del resto de los virus (rinovirus, coronavirus, enterovirus y el recientemente descrito metaneumovirus humano 8 ) en patolog\u00eda respiratoria no est\u00e1 adecuadamente descrita debido a las limitaciones para su detecci\u00f3n e identificaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 288,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico virol\u00f3gico convencional se basa en t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica y en el cultivo celular, aunque en los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1n desarrollando m\u00e9todos de amplificaci\u00f3n gen\u00e9tica (reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa [PCR] convencional, PCR en tiempo real) que complementan dicho diagn\u00f3stico 9-12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo de nuestro estudio fue conocer la etiolog\u00eda viral de las IRA que presentaron los ni\u00f1os atendidos en el servicio de urgencias de un hospital pedi\u00e1trico. Adem\u00e1s, se compar\u00f3 la rentabilidad diagn\u00f3stica de la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno por inmunofluorescencia y el cultivo celular para los virus de la gripe, los VPI y los adenovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se incluyeron en el estudio todos los ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os atendidos en el Hospital Universitario Materno Infantil de Gran Canaria, que cubre una poblaci\u00f3n de 126.806 ni\u00f1os, por sospecha cl\u00ednica de IRA desde mayo de 2002 a mayo de 2005.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos Pacientes"
        },
        {
            "text": "Se recogieron 1.957 lavados nasofar\u00edngeos pertenecientes a 1.729 ni\u00f1os. Se analizaron de manera retrospectiva las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas (sexo, edad, fecha del proceso) y la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica en el momento de la presentaci\u00f3n del cuadro cl\u00ednico, as\u00ed como la necesidad de ingreso. Se recogieron los datos de las pruebas de diagn\u00f3stico virol\u00f3gico y se analizaron los resultados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Muestras"
        },
        {
            "text": "a) Detecci\u00f3n antig\u00e9nica. Se realiz\u00f3 un cribado inicial del VRS por una t\u00e9cnica r\u00e1pida de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno por enzimoinmunoan\u00e1lisis (EIA) (Directigen RSV, Becton Dickinson, Maryland, EE.UU.) de acuerdo con las instrucciones del fabricante. En las muestras en que se obtuvo resultado negativo o no interpretable se realiz\u00f3 la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos de VRS, adenovirus, virus de la gripe A/B y VPI (1, 2 y 3) mediante una t\u00e9cnica de inmunofluorescencia (IF) indirecta con anticuerpos monoclonales espec\u00edficos (Viral Respiratory Panel 1, Screening and Identification IFA Kit, Light Diagnostics, Chemicon International, Temecula, EE.UU.). S\u00f3lo se consideraron v\u00e1lidos los resultados obtenidos en muestras con un n\u00famero adecuado de c\u00e9lulas epiteliales (> 20/preparaci\u00f3n). A partir de octubre de 2003 se ampli\u00f3 el estudio con la detecci\u00f3n antig\u00e9nica de los coronavirus (anticuerpo monoclonol Anti-Coronavirus OC-43, Chemicon International, Temecula, EE.UU.) y la tipificaci\u00f3n del VRS (anticuerpos monoclonales RSV/RSV A, Chemicon Internacional, Temecula, EE.UU.) b) Cultivo celular. Se inocularon las muestras EIA-negativo en las l\u00edneas celulares HEp-2 (carcinoma epidermoide de laringe, Centro Nacional de Microbiolog\u00eda, Madrid) y MRC-5 (fibroblastos de pulm\u00f3n fetal humano, Vircell, Granada) mediante cultivo convencional: se incubaron a 37\u00b0C en rotaci\u00f3n continua y se observaron microsc\u00f3picamente durante un m\u00e1ximo de 2 semanas. En las l\u00edneas que presentaron efecto citop\u00e1tico compatible con alguno de los virus investigados se procedi\u00f3 a la identificaci\u00f3n por IF con anticuerpos monoclonales espec\u00edficos (descrito anteriormente). Los enterovirus se identificaron por IF (Monoclonal anti-Enterovirus, Dako, Glostrup, Dinamarca). Los rinovirus se identificaron por su incapacidad para multiplicarse a pH \u00e1cido, con incubaci\u00f3n a 33\u00b0C. Adem\u00e1s, se inocularon las l\u00edneas celulares HEp-2, LLC-MK2 (ri\u00f1\u00f3n de mono Rhesus, Vircell, Granada) y MDCK (ri\u00f1\u00f3n de perro Madin-Darby, Centro Nacional de Microbiolog\u00eda, Madrid) por t\u00e9cnica de shell vial 13 . Tras centrifugaci\u00f3n e incubaci\u00f3n a 37\u00b0C (33\u00b0C para la l\u00ednea MDCK) durante 48-72 h, se procedi\u00f3 a la tinci\u00f3n con anticuerpos monoclonales espec\u00edficos (descrito anteriormente).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2037,
                    "end": 2039,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Las variables cuantitativas se presentaron mediante \u00edndices de centralizaci\u00f3n y dispersi\u00f3n: mediana e intervalo. Se contrast\u00f3 la hip\u00f3tesis de normalidad de dichas variables mediante el test de Kolmogorov-Smirnov para una sola muestra. Las diferencias entre grupos en funci\u00f3n de las variables cualitativas se contrastaron mediante la prueba de chi cuadrado. La comparaci\u00f3n de medias para m\u00e1s de dos grupos se realiz\u00f3 mediante la H de Kruskal-Wallis y para dos grupos con la U de Mann-Whitney. El nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstica se estableci\u00f3 para una p < 0,05. El an\u00e1lisis de los datos se efectu\u00f3 con el paquete estad\u00edstico SPSS, versi\u00f3n 11.5 para Windows.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Se recogieron 1.957 muestras pertenecientes a 1.729 pacientes: 1.026 ni\u00f1os (59,3%) y 703 ni\u00f1as (40,7%). En los pacientes con m\u00e1s de una muestra, s\u00f3lo se consider\u00f3 para el estudio la primera muestra recibida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "La relaci\u00f3n var\u00f3n:mujer fue 1,45:1. La mediana de edad fue 2 meses (intervalo: 0,03-119). El cuadro cl\u00ednico diagnosticado con m\u00e1s frecuencia en el momento de la admisi\u00f3n hospitalaria fue la bronquiolitis, presente en el 75,9% de los ni\u00f1os. El 74,9% de los ni\u00f1os atendidos precis\u00f3 ingreso hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Se detect\u00f3 el virus responsable del cuadro respiratorio en 1.032 ni\u00f1os (59,7%). La relaci\u00f3n de virus identificados por sexo, grupos de edad y necesidad de ingreso se muestra en la tabla 1. El virus identificado con m\u00e1s frecuencia fue el VRS, cuya distribuci\u00f3n mensual acumulada se muestra en la figura 1. Desde que se realiz\u00f3 la tipificaci\u00f3n del VRS se diagnosticaron 266 casos de VRS A y 209 casos de VRS B. Todos los casos de VRS A se presentaron en la temporada 2003-2004 y todos los casos de VRS B se presentaron en la temporada 2004-2005. El 80,7% de los pacientes con VRS A precis\u00f3 ingreso, frente al 53,6% de los pacientes con VRS B (p < 0,001). La distribuci\u00f3n de los virus m\u00e1s frecuentes despu\u00e9s del VRS se muestra en la figura 2. Los casos de infecci\u00f3n por VPI, segundos agentes en frecuencia, se han presentado durante todo el per\u00edodo ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Los virus son los principales agentes causales de IRA en ni\u00f1os, lo que se pone de manifiesto en el elevado n\u00famero de diagn\u00f3sticos alcanzado. El VRS fue el principal agente causal en todas las edades, al igual que en otros estudios cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos 14-17 , con un patr\u00f3n estacional si-milar al observado en el resto del territorio espa\u00f1ol. As\u00ed mismo, destacamos la aparici\u00f3n c\u00edclica de los subtipos A y B durante las temporadas 2003-2004 y 2004-2005, respectivamente. Otros autores han observado que ambos subtipos aparecen simult\u00e1neamente 18 , por lo que ser\u00eda interesante subtipar los VRS durante un per\u00edodo m\u00e1s largo para establecer con exactitud si el comportamiento en nuestra \u00e1rea es realmente c\u00edclico. Por otro lado, se ha descrito que el VRS A produce cuadros respiratorios m\u00e1s graves que el VRS B 19 , lo cual podr\u00eda justificar, en parte, el mayor n\u00famero de ingresos de ni\u00f1os infectados por dicho subtipo en nuestro estudio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 549,
                    "end": 551,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los VPI han destacado como segunda causa de IRA y su aparici\u00f3n tanto epid\u00e9mica como no epid\u00e9mica ha sido un dato de inter\u00e9s en nuestro estudio, puesto que son agentes que se describen sobre todo en oto\u00f1o y primavera en climas templados. En cuanto a los virus gripales, nuestros datos coinciden con los descritos en Espa\u00f1a en la temporada 2003-2004, caracterizada por una actividad gripal moderada, con un comienzo temprano de los casos y picos en las semanas epidemiol\u00f3gicas 46 y 47, con predominio de virus de la gripe A; y en la temporada 2004-2005, caracterizada por una actividad gripal alta, de comienzo m\u00e1s tard\u00edo, con picos en las semanas 2 y 3, y con predominio de virus de la gripe A y casos espor\u00e1dicos de virus de la gripe B 20, 21 . En conjunto, su participaci\u00f3n en cuadros respiratorios ha sido escasa y se ha circunscrito casi por completo a la temporada invernal. Los rinovirus han sido la tercera causa de IRA en nuestro estudio. Esto podr\u00eda deberse a las condiciones clim\u00e1ticas presentes en Canarias, con una temperatura media anual de 22\u00b0C, lo cual corresponde con la temperatura primaveral en climas templados. Otro argumento ser\u00eda que los ni\u00f1os con infecci\u00f3n por rinovirus han presentado una sintomatolog\u00eda m\u00e1s grave de lo habitual, precisando atenci\u00f3n hospitalaria, con la consiguiente toma de muestra y env\u00edo a nuestro laboratorio para cultivo de virus. En circunstancias normales estos virus causan cuadros leves de v\u00edas altas, por lo que su tratamiento suele ser extrahospitalario.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 736,
                    "end": 739,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 740,
                    "end": 742,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los adenovirus se han presentado en ni\u00f1os con m\u00e1s meses de edad como se ha descrito previamente 6 . Adem\u00e1s, ha producido una elevada tasa de ingresos, por lo que consideramos que su aislamiento se relaciona con cuadros de mayor gravedad que los debidos a otros virus o con cuadros m\u00e1s inespec\u00edficos. En cualquier caso, no tenemos informaci\u00f3n sobre el criterio real de ingreso en los ni\u00f1os con infecci\u00f3n por adenovirus, por lo que no podemos establecer ninguna conclusi\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 97,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La identificaci\u00f3n de enterovirus y coronavirus ha sido muy baja en el conjunto de la serie, pero consideramos importante su investigaci\u00f3n como parte del protocolo de diagn\u00f3stico ya que pueden ser responsables de cuadros cl\u00ednicos graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una limitaci\u00f3n en nuestro estudio ha sido el desconocimiento de la incidencia de IRA producidas por metaneumovirus. Se sabe que su detecci\u00f3n en la actualidad precisa de t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n gen\u00e9tica, por lo que deber\u00e1n incorporarse en el diagn\u00f3stico cotidiano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la sensibilidad de la IF para la detecci\u00f3n r\u00e1pida de ant\u00edgenos de VPI, virus de la gripe y adenovirus, ha sido baja si la consideramos de manera global, sobre todo debido a la baja sensibilidad de la t\u00e9cnica para detectar los adenovirus. Esto puede explicarse por la gran variedad de subtipos de adenovirus causantes de infecci\u00f3n respiratoria. La especificidad ha sido muy alta para todos los virus. El valor predictivo positivo global ha sido tambi\u00e9n bajo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En cuanto a las infecciones mixtas, la tasa es menor a la descrita por otros autores 10, 22 , probablemente porque no hemos investigado otros virus respiratorios en las muestras con EIA positivo y porque no se han empleado t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n gen\u00e9tica que aumentar\u00edan la sensibilidad diagn\u00f3stica. Teniendo en cuenta que en la mayor\u00eda de las coinfecciones participa el VRS, nuestros datos pueden subestimar la incidencia real de las mismas, por lo que creemos que deber\u00edan investigarse todos los virus respiratorios en todas las muestras analizadas. Para conocer con exactitud la relaci\u00f3n existente entre los agentes virales y el tipo de cuadro respiratorio que producen es necesaria la realizaci\u00f3n de estudios prospectivos en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica ambulatoria y hospitalizada 16, 22 , as\u00ed como evaluar en qu\u00e9 medida est\u00e1n presentes los virus descritos en este estudio en ni\u00f1os asintom\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 88,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 91,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 781,
                    "end": 784,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 787,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las conclusiones principales de nuestro estudio han sido: a) en una proporci\u00f3n alta de casos de IRA se ha podido establecer la etiolog\u00eda por m\u00e9todos convencionales; b) la bronquiolitis ha sido el principal cuadro cl\u00ednico producido por todos los virus estudiados, y el VRS es el agente etiol\u00f3gico m\u00e1s frecuente; c) las infecciones producidas por adenovirus han ocurrido en ni\u00f1os de mayor edad; d) a pesar de que no hay diferencias importantes en el patr\u00f3n estacional de los virus estudiados con relaci\u00f3n a lo descrito en otras series, hemos constatado que los rinovirus y los virus parainfluenza son una causa importante de IRA en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o, y e) la sensibilidad de la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno por IF es baja para poder tomar decisiones en el tratamiento cl\u00ednico de los pacientes con IRA, en particular para los adenovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Viral lower respiratory tract infection in infants and young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jbm",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Woensel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wmc",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Aalderen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jll",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimpen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "327",
            "issn": "",
            "pages": "36--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Human Enterovirus infections",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "255--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Manual of Clinical Microbiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tristam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Respiratory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Baron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pfaller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yolken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1378--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Epidemiology and cost of infection with human parainfluenza virus types 1 and 2 in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Henrickson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kuhn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Savatski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "770--779",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Parainfluenza virus type 3: Seasonality and risk of infection and reinfection in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Franck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Taber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kasel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "851--858",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Estudio de las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de las infecciones respiratorias por adenovirus en una poblaci\u00f3n infantil",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz De Gopegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-C\u00e1rdenas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "137--179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Diagnostic procedures for viral, rickettsial and chlamydial infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hierholzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Adenoviruses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "En: Lennette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lennette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lennette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "169--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Superiority of reverse-transcription polymerase chain reaction to conventional viral culture in the diagnosis of acute respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "706--716",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Viral etiology of acute respiratory tract infections in children presenting to hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Werno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Beynon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1003--1010",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Relevance of nucleic acid amplification techniques for diagnosis of respiratory tract infections in the clinical laboratory",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ieven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "242--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "GeneScan reverse transcription-PCR assay for detection of six common respiratory viruses in young children hospitalized with acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "4298--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Rapid detection of cytomegalovirus in MRC-5 cells inoculated with urine specimens by using low-speed centrifugation and monoclonal antibody to an early antigen",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gleaves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shuster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "917--926",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Viral etiology of lower respiratory tract infections in hospitalized children in Mexico",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Noyola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Alvarado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ochoa-Zavala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "118--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Respiratory syncytial virus epidemiology in a birth cohort from Kilifi District, Kenya: infection during the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nokes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Okiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ngama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "190",
            "issn": "0",
            "pages": "1828--1860",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Viral respiratory infections in young children attending day care in urban Northeast Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "De Freitas Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gon\u00e7alves",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Martins",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Castro",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribeiro Guedes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Silva",
                    "middle": [],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Machado",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "184--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Respiratory virus infections in Stockholm during seven seasons: a retrospective study of laboratory diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rotz\u00e9n",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6stlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Zweygberg",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirgart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grillner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "460--465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Prospective population-based study of viral lower respiratory tract infections in children under 3 years of age (the PRI.DE study)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Forster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ihorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chl",
                    "middle": [],
                    "last": "Rieger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "709--725",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Does respiratory syncytial virus subtype influences the severity of acute bronchiolitis in hospitalized infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gourgiotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Javadyan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallergi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Psarras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Resp Med",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "879--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los ni\u00f1os hospitalizados por infecci\u00f3n por virus Influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "Arostegi",
                    "middle": [],
                    "last": "Kareaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Yarza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Sard\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "5--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Comparative viral frequency in Mexican children under 5 years of age with and without upper respiratory symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Manjarrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rosete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rinc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Villalba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cravioto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "579--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de las infecciones respiratorias agudas de origen v\u00edrico en un hospital pedi\u00e1trico de Gran Canaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Artiles-Campelo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "24",
            "issn": "9",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Palabras clave: Infecci\u00f3n respiratoria aguda. Virus respiratorios. Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. Pediatr\u00eda. Gran Canaria.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Artiles-Campelo F, et al. Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de las infecciones respiratorias agudas de origen v\u00edrico en un hospital pedi\u00e1trico de Gran Canaria Figura 2. Distribuci\u00f3n de virus aislados por meses. TABLA 1. N. \u00ba de casos diagnosticados en relaci\u00f3n con los virus identificados, el sexo, la edad y la necesidad de ingreso Los rinovirus han sido la tercera causa de IRA y se han distribuido de manera heterog\u00e9nea a lo largo de los 3 a\u00f1os de estudio. Han producido una patolog\u00eda m\u00e1s benigna, lo que se pone de manifiesto en el bajo n\u00famero de ingresos. Los casos de adenovirus se han distribuido a lo largo de todo el a\u00f1o y han requerido el ingreso de la mayor\u00eda de los ni\u00f1os. Adem\u00e1s, han sido los vicativas entre el sexo y los virus detectados, ni tampoco entre la presentaci\u00f3n cl\u00ednica inicial y los virus detectados. No obstante, el s\u00edndrome mayoritario en todos los tipos de virus ha sido la bronquiolitis, tal como se muestra en la tabla 2. 17) se compar\u00f3 la t\u00e9cnica de IF con el cultivo celular (tabla 3). De los 17 pacientes con resultado de EIA no interpretable, 8 fueron diagnosticados de infecci\u00f3n por VRS por t\u00e9cnica de IF y/o cultivo, en uno se aisl\u00f3 VPI 3, en otro se aisl\u00f3 enterovirus y en los 7 restantes el estudio virol\u00f3gico fue negativo.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Artiles-Campelo F, et al. Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de las infecciones respiratorias agudas de origen v\u00edrico en un hospital pedi\u00e1trico de Gran Canaria",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}