{
    "paper_id": "1a6ea764e64bdf054d1bda95719afa201681513c",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS +Model",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "www.analesdepediatria.org CARTA CIENT\u00cdFICA Influencia de los factores meteorol\u00f3gicos y contaminantes del aire en casos de bronquiolitis grave en el \u00e1rea metropolitana de Barcelona: estudio piloto",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Como en otras ciudades espa\u00f1olas, en el \u00e1rea metropolitana de Barcelona la calidad del aire empeora cada a\u00f1o. Al mismo tiempo, las proyecciones de temperatura y lluvia nos alertan de futuros aumentos en ambos par\u00e1metros 1 . En este contexto se hacen necesarios estudios sobre la influencia del clima y la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica en la infancia, especialmente en lo que respecta a las enfermedades respiratorias. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica reciente confirma la asociaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n a contaminantes atmosf\u00e9ricos (part\u00edculas en suspensi\u00f3n < 2,5 [PM 2,5 ] y < 10 [PM 10 ], di\u00f3xido de nitr\u00f3geno [NO 2 ] y di\u00f3xido de sulfuro [SO 2 ]), y el riesgo de ingreso por bronquiolitis 2 . Un estudio realizado en centros de atenci\u00f3n primaria en Madrid concluy\u00f3 que los niveles de NO 2 (especialmente aquellos mayores de 40 g/m 3 ) se asociaban a un aumento en la incidencia de problemas respiratorios en valoren sustituir la edad pedi\u00e1trica por ni\u00f1os, el texto quedar\u00eda...respiratorios en ni\u00f1os 3 . Hasta donde nosotros sabemos, no se han llevado a cabo estudios similares en Barcelona.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 221,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "A modo de estudio piloto, se examin\u00f3 a 391 pacientes del \u00e1rea metropolitana de Barcelona ingresados con bronquiolitis en la unidad de cuidados intensivos del Hospital Sant Joan de D\u00e9u (Esplugues de Llobregat, Barcelona), desde 2011 hasta 2016. El c\u00f3digo postal de cada paciente nos permiti\u00f3 a\u00f1adir promedios mensuales de temperatura y humedad a la base de datos. Tambi\u00e9n se registr\u00f3 el valor del \u00edndice catal\u00e1n de calidad del aire (\u00cdndex Catal\u00e0 de Qualitat de l'Aire [ICQA]) 10 d\u00edas antes de la fecha del ingreso del paciente (sitio web del Ayuntamiento de Barcelona: https://www.barcelona.cat/ca/; sitio web del ICQA: http://dtes.gencat.cat/icqa/?elementsComparacio=ICQA Municipi&periode=Setmana).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "Partiendo de esta base de datos, no encontramos diferencias significativas entre los distintos a\u00f1os en las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas o demogr\u00e1ficas de los pacientes (tabla 1). Se llevaron a cabo an\u00e1lisis de series temporales para identificar tendencias en la incidencia de la bronquiolitis, la temperatura y la humedad. Tras corregir el efecto de la estacionalidad, observamos una tendencia significativa creciente en los casos de bronquiolitis, y decreciente en la temperatura entre 2011 y 2016 ( fig. 1 ). No obstante, los valores de la R2 ajustada en los an\u00e1lisis de regresi\u00f3n no superaron el 10% en ninguno de estos par\u00e1metros. No se observaron diferencias interanuales en la humedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 497,
                    "end": 503,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la relaci\u00f3n entre la bronquiolitis y la calidad del aire, se observ\u00f3 que la mediana del ICQA en los d\u00edas con casos de bronquiolitis siempre se mantuvo dentro del rango de valores aceptables (medianas de 50 a 65), sin encontrarse diferencias entre los distintos a\u00f1os analizados (tabla 2). Los valores medianos del ICQA global en el \u00e1rea metropolitana de Barcelona fueron similares (de 55 a 60) a los observados en d\u00edas con casos de bronquiolitis. El contaminante asociado con mayor frecuencia a los casos de bronquiolitis en el \u00e1rea metropolitana de Barcelona fue el NO 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "La limitaci\u00f3n principal del estudio es la gran dispersi\u00f3n de los casos dentro del \u00e1rea metropolitana, lo que dificulta el registro de datos medioambientales. La heterogeneidad observada entre las bases de datos disponibles para la temperatura y el ICQA, con un n\u00famero insuficiente de estaciones meteorol\u00f3gicas en algunas zonas o la p\u00e9rdida de algunas estaciones entre 2011 y 2016, tambi\u00e9n han supuesto una limitaci\u00f3n en el an\u00e1lisis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        },
        {
            "text": "Ni la temperatura ni los contaminantes parecen haber influenciado la incidencia de bronquiolitis en el \u00e1rea metropolitana de Barcelona entre 2011 y 2016. Durante estos a\u00f1os, la ciudad exhibi\u00f3, de manera sostenida, niveles de contaminaci\u00f3n por NO 2 y part\u00edculas en suspensi\u00f3n de 1,3 a 1,5 veces mayores que los l\u00edmites recomendados por la OMS 4 . Estos niveles sostenidos de contaminaci\u00f3n podr\u00edan explicar que no encontr\u00e1semos una asociaci\u00f3n con los contaminantes en nuestro estudio, al contrario que los resultados reportados en Estados Unidos, donde se observ\u00f3 una asociaci\u00f3n entre los casos de bronquiolitis y valores mayores de PM 10 debidos a la presencia de plantas sider\u00fargicas y \u00e1reas con contaminaci\u00f3n epis\u00f3dica 5, 6 . Aunque no se detectaron diferencias en la distribuci\u00f3n de los principales contaminantes entre los d\u00edas en ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 720,
                    "end": 722,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 723,
                    "end": 724,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr. Editor:"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A Preliminary General Assessment of the Impacts in Spain Due to the Effects of Climate Change",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ministerio",
                    "middle": [],
                    "last": "De Medio Ambiente",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The effect of outdoor air pollution on the risk of hospitalisation for bronchiolitis in infants: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirkham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawcutt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "PeerJ",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Impact of air pollution in paediatric consultations in Primary Health Care: Ecological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S\u00e1nchez",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "80--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Informe d'avaluaci\u00f3 de la qualitat de l'aire a la Ciutat de Barcelona. Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica",
            "authors": [
                {
                    "first": "Consorci",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanitari De Barcelona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Influence of ambient air pollutant sources on clinical encounters for infant bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Karr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Demers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Koehoorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lencar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamburic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "995--1001",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Fine particulate matter pollution linked to respiratory illness in infants and increased hospital costs",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheffield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Trasande",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Health Affairs",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "871--879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Ecolog\u00eda y Ciencias Ambientales, Facultad de Biolog\u00eda",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2019.01.026 1695-4033/\u00a9 2019 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Este es un art\u00edculo Open Access bajo la licencia CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Diagramas de caja de los casos de bronquiolitis y temperatura por a\u00f1o. En cada gr\u00e1fico se muestran los valores del R2 ajustado de los modelos aditivos obtenidos en el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Esteban ME, et al. Influencia de los factores meteorol\u00f3gicos y contaminantes del aire en casos de bronquiolitis grave en el \u00e1rea metropolitana de Barcelona: estudio piloto. An Pediatr (Barc). 2019. https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2019.01.026 Probabilidad del test Mann-Whitney. b Probabilidad del test Chi-cuadrado. c VSR: Virus Sincitial Respiratorio, Otros: Rhinovirus, Metapneumovirus, Gripe, Adenovirus, Coronavirus, Enterovirus, Bocavirus humano o Bordetella; d Haemophilus y Moraxella. e Otros: enfermedad card\u00edaca, neuropat\u00eda, enfermedad pulmonar u otras enfermedades. f PRISM III Pediatric Risk Score of Mortality III. g BROSJOD: Sant Joan de D\u00e9u Hospital broncholitis score.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "los que hubo casos de bronquiolitis y el resto del mes, cabe resaltar que el NO 2 es el principal contaminante presente durante todo el a\u00f1o en el \u00e1rea metropolitana de Barcelona. Este contaminante ya se ha asociado a un aumento en la enfermedad respiratoria en la infancia en Madrid 3 . Son necesarios estudios con bases de datos m\u00e1s amplias y recientes para elucidar la relaci\u00f3n entre la bronquiolitis y el medio ambiente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}