{
    "paper_id": "1b93058408b519abfe8531f0bab28ee52802d635",
    "metadata": {
        "title": "ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE PEDIATR\u00cdA Documento de consenso sobre el diagn\u00f3stico y tratamiento de la faringoamigdalitis aguda \u0b1d",
        "authors": [
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Pi\u00f1eiro P\u00e9rez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Hijano Bandera",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "\u00c1lvez Gonz\u00e1lez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [
                    "Fern\u00e1ndez"
                ],
                "last": "Landaluce",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "C Silva"
                ],
                "last": "Rico",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "P\u00e9rez"
                ],
                "last": "C\u00e1novas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "Calvo"
                ],
                "last": "Rey",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Cilleruelo Ortega",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Adecuaci\u00f3n; Antibi\u00f3ticos; Diagn\u00f3stico; Documento de consenso; Estreptococo; Faringoamigdalitis; Ni\u00f1os; Streptococcus pyogenes; Tratamiento; Uso racional Resumen La faringoamigdalitis aguda (FAA) es una de las enfermedades m\u00e1s comunes en la infancia. La etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente es v\u00edrica. Entre las causas bacterianas, el principal agente responsable es Streptococcus pyogenes o estreptococo beta hemol\u00edtico del grupo A (EbhGA). Las escalas de valoraci\u00f3n cl\u00ednica son una buena ayuda para seleccionar a qu\u00e9 ni\u00f1os se deben practicar las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n r\u00e1pida de ant\u00edgeno estreptoc\u00f3cico (TDR) y/o el cultivo de muestras faringoamigdalares. Sin su empleo, se tiende al sobrediagn\u00f3stico de FAA estreptoc\u00f3cica, con la consiguiente prescripci\u00f3n innecesaria de antibi\u00f3ticos, muchas veces de amplio espectro. Los objetivos del tratamiento son: acelerar la resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas, reducir el tiempo de contagio y prevenir las complicaciones supurativas locales y no supurativas. Idealmente, solo deben tratarse los casos confirmados. En caso de no disponibilidad de la TDR, o en algunos casos, ante un resultado negativo, se recomienda obtener cultivo e iniciar tratamiento a la espera de los resultados, solo si la sospecha cl\u00ednica es alta. Los antibi\u00f3ticos de elecci\u00f3n para el tratamiento de la FAA estreptoc\u00f3cica son penicilina y amoxicilina. Amoxicilina-clavul\u00e1nico no est\u00e1 indicado de forma emp\u00edrica en la infecci\u00f3n aguda. Los macr\u00f3lidos tampoco son un tratamiento de primera elecci\u00f3n; su uso debe reservarse para pacientes con alergia inmediata a penicilina o como tratamiento erradicador, en los casos indicados. Es urgente y prioritario en nuestro pa\u00eds adecuar la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos a la evidencia cient\u00edfica disponible. \u00a9 2011 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PALABRAS CLAVE"
        },
        {
            "text": "La faringoamigdalitis aguda (FAA) se define como un proceso agudo febril, de origen generalmente infeccioso, que cursa con inflamaci\u00f3n de las mucosas de la faringe y/o las am\u00edgdalas far\u00edngeas, en las que se puede objetivar la presencia de eritema, edema, exudados, \u00falceras o ves\u00edculas 1---4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 290,
                    "text": "1---4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n y etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente es v\u00edrica 1---6 . Entre las bacterias, la principal es Streptococcus pyogenes o estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A (EbhGA), responsable del 30-40% de las FAA que se observan en ni\u00f1os de 3-13 a\u00f1os, del 5-10% en ni\u00f1os entre los 2 y 3 a\u00f1os y solo el 3-7% en menores de 2 a\u00f1os 1---6 . Aunque ocurran, las FAA por EbhGA son muy raras en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, e ins\u00f3litas en los menores de 18 meses. La mayor\u00eda son probablemente portadores de EbhGA que padecen una infecci\u00f3n v\u00edrica del tracto respiratorio superior y no requieren tratamiento antibi\u00f3tico 1---3,7 . Se transmite por v\u00eda respiratoria a trav\u00e9s de las gotas de saliva expelidas al toser, estornudar o hablar desde personas infectadas. Tambi\u00e9n se han descrito brotes transmitidos por contaminaci\u00f3n de los alimentos o el agua; por el contrario, los f\u00f3mites no desempe\u00f1an un papel importante como fuente de contagio 1---3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 583,
                    "end": 590,
                    "text": "1---3,7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n y etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La edad del ni\u00f1o, la estaci\u00f3n del a\u00f1o y el \u00e1rea geogr\u00e1fica en la que vive influyen en el tipo de agente implicado. En la tabla 1 se muestran los microorganismos que pueden producir una FAA. En un 30% de los casos no se identifica ning\u00fan pat\u00f3geno 1---3,7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n y etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En la mayor\u00eda de los casos, es dif\u00edcil diferenciar, bas\u00e1ndose en la cl\u00ednica, entre etiolog\u00eda v\u00edrica y estreptoc\u00f3cica de FAA; no obstante, son orientadoras algunas caracter\u00edsticas 2,7 , que se reflejan en la tabla 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Son sugestivos de origen estreptoc\u00f3cico el dolor de garganta de comienzo brusco, la fiebre, el malestar general y la cefalea; tambi\u00e9n lo son el dolor abdominal, las n\u00e1useas y los v\u00f3mitos, especialmente en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os. La existencia de petequias en el paladar no es exclusiva de la FAA por EbhGA, pues tambi\u00e9n se han descrito en la rub\u00e9ola y en las infecciones por herpes simple y virus de Epstein-Barr. M\u00e1s espec\u00edfica es la presencia en el paladar blando y/o paladar duro de peque\u00f1as p\u00e1pulas eritematosas con centro p\u00e1lido denominadas lesiones \u00abdonuts\u00bb y que solo se han se\u00f1alado en la FAA por EbhGA 1---3,7 . Por lo general, la infecci\u00f3n es autolimitada aun sin tratamiento antibi\u00f3tico; la fiebre remite en 3-5 d\u00edas y el dolor de garganta en una semana, pero persiste el riesgo potencial de que se presenten complicaciones 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En menores de 3 a\u00f1os, la FAA por EbhGA se manifiesta de un modo distinto de como lo hace en ni\u00f1os mayores. En lugar de un episodio agudo de faringitis, suelen presentar un comienzo m\u00e1s indolente, con inflamaci\u00f3n faringoamigdalar, congesti\u00f3n y secreci\u00f3n nasal mucopurulenta persistente, fiebre (no elevada), adenopat\u00eda cervical anterior dolorosa y, a veces, lesiones de tipo imp\u00e9tigo en narinas. A este complejo de s\u00edntomas, que suele ser prolongado en el tiempo, se le conoce con el nombre de estreptococosis, fiebre estreptoc\u00f3cica o nasofaringitis estreptoc\u00f3cica, cl\u00ednicamente dif\u00edcil de distinguir de las infecciones virales, tan frecuentes en este grupo de edad 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "A cualquier edad, la presencia de conjuntivitis, rinorrea, afon\u00eda, tos y/o diarrea es un hallazgo sugestivo de un origen v\u00edrico de la infecci\u00f3n 1---3,7,8 . Tambi\u00e9n se pueden evidenciar, adem\u00e1s de eritema e inflamaci\u00f3n faringoamigdalar, aftas, ves\u00edculas o ulceraciones, o exudado de cuant\u00eda variable seg\u00fan el tipo de virus responsable. En las FAA por adenovirus, m\u00e1s frecuentes en menores de 3 a\u00f1os, el cuadro cl\u00ednico t\u00edpico se presenta con fiebre muy elevada, mayor de 39 \u2022 C, asociada a exudado amigdalar en un 50% de los casos y adenopat\u00eda cervical anterior, rinorrea, tos y/o conjuntivitis en un 15-25%. Debido a las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de este tipo de infecci\u00f3n viral, capaz de mimetizar una FAA estreptoc\u00f3cica, es muy frecuente que el manejo terap\u00e9utico no sea adecuado. El test de detecci\u00f3n r\u00e1pida de adenovirus en exudado nasofar\u00edngeo, en caso de estar disponible, puede ayudar a diferenciar este tipo de FAA y a evitar el uso innecesario de antibi\u00f3ticos 8 infecciosa, m\u00e1s frecuente en la adolescencia, cursa con fiebre, faringoamigdalitis y adenopat\u00edas dolorosas de predominio laterocervical. Cuando no se asocian signos sugerentes como hepatomegalia o esplenomegalia, es frecuente confundir esta entidad con la FAA estreptoc\u00f3cica y es tambi\u00e9n habitual el uso innecesario de antibi\u00f3ticos. La toma de antibi\u00f3ticos puede desencadenar un exantema maculopapular caracter\u00edstico hasta en un 90% de los casos. Para realizar el diagn\u00f3stico diferencial es \u00fatil la realizaci\u00f3n de una anal\u00edtica sangu\u00ednea; la hipertransaminema y la presencia de linfocitos activados son sugerentes de mononucleosis. Se debe confirmar la infecci\u00f3n mediante la detecci\u00f3n de anticuerpos heter\u00f3filos o test de Paul-Bunnell (monotest), m\u00e1s fiable en mayores de 4 a\u00f1os. En ni\u00f1os peque\u00f1os con monotest negativo es necesario realizar la serolog\u00eda espec\u00edfica del virus 9---11 . Otra forma de presentaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por EbhGA es la escarlatina. Si bien esta enfermedad se asocia, por lo com\u00fan, con infecciones de la faringe, puede ser secundaria a infecciones estreptoc\u00f3cicas de la piel u otras localizaciones 12 . Es debida a cepas productoras de toxinas eritrog\u00e9nicas, conocidas como superant\u00edgenos estreptoc\u00f3cicos, a las que el paciente no es inmune. Actualmente, es menos frecuente y virulenta que anta\u00f1o, con una incidencia c\u00edclica que depende de la circulaci\u00f3n de las cepas toxig\u00e9nicas y del estado inmunitario de la poblaci\u00f3n. Cursa con exantema micropapuloso, m\u00e1s acentuado en los pliegues (signo de Pastia), lengua aframbuesada y descamaci\u00f3n durante el periodo de convalecencia 2 . Aunque no es muy frecuente, la escarlatina puede ser recurrente 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 967,
                    "end": 968,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2091,
                    "end": 2093,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones supurativas se presentan en el 1-2% de los episodios de FAA por EbhGA no tratados con antibi\u00f3tico, o bien tras un tratamiento antibi\u00f3tico inadecuado o no cumplimentado. Ocurren por afectaci\u00f3n de las estructuras contiguas o de aqu\u00e9llas en las que drenan; as\u00ed, pueden presentarse: celulitis y absceso periamigdalino, absceso retrofar\u00edngeo, otitis media aguda, sinusitis, mastoiditis y adenitis cervical supurativa 1,2 . La existencia de un dolor de garganta intenso, de predominio unilateral y que se acompa\u00f1a de incapacidad para deglutir, debe orientar el diagn\u00f3stico hacia una posible complicaci\u00f3n supurativa local, especialmente si los s\u00edntomas han progresado a lo largo de varios d\u00edas. En el absceso periamigdalino es t\u00edpico el desplazamiento de la \u00favula y de la am\u00edgdala afectada hacia la l\u00ednea media y el trismo de intensidad variable. La infecci\u00f3n en estos casos suele ser polimicrobiana, con la implicaci\u00f3n de microorganismos anaerobios como Prevotella spp., Porfiromonas spp., Fusobacterium spp. y Peptostreptococcus spp.. No es f\u00e1cil distinguir entre celulitis (o flem\u00f3n) y absceso ya establecido. La instauraci\u00f3n precoz de un tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso durante la fase inicial de la celulitis puede evitar la necesidad de drenaje quir\u00fargico, que es, en cualquier caso, el tratamiento de elecci\u00f3n en el absceso ya formado 1---4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "Otras complicaciones supurativas mucho menos frecuentes son: meningitis, absceso cerebral, trombosis de los senos venosos intracraneales, neumon\u00eda estreptoc\u00f3cica y focos metast\u00e1ticos por diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena (artritis supurada, osteomielitis, absceso hep\u00e1tico, endocarditis) 1---4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "Entre las complicaciones no supurativas cabe citar la fiebre reum\u00e1tica aguda (FRA), la glomerulonefritis postestreptoc\u00f3cica (GMNPE), la artritis reactiva postestreptoc\u00f3cica, el eritema nodoso, la p\u00farpura anafilactoide y el s\u00edndrome PANDAS (acr\u00f3nimo del ingl\u00e9s pediatric autoinmune neuropsychiatric disorders associated with Streptococcus [s\u00edndrome neuropsiqui\u00e1trico autoinmunitario asociado a infecci\u00f3n por estreptococo en la edad pedi\u00e1trica]) 1---4 . La FRA es muy poco frecuente en los pa\u00edses desarrollados, donde la incidencia anual es inferior a 1 caso por cada 100.000 habitantes. En menores de 3 a\u00f1os es pr\u00e1cticamente inexistente antes de que haya madurado completamente su sistema inmunitario, pero se mantiene como la principal causa de enfermedad cardiaca adquirida en ni\u00f1os de pa\u00edses en desarrollo a cualquier edad 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "La decisi\u00f3n primordial y tambi\u00e9n pr\u00e1ctica ante una FAA es averiguar si est\u00e1 causada por el EbhGA. La anamnesis detallada, los datos epidemiol\u00f3gicos, los hallazgos de la exploraci\u00f3n f\u00edsica y los resultados de las pruebas complementarias, cuando est\u00e1n indicadas, ayudan a diferenciar el origen de la infecci\u00f3n. Sin el empleo de los estudios microbiol\u00f3gicos, dada la inespecificidad de los s\u00edntomas, se tiende al sobrediagn\u00f3stico de la FAA estreptoc\u00f3cica, con la consiguiente prescripci\u00f3n innecesaria de antibi\u00f3ticos 1,2 . Los estudios de sensibilidad y especificidad sugieren que el diagn\u00f3stico solo mediante la cl\u00ednica es err\u00f3neo en un 25-50% de los casos, por lo que deber\u00eda basarse en pruebas objetivas que detecten el microorganismo 14---17 . Estas pruebas se recomiendan en pacientes bien seleccionados, que re\u00fanan criterios de infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica probable y que no hayan recibido tratamiento antibi\u00f3tico previo, evit\u00e1ndolas cuando se sospeche un origen v\u00edrico 2,7,18---20 . (Grado de Recomendaci\u00f3n A, Nivel de Evidencia I, tal y como se refleja seg\u00fan el sistema de calificaci\u00f3n de la Infectious Diseases Society of America y de la US Public Health Service en la tabla 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 735,
                    "end": 742,
                    "text": "14---17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Con el fin de facilitar el diagn\u00f3stico, se han propuesto varios sistemas o escalas de puntuaci\u00f3n seg\u00fan las manifestaciones cl\u00ednicas y datos epidemiol\u00f3gicos. Una de las m\u00e1s empleadas es la de McIsaac, basada en los criterios de Centor, pero ponderando la edad 21, 22 (tabla 4). La probabilidad de un resultado positivo en las pruebas de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico es \u2264 3% en los pacientes que no cumplen ninguno de los criterios cl\u00ednicos, y de un 38-63% en los que re\u00fanen 4 o 5 puntos 2,21,22 (AI). La presencia de s\u00edntomas virales, aunque la puntuaci\u00f3n en la escala sea mayor de dos puntos, anula la indicaci\u00f3n de realizar pruebas microbiol\u00f3gicas. Este tipo de valoraci\u00f3n cl\u00ednica puede ser muy \u00fatil tambi\u00e9n en situaciones donde no es posible realizar el examen microbiol\u00f3gico, con la intenci\u00f3n de reducir el uso innecesario de antibi\u00f3ticos 2,21,22 . Existen dos tipos de pruebas complementarias para la detecci\u00f3n del EbhGA: t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n r\u00e1pida de ant\u00edgeno estreptoc\u00f3cico (TDR) y cultivo de muestra faringoamigdalar. Ninguna de ellas diferencia de forma definitiva los pacientes con FAA estreptoc\u00f3cica verdadera de aquellos que padecen una infecci\u00f3n viral y son portadores de EbhGA. Sin embargo, en pacientes que est\u00e1n bien seleccionados por los criterios cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos sugerentes de infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica, estas pruebas son el mejor argumento para la indicaci\u00f3n o no de un tratamiento antibi\u00f3tico 1---3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 262,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 265,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Para la obtenci\u00f3n de la muestra faringoamigdalar, se deben frotar con el hisopo la pared posterior de la faringe y ambas am\u00edgdalas, incidiendo en las zonas m\u00e1s hiper\u00e9micas o con exudado. Debe realizarse utilizando un depresor, sin tocar la lengua, la \u00favula o cualquier otra parte de la boca, ni diluir con saliva, para evitar la contaminaci\u00f3n de la muestra con flora saprofita del tracto respiratorio 1---3 . Algunos expertos han propuesto utilizar dos hisopos simult\u00e1neamente para mejorar la calidad y cantidad del in\u00f3culo 23 , si bien no existe suficiente evidencia cient\u00edfica como para recomendar esta actuaci\u00f3n de rutina.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 524,
                    "end": 526,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Las TDR se basan en la extracci\u00f3n \u00e1cida o enzim\u00e1tica del ant\u00edgeno carbohidrato espec\u00edfico de la pared celular del EbhGA y en la posterior detecci\u00f3n de este mediante anticuerpos espec\u00edficos. La principal ventaja de las TDR es su rapidez, disponiendo del resultado en 10-20 min, lo que facilita la toma de decisiones. No son \u00fatiles para la identificaci\u00f3n de estreptococos betahemol\u00edticos grupos C y G. En pacientes bien seleccionados, con cierta experiencia en su realizaci\u00f3n, y tras una buena obtenci\u00f3n de las muestras, las TDR tienen una elevada especificidad, pr\u00f3xima al 95%, y una sensibilidad que puede variar entre el 70-95%. Aunque est\u00e1 muy discutido, algunos estudios han demostrado que la TDR basada en inmunoan\u00e1lisis \u00f3ptico presenta mayor sensibilidad que las basadas en inmunocromatograf\u00eda 6,24---26 (CIII).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Bas\u00e1ndose en la alta especificidad, si el test es positivo, se acepta que el paciente presenta una FAA por EbhGA, no siendo precisa la confirmaci\u00f3n mediante cultivo de muestra faringoamigdalar. En cambio, ante un resultado negativo algunos expertos sugieren realizar siempre cultivo, mientras que otros, dado el menor protagonismo y la significativa disminuci\u00f3n de la FRA, solo lo recomiendan cuando se dan ciertos factores de riesgo 1,2,6,7,25,27---31 (CIII).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "La sensibilidad de la TDR puede verse modificada por diversas variables, como por ejemplo: la habilidad, la pericia y la experiencia en la obtenci\u00f3n de la muestra faringoamigdalar, la variabilidad en la interpretaci\u00f3n de los resultados, la calidad y la sensibilidad intr\u00ednseca del reactivo utilizado, el m\u00e9todo de referencia usado para contrastar los resultados e incluso la prevalencia de la infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica 32 . Lo ideal ser\u00eda que cada centro validara en su entorno la TDR que utiliza y, en funci\u00f3n de su sensibilidad, plantear las ventajas y los inconvenientes de la realizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de cultivos en todos los ni\u00f1os con una TDR negativa (CIII).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 418,
                    "end": 420,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "El cultivo es la prueba de referencia para el diagn\u00f3stico definitivo 1,2 . En condiciones ideales, la sensibilidad que aporta es del 90-95% y la especificidad llega a ser del 99%. Su mayor inconveniente es que los resultados se obtienen, en el mejor de los casos, en un plazo de 24-48 h. Otro inconveniente es que la cuantificaci\u00f3n del n\u00famero de colonias de EbhGA no es \u00fatil para diferenciar entre infecci\u00f3n aguda y portador, pues un escaso n\u00famero de colonias se puede relacionar tambi\u00e9n con una infecci\u00f3n verdadera 2,33 . Las principales ventajas del cultivo son: el aislamiento, la identificaci\u00f3n y la determinaci\u00f3n de la sensibilidad antimicrobiana del EbhGA y/o de otras bacterias causantes de la FAA, vigilar la evoluci\u00f3n de las resistencias antimicrobianas y conocer las caracter\u00edsticas de los clones circulantes en cada periodo y sus serotipos, lo que permitir\u00eda diferenciar, en caso de ser necesario, entre recidivas y reinfecciones 1---3,32 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "En casos de FAA no debidas a EbhGA, cuando se sospechen otras bacterias que puedan suscitar inter\u00e9s cl\u00ednico, como por ejemplo Arcanobacterium haemolyticum, Mycoplasma pneumoniae o Fusobacterium necrophorum, debe especificarse al microbi\u00f3logo la sospecha etiol\u00f3gica, para utilizar adem\u00e1s medios de cultivo espec\u00edficos 1, 7, 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 319,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 325,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Las indicaciones para solicitar pruebas microbiol\u00f3gicas en la FAA (TDR y/o cultivo) que se recomiendan en el presente documento de consenso se muestran en la tabla 5 (CIII).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antibi\u00f3tico de la FAA estreptoc\u00f3cica est\u00e1 justificado e indicado, al haberse demostrado con su empleo una resoluci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida de los s\u00edntomas, reducci\u00f3n del tiempo de contagio y transmisi\u00f3n del EbhGA en la familia y la escuela, y prevenci\u00f3n de las complicaciones supurativas locales y no supurativas, aunque no existe evidencia definitiva en la protecci\u00f3n frente a la GMNPE y el s\u00edndrome PANDAS 1,2,7,19,20,35---48 (AI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Idealmente s\u00f3lo se deben tratar los casos confirmados 1,2,7,42 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En caso de TDR negativa (en funci\u00f3n de la sensibilidad de cada centro y/o la presencia de factores de riesgo) o no disponibilidad de la prueba, se recomienda obtener cultivo, y solo si la sospecha cl\u00ednica es alta (4-5 puntos de los criterios de McIsaac), se puede iniciar tratamiento antibi\u00f3tico a la espera de los resultados 1---3,19,20,49,50 . Otros autores, en Tabla 6 Criterios para iniciar tratamiento antibi\u00f3tico en la FAA -Casos confirmados mediante TDR o cultivo -Casos de alta sospecha de origen bacteriano de la FAA (4-5 puntos de los criterios de McIsaac), en caso de TDR negativa o no disponibilidad de la prueba y a la espera de los resultados del cultivo -Presencia de un cuadro de FAA en el contexto familiar cuando se ha confirmado el origen estreptoc\u00f3cico en alguno de los convivientes, con independencia de los resultados de las pruebas microbiol\u00f3gicas -Aunque es excepcional en nuestro medio, si existen antecedentes de FRA en el ni\u00f1o o en alg\u00fan familiar conviviente FAA: faringoamigdalitis aguda; TDR: t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n r\u00e1pida de ant\u00edgeno estreptoc\u00f3cico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "cambio, sugieren no iniciar el tratamiento hasta conocer los resultados, dado que no existe evidencia de que su empleo precoz disminuya la infecci\u00f3n recurrente o prevenga las complicaciones no supurativas 51 . En este documento de consenso se considera que el tratamiento no debe demorarse en caso de estar indicado; la prevenci\u00f3n de las complicaciones no supurativas ya no es el principal objetivo del tratamiento en pa\u00edses desarrollados, sino la resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas y la reducci\u00f3n del tiempo de contagio y transmisi\u00f3n del EbhGA (CIII). Adem\u00e1s de la sospecha cl\u00ednica elevada, otras indicaciones aceptadas para su instauraci\u00f3n precoz son: la presencia de un cuadro de FAA en el contexto familiar, cuando se ha confirmado el origen estreptoc\u00f3cico en alguno de los convivientes, y/o aunque es excepcional en nuestro medio, si existen antecedentes de FRA en el ni\u00f1o o en alg\u00fan familiar conviviente 7,42,52 (CIII).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 207,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los criterios para iniciar tratamiento antibi\u00f3tico en la FAA que se recomiendan en el presente documento de consenso se muestran en la tabla 6 (CIII).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Aunque la penicilina es considerada desde hace a\u00f1os como el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n, varios estudios muestran su infrautilizaci\u00f3n en ni\u00f1os diagnosticados de FAA estreptoc\u00f3cica. En 2002, se realiz\u00f3 una encuesta en varios centros de atenci\u00f3n primaria sobre el tratamiento de elecci\u00f3n de la FAA 53 . Las respuestas no fueron excluyentes. La amoxicilina fue el f\u00e1rmaco seleccionado en primer lugar (54,6%), seguido de amoxicilina-clavul\u00e1nico (42.7%), macr\u00f3lidos (12.6%) y cefalosporinas de segunda generaci\u00f3n (5.6%). Un a\u00f1o despu\u00e9s, un estudio analiz\u00f3 el tratamiento de 1716 casos de FAA en los servicios de urgencias de 11 hospitales espa\u00f1oles 51 . El antibi\u00f3tico m\u00e1s utilizado fue la amoxicilina (33.7%), seguido de amoxicilina-clavul\u00e1nico (22%), cefuroxima (5,5%), penicilina (5%) y azitromicina (4%). Los autores consideraron un 54,8% de las prescripciones como inapropiadas. Estos hallazgos podr\u00edan estar relacionados con las escasas presentaciones farmac\u00e9uticas de penicilina V existentes, junto a una mayor familiaridad con la posolog\u00eda de la amoxicilina, o bien con el hecho de que muchos pediatras no conocen que en nuestro pa\u00eds est\u00e1 disponible fenoximetilpenicilina benzatina oral en suspensi\u00f3n, f\u00e1cil de administrar y con mejor sabor que fenoximetilpenicilina pot\u00e1sica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 294,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Espa\u00f1a ocupa el segundo puesto en cuanto a consumo de antibi\u00f3ticos en la Uni\u00f3n Europea. La prescripci\u00f3n de penicilinas de espectro reducido es 20-60 veces menor que en Alemania o Suecia. Este es uno de los motivos principales por los que las gu\u00edas terap\u00e9uticas en nuestro pa\u00eds deben dar prioridad a mensajes clave como el empleo preferente de penicilina o amoxicilina frente a otros antibi\u00f3ticos 54---56 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 396,
                    "end": 403,
                    "text": "54---56",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las gu\u00edas actuales de tratamiento siguen recomendando como antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n la penicilina, dado que no se ha documentado ning\u00fan aislamiento de EbhGA resistente a la misma 2,42,49,57---60 (AI). S\u00ed se han descrito cepas tolerantes in vitro en las que el efecto del antibi\u00f3tico ha sido exclusivamente bacteriost\u00e1tico; no obstante, in vivo, no se han demostrado diferencias significativas en los \u00edndices de fracaso terap\u00e9utico entre cepas tolerantes y susceptibles 61---63 . Penicilina V (fenoximetilpenicilina) pot\u00e1sica o benzatina, por v\u00eda oral, tiene un espectro de acci\u00f3n m\u00e1s reducido y, administrada durante 10 d\u00edas, cumple los objetivos de tratamiento se\u00f1alados. Fenoximetilpenicilina benzatina tiene mejor perfil farmacocin\u00e9tico, mejor sabor que su cong\u00e9nere y se dispensa en suspensi\u00f3n 49 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 468,
                    "end": 475,
                    "text": "61---63",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 797,
                    "end": 799,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La administraci\u00f3n de penicilina G benzatina, por v\u00eda intramuscular profunda en dosis \u00fanica, es dolorosa y hoy d\u00eda no se recomienda, excepto en caso de v\u00f3mitos, riesgo de mal cumplimiento del tratamiento prescrito por v\u00eda oral, antecedentes de FRA o ni\u00f1os procedentes de pa\u00edses de bajos recursos, con o sin prevalencia de FRA 1, 2, 20, 42, 49, 64 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 327,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 330,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 342,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 345,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La amoxicilina, en pautas de una o dos dosis diarias durante 10 d\u00edas, ha demostrado tasas m\u00e1s altas de curaci\u00f3n cl\u00ednica y erradicaci\u00f3n del EbhGA que la penicilina V, probablemente en relaci\u00f3n con una mayor absorci\u00f3n gastrointestinal y mejor tolerancia de la suspensi\u00f3n. Por ello, actualmente se considera este antibi\u00f3tico de primera elecci\u00f3n, junto con la fenoximetilpenicilina 2,49,60,65---67 (AI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se ha constatado en nuestro pa\u00eds la prescripci\u00f3n frecuente de amoxicilina-clavul\u00e1nico para tratar la FAA estreptoc\u00f3cica 51, 53, 56, 68 . Esta combinaci\u00f3n no es nunca de primera elecci\u00f3n pues se trata de un antibi\u00f3tico de amplio espectro y porque EbhGA no produce betalactamasas 1,2,7,49,60,65---67,69 (AI).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 123,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "53,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las cefalosporinas por v\u00eda oral de primera (cefadroxilo), segunda (cefaclor, cefuroxima axetilo y cefprozil) y tercera generaci\u00f3n (cefixima, ceftibuteno y cefpodoxima) han demostrado, en algunos estudios realizados, tasas de curaci\u00f3n cl\u00ednica y bacteriol\u00f3gica similares e incluso superiores a la penicilina. Por este motivo, hay autores que las recomiendan como antibi\u00f3ticos de primera elecci\u00f3n 70, 71 . Sin embargo, teniendo en cuenta estudios con mejor calidad de dise\u00f1o, las diferencias en la erradicaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica con la penicilina no son superiores al 10%, estimaci\u00f3n no convincente para justificar que las cefalosporinas se indiquen como primera elecci\u00f3n 49, 59, 60, 72, 73 . Adem\u00e1s de su mayor precio, ha de tenerse en cuenta que el empleo de antibi\u00f3ticos de amplio espectro puede favorecer el desarrollo de resistencias a otros microorganismos. Las cefalosporinas por v\u00eda oral solo est\u00e1n indicadas en ni\u00f1os con reacci\u00f3n retardada a penicilina, no anafil\u00e1ctica, y como posible opci\u00f3n en casos de reca\u00eddas frecuentes de FAA por EbhGA 1,2,74 (BII). Se recomienda cefadroxilo, al presentar un espectro de actividad m\u00e1s reducido, excelente tolerancia y buena biodisponibilidad, con una semivida relativamente larga que permite su dosificaci\u00f3n cada 12 h 1,2,7,49 (BII). En relaci\u00f3n con los macr\u00f3lidos, no presentan ninguna ventaja frente a los betalact\u00e1micos en cuanto a la sensibilidad antibi\u00f3tica. En Espa\u00f1a, se ha documentado desde 1992 un aumento significativo del n\u00famero de cepas de EbhGA resistentes a los macr\u00f3lidos de 14 \u00e1tomos de carbono (eritromicina, roxitromicina y claritromicina) y de 15 \u00e1tomos (azitromicina) 49---51,75---78 . Estas resistencias est\u00e1n en relaci\u00f3n con el aumento de su prescripci\u00f3n, siendo una situaci\u00f3n reversible tras la disminuci\u00f3n de su uso. Tambi\u00e9n debe tenerse en cuenta la posibilidad de resistencias si el paciente recibi\u00f3 cualquiera de estos macr\u00f3lidos en los 3 meses anteriores 79 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 394,
                    "end": 397,
                    "text": "70,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 400,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 669,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 673,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 674,
                    "end": 677,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 678,
                    "end": 681,
                    "text": "72,",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 684,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 1926,
                    "end": 1928,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los macr\u00f3lidos est\u00e1n indicados en casos de antecedentes de reacci\u00f3n al\u00e9rgica inmediata o de anafilaxia tras la administraci\u00f3n de betalact\u00e1micos. Existe evidencia, seg\u00fan un metaan\u00e1lisis, de que azitromicina a dosis de 20 mg/kg/d\u00eda durante 3 d\u00edas, en FAA por EbhGA no resistentes, consigue una mejor erradicaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica y una mayor eficacia que tratamientos de 10 d\u00edas con penicilina, claritromicina, amoxicilina/clavul\u00e1nico o cefaclor 80 . Tambi\u00e9n pueden utilizarse la claritromicina y los macr\u00f3lidos de 16 \u00e1tomos de carbono en el anillo lact\u00f3nico, como la josamicina y la midecamicina 49,80---83 (BII). En caso de infecci\u00f3n por EbhGA resistente a macr\u00f3lidos de 14 y 15 \u00e1tomos de carbono (confirmada o sospechada), el tratamiento depende del resultado del cultivo y antibiograma. Si la elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico es emp\u00edrica, son buenas opciones terap\u00e9uticas la clindamicina, la josamicina y la midecamicina 1,84---86 (BII). Debe tenerse en cuenta el aumento demostrado durante los \u00faltimos 5 a\u00f1os de cepas de EbhGA resistentes a eritromicina con fenotipo MLS \u2424 . Esto implica resistencia a todos los macr\u00f3lidos de 14, 15 y 16 \u00e1tomos y a la clindamicina. En estos casos, el tratamiento debe guiarse siempre por cultivo y antibiograma 78 (BII).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 442,
                    "end": 444,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la duraci\u00f3n del tratamiento, las pautas inferiores a 10 d\u00edas presentan un menor porcentaje de erradicaci\u00f3n del EbhGA, y no existe suficiente evidencia cient\u00edfica para recomendarlas, salvo en el caso de la azitromicina, antibi\u00f3tico que debido a sus caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas, persiste en el tejido amigdalar durante m\u00e1s tiempo 42, 44, 87, 88 (AI).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 348,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 352,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 356,
                    "text": "87,",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 359,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las dosis y las pautas de los antibi\u00f3ticos recomendados para el tratamiento de la FAA estreptoc\u00f3cica en el presente documento de consenso se muestran en la tabla 7.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los ni\u00f1os presenta mejor\u00eda cl\u00ednica en las primeras 48 h tras la instauraci\u00f3n de un tratamiento antibi\u00f3tico adecuado y bien cumplimentado. La posibilidad de contagio est\u00e1 eliminada en las primeras 24 h de tratamiento con cualquiera de los antibi\u00f3ticos citados. Si la evoluci\u00f3n ha sido favorable, y en ausencia de otros factores de riesgo, no est\u00e1 indicado realizar un cultivo ni una TDR como \u00abprueba de curaci\u00f3n\u00bb 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se debe distinguir entre fracaso cl\u00ednico y fracaso bacteriol\u00f3gico del tratamiento. El primero sucede raramente en ni\u00f1os que, tras la prescripci\u00f3n de un tratamiento adecuado, siguen presentando signos y s\u00edntomas de FAA, con persistencia del EbhGA en la faringe. Las causas m\u00e1s frecuentes de fracaso cl\u00ednico del tratamiento cuando existe confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica son: mal cumplimiento terap\u00e9utico, presencia de una FAA v\u00edrica en portadores cr\u00f3nicos de EbhGA, desarrollo de una complicaci\u00f3n supurativa local o posibilidad de resistencia del EbhGA a macr\u00f3lidos si el ni\u00f1o fue tratado con alguno de ellos. Cuando el paciente tiene una reca\u00edda por EbhGA, menos de 15 d\u00edas despu\u00e9s de terminar el tratamiento, lo m\u00e1s frecuente es que se deba al mismo serotipo que caus\u00f3 la infecci\u00f3n inicial 1, 89 . En estos casos, cabe volver a tratar con un nuevo ciclo del mismo antibi\u00f3tico, administrar una dosis \u00fanica de penicilina benzatina con el objeto de descartar el incumplimiento terap\u00e9utico, o bien emplear otro antibi\u00f3tico con mayor estabilidad frente a las betalactamasas, producidas por bacterias distintas del EbhGA que pueden estar presentes en la orofaringe y dificultar la acci\u00f3n de la penicilina 1,2,33 (BII). Cultivos positivos a EbhGA despu\u00e9s de 2 semanas concluido el tratamiento representan adquisiciones de serotipos distintos, o bien el mismo transmitido por contactos pr\u00f3ximos 1, 89 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 786,
                    "end": 788,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 791,
                    "text": "89",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 1383,
                    "end": 1385,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1386,
                    "end": 1388,
                    "text": "89",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El fracaso bacteriol\u00f3gico del tratamiento se refiere a la persistencia de EbhGA en la faringe de ni\u00f1os asintom\u00e1ticos, tras un tratamiento adecuado y bien cumplimentado. Esto no significa que exista un fracaso real del tratamiento. Para valorar mejor esta colonizaci\u00f3n, es preferible realizar un cultivo, pues tras el tratamiento pueden persistir en la faringe fragmentos antig\u00e9nicos de EbhGA que pueden dar un resultado falso positivo con las TDR. Ning\u00fan esquema terap\u00e9utico, en particular para la FAA, erradica la bacteria en el 100% de los casos. Se trata de un estado de benignidad, sin riesgo tanto para el ni\u00f1o como para sus contactos, y sin posibilidad de complicaciones ni de contagio 90 . Una explicaci\u00f3n para este suceso podr\u00eda atribuirse a la mayor capacidad de algunas cepas de EbhGA para penetrar en las c\u00e9lulas epiteliales respiratorias y mantener un reservorio intracelular durante el tratamiento 12, 91 . La prevalencia del estado de portador puede durar meses y var\u00eda seg\u00fan \u00e1reas geogr\u00e1ficas, afectando desde un 10-40% de los ni\u00f1os escolares sanos durante el invierno y primavera 1 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 692,
                    "end": 694,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 914,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 915,
                    "end": 917,
                    "text": "91",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 1096,
                    "end": 1097,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "(1) En menores de 3 a\u00f1os las FAA por EbhGA suponen <10% y la fiebre reum\u00e1tica es excepcional en pa\u00edses desarrollados a esta edad. La decisi\u00f3n de tratamiento antibi\u00f3tico debe ser individualizada y solo en caso de cl\u00ednica compatible con estreptococosis. (2) TDR: Test de diagn\u00f3stico r\u00e1pido para EbhGA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Positivo Negativo"
        },
        {
            "text": "(3) En funci\u00f3n de las indicaciones expuestas en la Tabla 5 en caso de TDR negativo. (4) Se recomienda iniciar tratamiento hasta conocer el resultado del cultivo, cuando la puntuaci\u00f3n, seg\u00fan los criterios de McIsaac es de 4-5 y tambi\u00e9n en un cuadro de FAA en el contexto familiar cuando se ha confirmado el origen estreptoc\u00f3cico en alguno de los convivientes y/o si existen antecedentes de FRA en el ni\u00f1o o en alg\u00fan conviviente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Positivo Negativo"
        },
        {
            "text": "Algoritmo diagn\u00f3stico-terap\u00e9utico de la FAA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1"
        },
        {
            "text": "prevalencia del 12% en ni\u00f1os de cualquier edad 47 . Por todo ello, en la actualidad, no se recomienda tratar los fracasos bacteriol\u00f3gicos ni el estado de portador de EbhGA, salvo en casos muy concretos 1,2,33,93 (tabla 8) (BII). Para los casos de portadores o fracasos bacteriol\u00f3gicos que precisen tratamiento, se han empleado algunos antibi\u00f3ticos 1,69 que se muestran en la tabla 9, sin que exista suficiente evidencia cient\u00edfica para recomendar un tratamiento de elecci\u00f3n concreto. La penicilina, tanto por v\u00eda oral como intramuscular, es ineficaz. Se han propuesto clindamicina, amoxicilina-clavul\u00e1nico y cefadroxilo, al haber demostrado tasas altas de erradicaci\u00f3n, aunque se sabe que los dos \u00faltimos no alcanzan concentraciones intracelulares 94 (BII). La azitromicina en dosis altas se ha mostrado como la opci\u00f3n m\u00e1s efectiva en alg\u00fan estudio, por su excelente concentraci\u00f3n intracelular, siempre que no haya sido administrada previamente 80, 95 (BII).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 47,
                    "end": 49,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 945,
                    "end": 948,
                    "text": "80,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 949,
                    "end": 951,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la amigdalectom\u00eda, se recomienda cuando existen m\u00e1s de 7 episodios de FAA por EbhGA documentadas y bien tratadas en un a\u00f1o, m\u00e1s de 5 en cada uno de los 2 a\u00f1os anteriores o m\u00e1s de 3 en cada uno de los 3 a\u00f1os anteriores. Estos criterios se han definido de forma arbitraria. En cada episodio debe presentarse al menos uno de los siguientes 4 criterios: fiebre (> 38,3 \u2022 C), adenopat\u00eda cervical, exudados amigdalares, o evidencia de infecci\u00f3n por EbhGA. En los estudios aleatorizados realizados en ni\u00f1os sobre los resultados de la cirug\u00eda, en comparaci\u00f3n con el tratamiento m\u00e9dico, el n\u00famero de episodios de FAA tras la amigdalectom\u00eda fue menor que en el grupo control; sin embargo, cuando se toman en cuenta el n\u00famero de d\u00edas de enfermedad, incluyendo los asociados con cirug\u00eda, el beneficio de la amigdalectom\u00eda fue menos evidente 96---99 (BII).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1"
        },
        {
            "text": "En las FAA de repetici\u00f3n con cultivos persistentemente negativos debe plantearse el diagn\u00f3stico del s\u00edndrome PFAPA (acr\u00f3nimo del ingl\u00e9s periodic fever, adenopathy, pharyngitis and afthae [fiebre peri\u00f3dica, adenopat\u00edas, faringitis y aftas]), cuyos criterios diagn\u00f3sticos 100---102 se muestran en la tabla 10.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, no existe ninguna vacuna para prevenir la FAA por EbhGA. Su desarrollo se encuentra en fase de investigaci\u00f3n y existe incertidumbre sobre las implicaciones que podr\u00edan tener los anticuerpos inducidos por la vacuna en el posterior desarrollo de complicaciones no supurativas, tal y como ocurrir\u00eda tras la infecci\u00f3n natural no tratada con antibi\u00f3ticos 103, 104 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 372,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 376,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1"
        },
        {
            "text": "El objetivo principal del presente documento de consenso es difundir al m\u00e1ximo los siguientes mensajes clave para los pediatras, residentes de pediatr\u00eda y m\u00e9dicos que atienden a la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "1. La etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente de la FAA es v\u00edrica. Entre las causas bacterianas, el principal agente responsable es el EbhGA. 2. Para ayudar al diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico son de utilidad las escalas de valoraci\u00f3n cl\u00ednica, que permiten seleccionar a qui\u00e9nes se deben practicar los estudios microbiol\u00f3gicos. 3. Sin el empleo de las pruebas microbiol\u00f3gicas, dada la inespecificidad de los s\u00edntomas, se tiende al sobrediagn\u00f3stico de FAA estreptoc\u00f3cica, con la consiguiente prescripci\u00f3n innecesaria de antibi\u00f3ticos. 4. Los objetivos del tratamiento son: acelerar la resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas, reducir el tiempo de contagio y prevenir las complicaciones supurativas locales y no supurativas, fundamentalmente la fiebre reum\u00e1tica en pa\u00edses de bajos recursos. 5. Idealmente s\u00f3lo deben tratarse los casos confirmados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "En caso de una TDR negativa o no disponibilidad de la prueba, se recomienda obtener cultivo sobre todo en ni\u00f1os con ciertos factores de riesgo y, s\u00f3lo si la sospecha cl\u00ednica es alta, iniciar tratamiento a la espera de los resultados (CIII).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "6. Los antibi\u00f3ticos de elecci\u00f3n para el tratamiento de la FAA estreptoc\u00f3cica son la penicilina y la amoxicilina (AI). 7. La efectividad de la penicilina est\u00e1 demostrada y no se ha descrito, hasta el momento, ning\u00fan caso de EbhGA resistente. Su espectro de acci\u00f3n es reducido y su uso adecuado evita el desarrollo de resistencias. 8. Amoxicilina-clavul\u00e1nico no est\u00e1 indicado de forma emp\u00edrica en ning\u00fan caso en el tratamiento de la FAA estreptoc\u00f3cica. El EbhGA no es productor de betalactamasas. (AI). 9. Las cefalosporinas por v\u00eda oral (sobre todo las de segunda y tercera generaci\u00f3n) no debe ser utilizadas como antibi\u00f3ticos de primera elecci\u00f3n (CIII). 10. Los macr\u00f3lidos (sobre todo los de m\u00e1s reciente introducci\u00f3n, como azitromicina y claritromicina) no son un tratamiento de primera elecci\u00f3n (AI). El abuso de los macr\u00f3lidos durante los \u00faltimos a\u00f1os ha favorecido un aumento de las resistencias del EbhGA frente a este grupo de antibi\u00f3ticos, que adem\u00e1s deben reservarse para pacientes con alergia inmediata a penicilina o como tratamiento erradicador, en los casos indicados. 11. Es urgente y prioritario en nuestro pa\u00eds adecuar la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos a la evidencia cient\u00edfica disponible. 12. En la figura 1 se propone un algoritmo diagn\u00f3sticoterap\u00e9utico de la FAA en ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Los autores agradecen de forma muy especial la revisi\u00f3n cient\u00edfica y desinteresada del manuscrito por parte de la Dra. Beatriz Orden Mart\u00ednez, especialista en microbiolog\u00eda, miembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC) y de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia (SEQ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Faringoamigdalitis aguda. Protocolos de Infectolog\u00eda de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00c1lvez",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S\u00e1nchez",
                    "middle": [],
                    "last": "Lastres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wessels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "648--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Faringitis estreptoc\u00f3cica en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00c1lvez",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "525--564",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Diagn\u00f3stico de las faringitis estreptoc\u00f3cicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "14--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Prevalence of streptococcal pharyngitis and streptococcal carriage in children: a metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaikh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "557--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Early diagnosis of streptococcal pharyngitis in paediatric practice: Validity of a rapid antigen detection test",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Flores Mateo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Conejero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Grenzner",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Dicono",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Echasabal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Prevention of rheumatic fever and diagnosis and treatment of acute Streptococcal pharyngitis: a scientific statement from the American Heart Association Rheumatic Fever. Endocarditis, and Kawasaki Disease Committee of the Council on Cardiovascular Disease in the Young, the Interdisciplinary Council on Functional Genomics and Translational Biology, and the Interdisciplinary Council on Quality of Care and Outcomes Research: endorsed by the",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baltimore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Eaton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "American Academy of Pediatrics. Circulation",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1541--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical presentation characteristics of pharyngeal adenovirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rojo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "De Las Heras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Folgueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ru\u00edz",
                    "middle": [],
                    "last": "Contreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "733--737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Mononucleosis infecciosa: estudio en ni\u00f1os hospitalizados",
            "authors": [
                {
                    "first": "Carbonero",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Torronteras",
                    "middle": [],
                    "last": "Santiago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cintado",
                    "middle": [],
                    "last": "Bueno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "664--670",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednico-anal\u00edticas y complicaciones de pacientes con mononucleosis infecciosa derivados desde atenci\u00f3n primaria a atenci\u00f3n especializada",
            "authors": [
                {
                    "first": "Herv\u00e1s",
                    "middle": [],
                    "last": "Angulo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arizcuren",
                    "middle": [],
                    "last": "Dome\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tiberio",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Oteiza",
                    "middle": [],
                    "last": "Olaso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Pathogenesis of group A streptococcal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "470--511",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Escarlatina recurrente por reinfecci\u00f3n reciente causada por cepas no relacionadas de Streptococcus pyogenes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bascones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Saez-Nieto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enf Infec Microbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "388--397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Clinicians' management of children and adolescents with acute pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hickner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Galliher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Chuang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1871--1879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Antibiotic prescription and prevalence rate in the outpatient paediatric population: analysis of surveys published during 2000-2005",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossignoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Clavenna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur J Clin Pharmacol",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "1099--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Impact of rapid streptococcal test on antibiotic use in a pediatric emergency department",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayanruoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waseem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Quee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Humphrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Emerg Care",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "748--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Impact of rapid antigen detection testing on antibiotic prescription in acute pharyngitis in adults. FARINGOCAT Study: a multicentric randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Madurell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Balaqu\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMC Farm Pract",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Acute pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "205--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Principles of appropriate antibiotic use for acute pharyngitis in adults: background",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Barlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Besser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hickner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "509--526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Principles of appropriate antibiotic use for acute pharyngitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Snow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mottur-Pilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "506--514",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The diagnosis of strep throat in adults in the emergency room",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Witherspoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Link",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Med Decis Making",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "239--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Empirical validation of guidelines for the management of pharyngitis in children adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcisaac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kellner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aufricht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanjaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "291",
            "issn": "",
            "pages": "1587--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Importance of inoculum size and sampling effect in rapid antigen detection for diagnosis of Streptococcus pyogenes pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "279--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Cascales Barcel\u00f3 I, Rodr\u00edguez S\u00e1nchez F. Rational use of antibiotics in pediatrics: impact of a rapid test for detection of beta-haemolytic group As streptococci in acute pharyngotonsilitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Contessotto",
                    "middle": [],
                    "last": "Spadetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C\u00e1mara",
                    "middle": [],
                    "last": "Sim\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Avil\u00e9s",
                    "middle": [],
                    "last": "Ingl\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ojeda",
                    "middle": [],
                    "last": "Escuriet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "212--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Evaluaci\u00f3n de los m\u00e9todos r\u00e1pidos para la detecci\u00f3n de Streptococcus pyogenes. Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metan\u00e1lisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ru\u00edz-Arag\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Molina",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "391--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Diagnosis and management of acute pharyingitis in a paediatric population: a cost-effectiveness analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Giraldez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gallegos-Braun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Imaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Enr\u00edquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarria-Santamera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "1059--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Are follow-up throat cultures necessary when rapid antigen detection tests are negative for group A streptococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "191--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Evaluation of streptococcal clinical scores, rapid antigen detection tests and cultures for childhood pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ovetchkine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weil-Olivier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudelus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "281--283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Rapid diagnosis of pharyngitis caused by group A streptococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "571--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Streptococcal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Rev",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "99--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Specificity of rapid antigen detection testing for diagnosing pharyngitis in the emergency department",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarikaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aktas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cetin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Celikmen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sensitivity",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Ear Nose Throat J",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "180--182",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Utilidad de las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido para la detecci\u00f3n de Streptococcus pyogenes",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Herranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Salinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Orden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "An Pediatr Cont",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "92--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Infecciones en pediatr\u00eda. Madrid: Exlibris Ediciones SL, Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Cuesta Valcarce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Faringitis Aguda. En ; Hern\u00e1ndez Merino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bravo Acu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Merino",
                    "middle": [],
                    "last": "Mo\u00edna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ramos",
                    "middle": [],
                    "last": "Amador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rojo",
                    "middle": [],
                    "last": "Conejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ruiz",
                    "middle": [],
                    "last": "Contreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Saavedra",
                    "middle": [],
                    "last": "Lonano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Editores",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Abe",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "153--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Faringoamigdalitis aguda por Mycoplasma pneumoniae \u00bfEtiolog\u00eda infrecuente o infradiagnosticada?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pi\u00f1eiro",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cilleruelo",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Varela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gimeno",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz De Atauri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucas Collantes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Acta Pediatr Esp",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "266--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Prevention of rheumatic fever; treatment of the preceding streptococcic infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wannamaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rammelkamp",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Custer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1950,
            "venue": "J Am Med Assoc",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "151--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "The role of the streptococcus in the pathogenesis of rheumatic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Catanzaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stetson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rammelkamp",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Stolzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1954,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "749--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Tropical acute rheumatic fever and associated streptococcal infections compared with concurrent acute glomerulonephritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Potter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Svartman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohammed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon-King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Earle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "325--358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Effect of antibiotic therapy on the clinical course of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Meo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "870--875",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Streptococcal pharyngitis: Placebo-controlled double blind evaluation of clinical response to penicillin therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Krober",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Michaels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "253",
            "issn": "",
            "pages": "1271--1275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Adverse beneficial effect of immediate treatment of group A beta-hemolytic streptococcal pharyngitis with penicillin",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Disney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Talpey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roghmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "635--678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Duration of positive throat cultures for group A streptococci after initiation of antibiotic therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Snellman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "1166--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Practice guidelines for the diagnosis and management of",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "P\u00e9rez et al group A streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pi\u00f1eiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "113--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Antibiotics for the primary prevention of acute rheumatic fever: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Volmink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mayosi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMC Cardiovasc Disord",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Comparison of European and US results for cephalosporin versus penicilin treatment of Group A streptococcal tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "354--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Antibiotics for sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Spinks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Pharyngitis epiglottitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Alcaide",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Infect Dis Clin N Am",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "449--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Seven-year surveillance of north american pediatric group A streptococcal pharyngitis isolates",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Beall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kabat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kabat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "78--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Prevention of rheumatic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carapetis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Steer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Uso racional de antibi\u00f3ticos en las infecciones m\u00e1s comunes de los ni\u00f1os",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "An Pediatr Contin",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "221--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Incidencia de faringitis estreptoc\u00f3cica",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pe\u00f1alba",
                    "middle": [],
                    "last": "Citores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ria\u00f1o",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mara\u00f1\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Pardillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V\u00e1zquez",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Guerrero",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "220--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Adecuaci\u00f3n del tratamiento de la faringoamigdalitis aguda a la evidencia cient\u00edfica",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa Sangrador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vilela",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cueto",
                    "middle": [],
                    "last": "Baelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eiros",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Inglada",
                    "middle": [],
                    "last": "Galiana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "El",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Grupo",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "31--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Infecciones por estreptococo betahemol\u00edtico grupo A (EBGHA) y sus complicaciones. Estado de portador y recurrencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Patolog\u00eda Aguda ORL en Pediatr\u00eda. Madrid: GlaxoSmithKline",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "83--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Encuesta sobre el uso racional de antibi\u00f3ticos en atenci\u00f3n primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Casan\u00ed",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rigual",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Peris",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00c1lvares",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lavida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D\u00edez",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Graullera",
                    "middle": [],
                    "last": "Millas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "10--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "A vueltas con la faringitis estreptoc\u00f3cica: el porqu\u00e9 de las cosas",
            "authors": [
                {
                    "first": "Moral",
                    "middle": [],
                    "last": "Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rubio",
                    "middle": [],
                    "last": "Calduch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "376--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "An\u00e1lisis del consumo de antibi\u00f3ticos en la poblaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n durante el per\u00edodo",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "V\u00e1zquez Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Luquero Alcalde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pastor",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bachiller",
                    "middle": [],
                    "last": "Luque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V\u00e1zquez",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eiros",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "111--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Calidad de la prescripci\u00f3n antibi\u00f3tica en un servicio de urgencias pedi\u00e1trico hospitalario",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dur\u00e1n Fern\u00e1ndez Feijoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marqu\u00e9s",
                    "middle": [],
                    "last": "Ercilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez-Bou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Trenchs",
                    "middle": [],
                    "last": "Sainz De La Maza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Luaces",
                    "middle": [],
                    "last": "Cubells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "115--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "In vitro susceptibility of recent North American group A streptococcal isolates to eleven oral antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coonan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "630--635",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Why have group A streptococci remained susceptible to penicillin: Report on a simposium",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Horn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Zabriskie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Austrian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cleary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ferretti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fischetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1341--1346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Different antibiotic treatments for group A streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Van Driel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Keber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Habraken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Christiaens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Re-evaluation of antibiotic treatment of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baltimore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Curr Opin Pediatr",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "77--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "An epidemic of penicillin-tolerant group A streptococcal pharyngitis in children living in a closed community: Mass treatment with erythromycin",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheinis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alkan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Katzenelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "514--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Detection of penicillin tolerance in Streptococcus pyogenes",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Asselt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "197--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Unexplained reduced microbiological efficacy of intramuscular benzathine penicillin G and of oral penicillin V in eradication of group a streptococci from children with acute pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "1180--1186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Twice-daily penicillin in the treatment of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Spadaccini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Deutsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "1145--1153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Efficacy of penicilin vs amoxicilina in children with Group A beta hemolytic streptococcal tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Curtin-Wirt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cleary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hoeger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marsocci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "219--244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Treatment of sptreptococcal pharyingitis with oncedaily compared with twice-daily amoxicillin: a noninferiority trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Clegg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Dallas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Norton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "761--768",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Once-daily amoxicillin versus twice daily penicilin V in group A beta-hemolytic streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lennon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "474--482",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Variaci\u00f3n de la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en atenci\u00f3n primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alba\u00f1il",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballesteros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sanz",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuesta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "420--426",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Eradication of group A streptococci from the upper respiratory tract by amoxicillin with clavulanate after oral penicillin V treatment failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "400--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Meta-analysis of cephalosportin versus penicilina treatment of Group A streptococcal tonsillopharyngitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "866--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Unexpected individual clinical site variation in eradication rates of group a streptococci by penicillin in multisite clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Oakes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1110--1116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "So what\u01d0s wrong with penicillin for strep throat?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1816--1824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Eficacia de la penicilina en el tratamiento de las faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "An Pediatr Contin",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "105--122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "A review of evidence supporting the American Academy of Pediatrics recommendation for prescribing cephalosporin antibiotics for penicillin-allergic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "1048--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Emergence of Streptococcus pyogenes strains resistant to erythromycin in Gipuzkoa, Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Urbieta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayestaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marimon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Erythromycin resistance of Streptococcus pyogenes in Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Orden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "470--473",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Incidence of erythromycin resistance in Streptococcus pyogenes: a 10-year study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Betriu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Casado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Palau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Picazo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "255--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Antimicrobial resistance among respiratory pathogens in Spain: latest data and changes over 11 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mart\u00edn-Herrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maz\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Delafuente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Robles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Iriarte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "2953--2962",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Macrolide prescriptions and erythromycin resistance of Streptococcus pyogenes",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagliotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nobilio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Milandri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Moro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1153--1159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Higher dosages of azithromycin are more effective in treatment of group A streptococcal tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1748--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Comparison of two dosages of azithromycin for 342",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rocque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Robert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "three days versus penicilin V. for ten days in acute Group A. Streptococcal tonsillopharyingitis",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "297--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Defining the optimum treatment regimen for azithromycin in acute tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "129--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Macrolide-resistant Streptococcus pyogenes in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Richter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Heilmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Beekmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Miller",
                    "middle": [],
                    "last": "Al",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "599--608",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Community-based surveillance in the United States of macrolide-resistant pediatric pharyngeal group A streptococci during 3 respiratory disease seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shortridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kabat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kabat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cederlund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1794--801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Antibiotics resistance and genotypic characteristics of group A streptococci associated with acute pharyngitis in Korea",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yong",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Microb Drug Resist",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "300--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Resistance to macrolides, clindamycin and telithromycin in Streptococcus pyogenes isolated in Spain during",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamayo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "G\u00f3mez-Garc\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Al\u00f3s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Antimicrob Chemoter",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "780--782",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Nuevas pautas de antibioterapia en la faringoamigdalitis aguda",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dan\u00e9s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "115--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Effectiveness and safety of shortcourse vs long-course antibiotic therapy for group a beta haemolytic streptococcal tonsillopharyngitis: a meta-analysis of randomized trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Vouloumanou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Matthaiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kapaskelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Karageorgopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "880--889",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Treatment of streptococcal pharyngotonsillitis: reports of penicilin\u01d0s demise are premature",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Markowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "679--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "The group A streptococcal upper respiratory tract carrier state: an enigma",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "337--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Streptococcal pharyngitis: the case for penicillin therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Markowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Penicillin V for group A streptococcal pharyngotonsillitis: a randomized trial of seven days' versus ten days' therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wientzen",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pedreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Feroli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Guandolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "246",
            "issn": "",
            "pages": "1790--1795",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Treatment failures and carriers: perception or problems?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "576--585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Approach to diagnosis of acute infectious pharyngitis in children and adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "En: Basow DS",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Reduced ability of penicillin to eradicate ingested group A streptococci from epithelial cells: clinical and pathogenic implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chhatwal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1398--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Efficacy of tonsillectomy for recurrent throat infection in severely affected children: results of parallel randomized and nonrandomized clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paradise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Bachman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Colborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "674--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Indicaciones de adenoidectom\u00eda y amigdalectom\u00eda: Documento de Consenso entre la Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda y Patolog\u00eda Cervicofacial y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cervera",
                    "middle": [],
                    "last": "Escario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G\u00f3mez",
                    "middle": [],
                    "last": "Campder\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gras",
                    "middle": [],
                    "last": "Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Pi\u00f1ero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Villafruela",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "59--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Tonsillectomy versus watchful waiting in recurrent streptococcal pharyngitis in adults: randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Alho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Koivunen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Penna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Teppo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Loutonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "334",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Clinical Practice Guideline: Tonsillectomy in Children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Baugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Archer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Amin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Otolaryngology Head Neck Surg",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "1--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Syndrome of periodic fever. Pharyngitis and aphtous stomatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Butter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lawton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "43--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "A clinical review of 105 patients with PFAPA (a periodic fever syndrome)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Feder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Salazar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "178--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Documento de Consenso de la Sociedad de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica y la Sociedad de Reumatolog\u00eda Pedi\u00e1trica sobre el diagn\u00f3stico diferencial y el abordaje terap\u00e9utico de la fiebre recurrente",
            "authors": [
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler-Palac\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ar\u00f3stegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "1--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Group A streptococcal vaccines",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "292",
            "issn": "",
            "pages": "738--747",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Safety and immunogenicity of 26-valent group a streptococcus vaccine in healthy adult volunteers",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mcneil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halperin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Langley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sharratt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1114--1136",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Indicaciones de tratamiento del fracaso terap\u00e9utico bacteriol\u00f3gico y del estado de portador de EbhGA a) Antecedente de fiebre reum\u00e1tica en el ni\u00f1o o convivientes b) Brotes intrafamiliares recurrentes de FAA por EbhGA c) Enfermedad invasiva por EbhGA en el ni\u00f1o o convivientes d) Portadores que viven en instituciones cerradas o con enfermos cr\u00f3nicos e) Cuando se contempla realizar una amigdalectom\u00eda como \u00faltimo recurso de tratamiento EbhGA: estreptococo beta hemol\u00edtico del grupo A; FAA: Faringoamigdalitis aguda.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ". La mononucleosis Tabla 1 Causas infecciosas de faringoamigdalitis aguda",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tabla 3 Sistema de calificaci\u00f3n de la Infectious Diseases Society of America y de la US Public Health Service para establecer recomendaciones en gu\u00edas cl\u00ednicas Fuerza de la recomendaci\u00f3n: A Buena evidencia para sostener una recomendaci\u00f3n a favor o en contra del uso B Evidencia moderada para sostener una recomendaci\u00f3n a favor o en contra del uso C Poca evidencia para sostener una recomendaci\u00f3n Calidad de la evidencia I Evidencia de uno o m\u00e1s ensayos controlados debidamente aleatorizados II Evidencia de uno o m\u00e1s ensayos cl\u00ednicos bien dise\u00f1ados, sin aleatorizaci\u00f3n, de estudios anal\u00edticos con cohorte o controlados por caso (preferentemente de m\u00e1s de un centro), de series m\u00faltiples reiteradas o de resultados considerables de experimentos no controlados III Evidencia de opiniones de autoridades respetadas basadas en experiencia cl\u00ednica, estudios descriptivos o informes de comit\u00e9s de expertos Tabla 4 Criterios de McIsaac y actitud seg\u00fan resultado puntos: estudio microbiol\u00f3gico e iniciar tratamiento antibi\u00f3tico, si se realiza cultivo, a la espera del resultado (riesgo: 38---63%). EbhGA: estreptococo beta hemol\u00edtico del grupo A.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "EbhGA: estreptococo beta hemol\u00edtico del grupo A.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": ",2,5,92 hasta una menor Tabla 10 Criterios diagn\u00f3sticos del s\u00edndrome PFAPA 1. Episodios recurrentes de fiebre de inicio antes de los 5 a\u00f1os 2. S\u00edntomas constitucionales en ausencia de infecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias altas con al menos uno de los tres siguientes: estomatitis aftosa, linfadenitis cervical y/o faringitis 3. Exclusi\u00f3n de neutropenia c\u00edclica 4. Completamente asintom\u00e1tico entre episodios 5. Crecimiento y desarrollo normales",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}