{
    "paper_id": "1d014d12e44c800bcc53665d422eb4b4881fef79",
    "metadata": {
        "title": "Infecciones respiratorias por metapneumovirus en lactantes hospitalizados",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "\u00aal"
                ],
                "last": "Garc\u00eda Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Severo Ochoa. Legan\u00e9s. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "Calvo"
                ],
                "last": "Rey",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Severo Ochoa. Legan\u00e9s. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00edn Del Valle",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Severo Ochoa. Legan\u00e9s. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "R"
                ],
                "last": "L\u00f3pez Huertas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III. Majadahonda. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Casas Flecha",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III. Majadahonda. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "D\u00edaz-Delgado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Severo Ochoa. Legan\u00e9s. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Salud Carlos III. Majadahonda. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "El metapneumovirus humano es un virus de reciente descripci\u00f3n al que se atribuyen infecciones respiratorias que afectan fundamentalmente a la poblaci\u00f3n infantil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conocer la incidencia de infecciones por metapneumovirus en lactantes hospitalizados, as\u00ed como sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y la posible presencia de coinfecciones con otros agentes virales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Estudio prospectivo realizado de septiembre a junio de 2003 en todos los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os ingresados en la Unidad de Lactantes del Hospital Severo Ochoa de Legan\u00e9s (Madrid), por infecci\u00f3n respiratoria. La detecci\u00f3n de agentes virales se realiz\u00f3 mediante recogida de aspirado nasofar\u00edngeo y realizaci\u00f3n de inmunofluorescencia directa y/o reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa-transcripci\u00f3n inversa (RT-PCR). Descripci\u00f3n de las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de los procesos respiratorios de los pacientes con detecci\u00f3n positiva para metapneumovirus humano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Ingresaron 200 lactantes con patolog\u00eda respiratoria durante el per\u00edodo mencionado, de los cuales en 18 se detect\u00f3 infecci\u00f3n por metapneumovirus humano (9 % de los pacientes). El metapneumovirus humano supuso un 13,8 % de los aislamientos virales positivos. El 100 % de estos ni\u00f1os ingresaron en marzo-abril. La edad media fue de 6,7 \u060e 6,1 meses. El 38,8 % desarroll\u00f3 una bronquiolitis y en el 55,5 % se objetiv\u00f3 un episodio recurrente de sibilancias. El 55,5 % de los ni\u00f1os precis\u00f3 oxigenoterapia durante el ingreso. Se encontraron coinfecciones con otros agentes virales en el 33,3 % de estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El metapneumovirus humano es un agente viral muy frecuente en los lactantes afectados de enfermedad respiratoria, causando fundamentalmente bronquiolitis y episodios recurrentes de sibilancias. Es m\u00e1s frecuente en primavera y tiene una alta tendencia a la coinfecci\u00f3n con otros virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Infecciones respiratorias. Lactantes. Metapneumovirus humano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Conocer la incidencia de infecciones por metapneumovirus en lactantes hospitalizados, as\u00ed como sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y la posible presencia de coinfecciones con otros agentes virales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Objetivos"
        },
        {
            "text": "Estudio prospectivo realizado de septiembre a junio de 2003 en todos los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os ingresados en la Unidad de Lactantes del Hospital Severo Ochoa de Legan\u00e9s (Madrid), por infecci\u00f3n respiratoria. La detecci\u00f3n de agentes virales se realiz\u00f3 mediante recogida de aspirado nasofar\u00edngeo y realizaci\u00f3n de inmunofluorescencia directa y/o reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa-transcripci\u00f3n inversa (RT-PCR). Descripci\u00f3n de las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de los procesos respiratorios de los pacientes con detecci\u00f3n positiva para metapneumovirus humano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Ingresaron 200 lactantes con patolog\u00eda respiratoria durante el per\u00edodo mencionado, de los cuales en 18 se detect\u00f3 infecci\u00f3n por metapneumovirus humano (9 % de los pacientes). El metapneumovirus humano supuso un 13,8 % de los aislamientos virales positivos. El 100 % de estos ni\u00f1os ingresaron en marzo-abril. La edad media fue de 6,7 \u060e 6,1 meses. El 38,8 % desarroll\u00f3 una bronquiolitis y en el 55,5 % se objetiv\u00f3 un episodio recurrente de sibilancias. El 55,5 % de los ni\u00f1os precis\u00f3 oxigenoterapia durante el ingreso. Se encontraron coinfecciones con otros agentes virales en el 33,3 % de estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "El metapneumovirus humano es un agente viral muy frecuente en los lactantes afectados de enfermedad respiratoria, causando fundamentalmente bronquiolitis y episodios recurrentes de sibilancias. Es m\u00e1s frecuente en primavera y tiene una alta tendencia a la coinfecci\u00f3n con otros virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Infecciones respiratorias. Lactantes. Metapneumovirus humano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras clave:"
        },
        {
            "text": "Human metapneumovirus (hPMV) is a recently identified virus that is recognized as a cause of respiratory tract illness in the pediatric population.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Background"
        },
        {
            "text": "To determine the incidence of respiratory tract infections caused by hPMV in hospitalized infants and to describe the clinical characteristics and possible presence of coinfection with other viral agents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Objectives"
        },
        {
            "text": "We performed a prospective study from September to June 2003 in all children aged less than 24 months who were admitted to the Severo Ochoa Hospital (Legan\u00e9s, Madrid) with a respiratory tract infection. Virological diagnosis was made with a direct immunofluorescent assay and/or reverse transcriptase-polymerase chain reaction on specimens obtained from nasopharyngeal washing. Demographic and clinical data from patients with an hPMV respiratory tract infection were analyzed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients and methods"
        },
        {
            "text": "El metapneumovirus humano es un virus de reciente descripci\u00f3n, perteneciente a la familia Paramyxoviridae, subfamilia Pneumovirinae (al igual que el virus respiratorio sincitial [VRS]), g\u00e9nero Metapneumovirus. Fue descrito por primera vez en Holanda por Van der Hoogen 1 , en ni\u00f1os con infecci\u00f3n respiratoria, si bien se considera que este virus circula en el hombre desde hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os. Posiblemente la dificultad para aislar este tipo de virus en cultivos celulares ha retrasado su identificaci\u00f3n como pat\u00f3geno frecuente de las infecciones respiratorias infantiles. Ha sido desde la introducci\u00f3n de la t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) como m\u00e9todo habitual para el diagn\u00f3stico de estas infecciones en el aspirado nasofar\u00edngeo, cuando se han empezado a detectar infecciones por el metapneumovirus humano, tanto en adultos como en ni\u00f1os de todo el mundo [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 879,
                    "end": 882,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 883,
                    "end": 886,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 887,
                    "end": 890,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 891,
                    "end": 894,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 895,
                    "end": 898,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 902,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 903,
                    "end": 906,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 907,
                    "end": 910,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 915,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El metapneumovirus humano es un virus ARN de caracter\u00edsticas muy similares al VRS, con el que comparte no s\u00f3lo similitudes morfol\u00f3gicas, sino tambi\u00e9n parecida capacidad infectiva y un espectro de patolog\u00eda superponible. Al metapneumovirus humano se le atribuyen infecciones respiratorias de v\u00edas altas y bajas, desde cuadros catarrales a neumon\u00edas, suponiendo la bronquiolitis la principal manifestaci\u00f3n cl\u00ednica de la infecci\u00f3n primaria 11 . Tambi\u00e9n parece tener un papel importante en los episodios recurrentes de sibilancias en los primeros a\u00f1os de la vida.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 437,
                    "end": 439,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista epidemiol\u00f3gico se considera que la infecci\u00f3n por metapneumovirus humano ocurre en los meses de invierno con un patr\u00f3n similar a la infecci\u00f3n por VRS, pero hay todav\u00eda pocos trabajos prospectivos que estudien su comportamiento a lo largo de todo el a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En este estudio se describen las infecciones respiratorias causadas por metapneumovirus humano durante la temporada 2002-2003, recogidas de forma prospectiva, en los lactantes ingresados en el Hospital Severo Ochoa de Legan\u00e9s (Madrid), sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas, as\u00ed como la presencia de coinfecciones con otros agentes virales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo para detectar las infecciones por metapneumovirus humano en todos los lactantes menores de 2 a\u00f1os hospitalizados por enfermedad respiratoria en el Hospital Severo Ochoa de Legan\u00e9s (Madrid), durante los meses de septiembre de 2002 a junio de 2003. Para ello se tomaron muestras de aspirado nasofar\u00edngeo al ingreso de los pacientes y se recogieron las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, epidemiol\u00f3gicas y anal\u00edticas que se detallan a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PACIENTES Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "En todos los pacientes se recogi\u00f3 la edad en el momento del ingreso, la fecha de ingreso, la presencia de fiebre igual o superior a 38\u00b0C axilar durante el proceso, la necesidad de oxigenoterapia (cuando la saturaci\u00f3n de hemoglobina es < 95 %), la presencia de infiltrados radiol\u00f3gicos, la duraci\u00f3n del ingreso, la administraci\u00f3n de antibioticoterapia, los antecedentes de prematuridad o de enfermedad broncopulmonar subyacente, el n\u00famero absoluto de leucocitos al ingreso, la prote\u00edna C reactiva, el hemocultivo cuando se consider\u00f3 necesario, as\u00ed como el diagn\u00f3stico final.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables analizadas"
        },
        {
            "text": "Las variables cuantitativas se expresan como media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (DE) y las variables cualitativas como proporciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables analizadas"
        },
        {
            "text": "Los diagn\u00f3sticos finales se definieron como:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables analizadas"
        },
        {
            "text": "1. Bronquiolitis: primer episodio de disnea espiratoria de comienzo agudo, con signos previos de infecci\u00f3n respiratoria viral, asociado o no a distr\u00e9s respiratorio o neumon\u00eda (Criterios de McConnochie 12 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables analizadas"
        },
        {
            "text": "2. Episodio recurrente de sibilancias. 3. Neumon\u00eda: condensaci\u00f3n pulmonar sin broncospasmo asociado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables analizadas"
        },
        {
            "text": "4. S\u00edndrome febril en el que se descarta otra etiolog\u00eda infecciosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variables analizadas"
        },
        {
            "text": "Las secreciones respiratorias obtenidas mediante aspirado nasofar\u00edngeo, se remitieron al Servicio de Virolog\u00eda del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda, Instituto de Salud Carlos III de Madrid, donde se procesaron en las 24 h siguientes a su recogida. Se realiz\u00f3 inmunofluorescencia y PCR para VRS-A y B, adenovirus, influenza A y B, y parainfluenza 1, 2, 3 y 4 en todas las muestras de aspirado nasofar\u00edngeo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "La determinaci\u00f3n de la presencia del metapneumovirus humano se llev\u00f3 a cabo mediante dos ensayos independientes de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa-transcripci\u00f3n inversa (RT-PCR) en dos genes diferentes, el gen correspondiente a la prote\u00edna matriz (M) y el de la polimerasa viral (L). Los oligonucle\u00f3tidos iniciadores se dise\u00f1aron utilizando todas las secuencias de metapneumovirus humano disponibles en las bases de datos p\u00fablicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Para el ensayo del gen de M se ha utilizado una PCR semianidada. La extracci\u00f3n del \u00e1cido nucleico se ha llevado a cabo utilizando el m\u00e9todo de extracci\u00f3n con isotiocianato de guanidinio 13 . La primera parte del ensayo o RT-PCR, se ha efectuado utilizando un kit comercial (Qiagen One Step Rt-PCR Kit, Qiagen, California, EEUU). La mezcla de reacci\u00f3n se ha sometido a una primera incubaci\u00f3n para sintetizar el ADN complementario (ADNc), seguida de 45 ciclos complejos a distintas temperaturas para realizar la amplificaci\u00f3n del ADN. En la segunda reacci\u00f3n, semianidada, los productos de la primera reacci\u00f3n se han sometido a 35 ciclos de amplificaci\u00f3n. Los productos finales de la amplificaci\u00f3n se han analizado por electroforesis en un gel de agarosa, que se somet\u00eda a tinci\u00f3n con bromuro de etidio, obteni\u00e9ndose una banda de 687 pb. Para la amplificaci\u00f3n del fragmento del gen de L se han utilizado los oligonucle\u00f3tidos iniciadores descritos por Van den Hoogen et al 14 . De ellos, el iniciador inverso se marc\u00f3 con biotina en el extremo 5'. Para la RT-PCR se utiliz\u00f3 tambi\u00e9n el Kit de Qiagen One Step RT-PCR. El ADN amplificado y marcado resultante se ha sometido a una hibridaci\u00f3n en membrana con una sonda espec\u00edfica, tras la cual la membrana se lavaba y finalmente se trataba con un conjugado de estraptavidina-peroxidasa (Roche, Indiana EE.UU.). Los productos resultantes se han detectado por quimioluminiscencia con reactivos de detecci\u00f3n ECL (Amersham Pharmacia Biotech, Gran Breta\u00f1a).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 188,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 971,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Para asegurar la especificidad de los resultados los fragmentos amplificados de las muestras cl\u00ednicas que se mostraron positivas al virus, se secuenciaron en un secuenciador autom\u00e1tico (ABI prism 3700, de Applied Biosystems). Las secuencias se alinearon y compararon (mediante el programa Macaw versi\u00f3n 2.0.5) con las publicadas en las bases de datos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Ingresaron en la Unidad de Lactantes del Hospital Severo Ochoa un total de 200 ni\u00f1os entre septiembre de 2002 y junio de 2003 con enfermedad respiratoria. Se aisl\u00f3 metapneumovirus en 18 ni\u00f1os (9 % del total de infecciones respiratorias). En la tabla 1 se recoge la distribuci\u00f3n de todos los virus aislados en el aspirado nasofar\u00edngeo de estos ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Los 18 ni\u00f1os con infecci\u00f3n por metapneumovirus ingresaron en su totalidad en los meses de marzo y abril. La edad media fue 6,7 \u00b1 6,1 meses, y el 72 % de ellos (13 ca-sos) fueron varones. Presentaron fiebre igual o superior a 38\u00b0C axilar el 61 % de los ni\u00f1os (11 casos) y necesitaron oxigenoterapia por saturaci\u00f3n de hemoglobina inferior al 95 % el 55,5 % de los pacientes (10 casos). En 3 pacientes se encontr\u00f3 infiltrado en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax. Se administr\u00f3 tratamiento antibi\u00f3tico a 4 pacientes, siendo tres de ellos los que ten\u00edan infiltrado radiol\u00f3gico. El hemocultivo fue negativo en todos ellos. La leucocitosis media fue 11.632 \u00b1 3.849/l. El diagn\u00f3stico final fue bronquiolitis en 7 casos (38,8 %), episodio recurrente de sibilancias en 10 casos (55,5 %) y s\u00edndrome febril en un paciente. Todos los ni\u00f1os con infiltrado radiol\u00f3gico ten\u00edan broncospasmo asociado. La duraci\u00f3n del ingreso fue de 4,4 \u00b1 1,6 d\u00edas. Tres de los ni\u00f1os ten\u00edan antecedentes patol\u00f3gicos, dos de ellos eran pret\u00e9rmino, uno presentaba displasia broncopulmonar y una ni\u00f1a padec\u00eda s\u00edndrome de Down. Esta paciente present\u00f3 una insuficiencia respiratoria grave con infiltrados bilaterales y derrame pleural, precis\u00f3 ingreso en cuidados intensivos y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Ning\u00fan paciente falleci\u00f3. En la tabla 2 se resumen los datos cl\u00ednicos m\u00e1s relevantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Se detectaron coinfecciones con otros virus en el 33,3 % de los ni\u00f1os infectados por el metapneumovirus humano (tabla 3), siendo el adenovirus el agente encontrado en el 66,6 % de los casos. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Este trabajo describe la serie m\u00e1s amplia de infecciones por metapneumovirus publicada hasta ahora en Espa\u00f1a y pone de manifiesto la importancia del metapneumovirus humano en las infecciones respiratorias de los lactantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En nuestro estudio prospectivo a lo largo de toda una temporada epidemiol\u00f3gica, las infecciones por metapneumovirus humano han supuesto el 9 % de todas las infecciones respiratorias que han precisado ingreso, s\u00f3lo superadas por VRS y adenovirus y constituyen el 13,8 % del total de aislamientos virales. En las escasas series pedi\u00e1tricas previamente publicadas los autores estiman una frecuencia entre el 4-25 % de las infecciones respiratorias en pacientes hospitalizados 11, 15, 16 , lo que demuestra que nos encontramos ante uno de los agentes m\u00e1s importantes en las enfermedades respiratorias infantiles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 473,
                    "end": 476,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 480,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 483,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Destacan, por su escasa frecuencia, la serie espa\u00f1ola publicada por Vicente et al 15 y la francesa de Freymouth et al 11 , que describen un 4,1 y 6,6 % de infecciones respiratorias causadas por metapneumovirus humano, frente a nuestra serie (9 %). En cambio, la serie finlandesa publicada por Jartti et al 17 obtiene tambi\u00e9n un 9 % y la italiana 16 llega hasta el 25 %. Estas diferencias se pueden explicar por el distinto per\u00edodo de inclusi\u00f3n de los pacientes en cada caso. En las dos primeras series, los pacientes fueron seleccionados de noviembre a febrero, posiblemente coincidiendo con la epidemia de VRS, mientras que la italiana recoge los pacientes de enero a mayo y nosotros de septiembre a junio. En el 100 % de nuestros casos el aislamiento se hizo en marzo-abril, por lo que las series espa\u00f1ola y francesa podr\u00edan haber perdido estos casos si realmente el metapneumovirus humano es m\u00e1s frecuente en primavera como apuntan otros autores en Jap\u00f3n 18 y Hong-Kong 19, 20 . Adem\u00e1s, en algunos trabajos 11 se estudian s\u00f3lo las muestras de aspirado nasofar\u00edngeo previamente negativas para otros virus, por lo que no se detectan las posibles coinfecciones virales con metapneumovirus humano, disminuyendo as\u00ed la incidencia real de este agente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 973,
                    "end": 976,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 977,
                    "end": 979,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico virol\u00f3gico se llev\u00f3 a cabo mediante la amplificaci\u00f3n de fragmentos correspondientes a dos genes virales, utilizando dos tipos de ensayos diferentes basados en RT-PCR. Se seleccionaron dos genes correspondientes a dos prote\u00ednas que necesitan un alto grado de conservaci\u00f3n para que su funci\u00f3n en el virus no se vea alterada. El primero corresponde a una prote\u00edna estructural (prote\u00edna M) que debe interconectar con otros componentes del viri\u00f3n para mantener la envuelta viral, y el segundo a una prote\u00edna enzim\u00e1tica (polimerasa viral o prote\u00edna L), cuya funci\u00f3n resulta totalmente imprescindible para la multiplicaci\u00f3n del virus. La elecci\u00f3n de estas prote\u00ednas, cuyas secuencias admiten pocas mutaciones, permite esperar poder identificar cualquier virus hMNV, por lo que la sensibilidad debe ser elevada. Por otra parte, el hecho de llevar a cabo los dos ensayos en genes diferentes, asegura tambi\u00e9n la especificidad de la identificaci\u00f3n del virus. La minuciosidad de la t\u00e9cnica virol\u00f3gica empleada en nuestra serie, contribuye sin duda al alto porcentaje de virus aislados en nuestros pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En cuanto a las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las infecciones por metapneumovirus humano, nuestros datos coinciden con los publicados previamente, en el sentido de que ocasionan fundamentalmente bronquiolitis (38,8 %) y episodios recurrentes de sibilancias (55,5 %), con una sintomatolog\u00eda que parece indistinguible a la del VRS. Aunque en algunos trabajos 11 el porcentaje de bronquiolitis parece mayor, llegando hasta un 62 %, el escaso n\u00famero de pacientes seleccionados en la mayor\u00eda de ellos, no permite extraer conclusiones ciertas al respecto. Los pacientes se incluyen adem\u00e1s con distintos criterios, agrupando ni\u00f1os de distintas edades e incluso adultos. Peiris et al 20 en 32 ni\u00f1os en Hong Kong, encuentra un 10 % de bronquiolitis y un 23 % de exacerbaciones asm\u00e1ticas causadas por metapneumovirus humano, pero incluye pacientes de hasta 6 a\u00f1os. Respecto a aspectos m\u00e1s concretos como la fiebre, tambi\u00e9n los datos son variados y oscilan entre un 100 % de los ni\u00f1os para Peris et al 20 , hasta ser infrecuente en adultos 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1027,
                    "end": 1029,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Tampoco son comparables los datos de hipoxia, por las mismas razones. En nuestra serie se apreci\u00f3 hipoxia en el 55 %, mientras que otros autores la encuentran en el 31 % de sus casos, pero de nuevo incluyen ni\u00f1os mayores 22 . Aunque muchos trabajos notifican la presencia de neumon\u00edas entre los pacientes afectados de infecciones por metapneumovirus humano o de infiltrados radiol\u00f3gicos acompa\u00f1ando a cuadros de broncospasmo, es imposible obtener datos fiables de frecuencia de \u00e9stos. Si tomamos todos los datos en conjunto, tenemos que afirmar que en nuestra serie la infecci\u00f3n por metapneumovirus es relativamente grave en lactantes, como pone de manifiesto el elevado porcentaje de hipoxia, e incluso la necesidad de ingreso en cuidados intensivos en una paciente. Estos datos contrastan con los publicados por Vicente et al 15 23 , sobre 617 lactantes con infecciones respiratorias virales, el 63 % fueron bronquiolitis y el 24,6 % episodios recurrentes de sibilancias, pero estos porcentajes cambiaron al 79,8 % de bronquiolitis y 16 % episodios de sibilancias recurrentes si el agente implicado era el VRS. Los ni\u00f1os con infecci\u00f3n por VRS tuvieron una edad media de 7,1 \u00b1 5,3 meses, muy parecida a los pacientes con infecci\u00f3n por metapneumovirus humano, una frecuencia de infiltrados radiol\u00f3gicos de un 37 % y una duraci\u00f3n del ingreso de 6,6 \u00b1 3,5 d\u00edas, ambos superiores a los presentados por los ni\u00f1os infectados por metapneumovirus humano.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 223,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 830,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 831,
                    "end": 833,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Respecto a la poblaci\u00f3n diana de las infecciones por metapneumovirus humano, parece que afecta claramente a ni\u00f1os peque\u00f1os, en los que la infecci\u00f3n reviste mayor gravedad, si bien se detecta tambi\u00e9n en adultos, donde a menudo es leve o asintom\u00e1tica 21 . Estudios de seroprevalencia han demostrado que a los 5 a\u00f1os el 100 % de los ni\u00f1os han pasado una infecci\u00f3n por metapneumovirus humano 1, 24 . Muchos autores piensan que la infecci\u00f3n es especialmente frecuente en pacientes inmunodeprimidos y en prematuros 22 . En nuestra serie, el 15,7 % de los pacientes ten\u00edan estos factores de riesgo: dos reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino y una ni\u00f1a s\u00edndrome de Down, que precis\u00f3 ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 251,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 390,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 393,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 511,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Otro aspecto que cabe destacar de nuestros pacientes es el elevado porcentaje de coinfecciones virales encontradas (33,3 %). Aunque ya se ha referido en la literatura m\u00e9dica la presencia de coinfecciones del metapneumovirus humano con otros virus 5,13-18,23 , la frecuencia de las mismas es muy variable, desde anecd\u00f3tica hasta un 12,5 % para Chan 19 , y un 23,7 % para los canadienses 5 . Dos circunstancias hacen que se infraestime la existencia de las coinfecciones en otros trabajos; en primer lugar, como ya se ha mencionado, la recogida de muestras puede no corresponder con la m\u00e1xima incidencia estacional de metapneumovirus humano y, por otro lado, y m\u00e1s importante, en muchos trabajos s\u00f3lo se realiza la detecci\u00f3n de metapneumovirus humano en las muestras de aspirado nasofar\u00edngeo negativas para otros virus. Los agentes coinfectantes son muy variados, siendo los m\u00e1s referidos influenza y adenovirus, seguidos con menor frecuencia de VRS, parainfluenza y citomegalovirus. Lo que s\u00ed parece claro es la gran tendencia del metapneumovirus humano a coinfectar con otros agentes. Se desconoce hasta el momento si la infecci\u00f3n doble con otros virus puede contribuir a aumentar la gravedad del cuadro cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 350,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 387,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "De los datos expuestos hasta ahora se desprende que, aunque seg\u00fan los estudios de seroprevalencia las infecciones por metapneumovirus humano son muy frecuen-tes en la poblaci\u00f3n y suelen cursar con manifestaciones leves, el metapneumovirus humano puede producir tambi\u00e9n infecciones moderadas y graves, sobre todo en lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os, como muestra nuestra serie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Nuestro estudio tiene algunas limitaciones. No se han obtenido muestras de aspirado nasofar\u00edngeo en ni\u00f1os sin enfermedad respiratoria, por lo que no se ha podido estudiar el papel del virus metapneumovirus humano en controles sanos. Tampoco se han obtenido muestras en ni\u00f1os no ingresados, con procesos respiratorios leves, ya que el objetivo del estudio era conocer el papel de metapneumovirus humano en las infecciones respiratorias que precisan hospitalizaci\u00f3n. Se precisan amplios estudios prospectivos que identifiquen claramente las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y cl\u00ednicas de las infecciones por metapneumovirus humano, su verdadera importancia, su gravedad y su similitud con las infecciones por VRS. Asimismo, ser\u00eda interesante estudiar el papel de las infecciones por metapneumovirus humano en el desarrollo posterior de asma en la infancia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Parece fundamental, como ya reconocen algunos autores 27 , incorporar la detecci\u00f3n del metapneumovirus humano en el abordaje diagn\u00f3stico de los lactantes y ni\u00f1os con infecci\u00f3n respiratoria. Si bien en la actualidad no se dispone de una herramienta terap\u00e9utica espec\u00edfica, s\u00ed parece al menos evidente la utilidad de identificar el agente etiol\u00f3gico de esta patolog\u00eda, para evitar tratamientos antibi\u00f3ticos innecesarios en el caso de aparici\u00f3n de infiltrados radiol\u00f3gicos y para conocer a largo plazo la evoluci\u00f3n de estos ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ram",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Evidence of human metapneumovirus in Australian children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Siebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sloots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Withers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "176--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Human metapneumovirus infections in young and elderly adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Des",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "785--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Metapneumovirus and acute wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garofalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adme",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "1393--1397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Virological features and clinical manifestations associated with human metapneumovirus: A new paramyxovirus responsible for acute respiratoy-tract infections in all age groups",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moisan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f3te",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1330--1334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Human metapneumovirus as a cause of community-acquired respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stockton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zambon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "897--901",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Human metapneumovirus as a cause of community-acquired respiratory illnes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "897--901",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Asthma exacerbations in children with rhinovirus but not human metapneumovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Rawlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Waliuzzaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Belessis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "11314--11322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Human metapneumovirus in severe syncitial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Flanagn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "372--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Characterization of human metapneumovirus isolated from patients in North America",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Couillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Humphrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "11",
            "pages": "1660--1663",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Presence of the new human metapneumovirus in French children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymouh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Eterradossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafay-Delaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "92--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "What's in the name?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronchiolitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "New method for the extraction of viral RNA and DNA from cerebrospinal fluid for use in the polymerase chain reaction assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Klapper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cleator",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Virol Methods",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "25--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Prevalence and clinical symptoms of human metapneumovirus infection in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Doornum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fockens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cornelissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Beyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Groot",
                    "middle": [],
                    "last": "Rd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "1571--1578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Human metapneumovirus and community-acquired respiratory illness in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "602--605",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Human metapneumovirus associated with respiratory tract infections in a 3-year study of nasal swabs from infants in Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pifferi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vatteroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fornai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tempestini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzilotti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "2987--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Ruuskanen O. Metapneumovirus and acute wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garofalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "1393--1397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Clinical study of pediatric cases of acute respiratoy disease associated with human metapneumovirus in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Takao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimozono",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kashiwa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimazu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuwayama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Jpn J Infect Dis",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "127--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Human metapneumovirus detection in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1058--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Children with respiratory disease associated with metapneumovirus in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "628--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Human metapneumovirus infections in young and elderly adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "785--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Human metapneumovirus infection in the United States: Clinical manifestations associated with a newly emergening respiratory infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "1407--1417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Infecciones virales de v\u00edas respiratorias inferiores en lactantes hospitalizados: etiolog\u00eda, caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y factores de riesgo",
            "authors": [
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ordob\u00e1s",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aguilar",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arregui",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "101--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Seroprevalence of human metapneumovirus in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Endo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kikuta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishiguro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshioka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "281--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Human metapneumovirus infections in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Serres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Moisan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "634--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "High prevalence of human metapneumovirus infecction in young children and genetic heterogeneity of the viral isolates",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Viazov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ratjen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheidhauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roggendorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "3043--3048",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Metapneumovirus humano: un nuevo agente en el diagn\u00f3stico diferencial de la infecci\u00f3n respiratoria",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ulloa-Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "129--159",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "en Guip\u00fazcoa, que considera que es una infecci\u00f3n poco frecuente y de menor gravedad que la producida por el VRS. Entre los dos trabajos, como ya se ha mencionado existen diferencias que pueden justificar esta opini\u00f3n,",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}