{
    "paper_id": "1e1055d691184d7f14db66561770df90b52f6bfe",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les m\u00eames descriptions cliniques ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es dans d'autres \u00e9tudes plus larges (6, 8) avec une fr\u00e9quence des diff\u00e9rents sympt\u00f4mes tr\u00e8s variable allant par exemple de 43,8% (6) \u00e0 98,6% (8) pour la fi\u00e8vre et \u00e9tant de environ 16% pour les formes s\u00e9v\u00e8res avec notamment une pneumopathie. Certains patients pourraient \u00eatre asymptomatiques mais l'incidence n'en est pas connue. L'estimation globale du taux de l\u00e9talit\u00e9 (en incluant les personnes asymptomatiques et symptomatiques) semble \u00eatre de l'ordre de 1% (9,10) mais ces estimations doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es avec pr\u00e9cautions car les connaissances sur l'\u00e9pid\u00e9mie encore en cours sont limit\u00e9es, et le taux de l\u00e9talit\u00e9 est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 la politique de d\u00e9pistage des diff\u00e9rents pays. Chez les enfants, le SARS-CoV-2 semblent \u00eatre plus rarement identifi\u00e9 et la plupart d'entre eux pr\u00e9senteraient des sympt\u00f4mes b\u00e9nins (11) . Les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature sugg\u00e8rent que la p\u00e9riode d'incubation serait d'environ 5 jours (entre 2 et 14 jours) (5) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 86,
                    "text": "(6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 87,
                    "end": 89,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 870,
                    "end": 874,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 992,
                    "end": 995,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La p\u00e9riode de contagiosit\u00e9 pourrait pr\u00e9c\u00e9der les sympt\u00f4mes (12) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 59,
                    "end": 63,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La revue de la litt\u00e9rature actuelle, bien que tr\u00e8s limit\u00e9e chez la femme enceinte, semble montrer que les sympt\u00f4mes sont les m\u00eames que ceux de la population g\u00e9n\u00e9rale pour la grande majorit\u00e9 des femmes qui donc ne ressentiraient que de l\u00e9gers sympt\u00f4mes de rhinite ou un syndrome grippal avec potentiellement de la toux une fi\u00e8vre ou une dyspn\u00e9e. Mais ces femmes peuvent \u00e9galement pr\u00e9senter J o u r n a l P r e -p r o o f 5 des sympt\u00f4mes plus graves tels que la pneumonie ou le SDRA comme les autres populations \u00e0 risque (7, 13) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 519,
                    "end": 522,
                    "text": "(7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 526,
                    "text": "13)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Actuellement il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 deux cas de femmes enceintes ayant n\u00e9cessit\u00e9 une ventilation m\u00e9canique \u00e0 30 SA (semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e) et 34 SA (7, 14) avec r\u00e9alisation d'une c\u00e9sarienne compte tenu de l'\u00e9tat maternel et aucun d\u00e9c\u00e8s n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 chez une femme enceinte (Dans l'\u00e9tude de Liu et al. (7) , la patiente \u00e9tait encore en ECMO au moment de la r\u00e9daction de l'article).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 144,
                    "text": "(7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 148,
                    "text": "14)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 301,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude de Chen et al. (13) il y avait 9 patientes enceintes au 3\u00e8me trimestre test\u00e9es positives pour le SARS-CoV-2. Parmi elles, 7 ont pr\u00e9sent\u00e9 de la fi\u00e8vre, 4 de la toux, 3 des myalgies, 2 une odynophagie et 2 des malaises. Cinq pr\u00e9sentaient une lymphop\u00e9nie, 3 des perturbations du bilan h\u00e9patique. Aucune n'a d\u00e9velopp\u00e9 de pneumonie s\u00e9v\u00e8re et aucune n'est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'heure actuelle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 32,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Elles ont toutes b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une c\u00e9sarienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Zhu et al. ont analys\u00e9 r\u00e9trospectivement les caract\u00e9ristiques cliniques de 9 m\u00e8res dans 5 h\u00f4pitaux du Hubei (15) . Parmi ces femmes, 4 ont pr\u00e9sent\u00e9 des sympt\u00f4mes dans les 4 jours avant l'accouchement, 2 le jour de l'accouchement et 3 par la suite. Dans la majorit\u00e9 des cas les sympt\u00f4mes maternels \u00e9taient la fi\u00e8vre et la toux. Six enfants sont n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 112,
                    "text": "(15)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Liu et al., (7) ont publi\u00e9 une s\u00e9rie de 13 femmes enceintes infect\u00e9es sans comorbidit\u00e9. Le sympt\u00f4me principal \u00e9tait la fi\u00e8vre (77%). Vingt-trois pour cent pr\u00e9sentaient une dyspn\u00e9e. Trois patientes ont pu rentrer \u00e0 leur domicile sans complication connue au moment de la r\u00e9daction de l'article. Dix (77%) ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9saris\u00e9es, en particulier pour anomalies du RCF (rythme cardiaque foetal) (3 patientes), rupture de la poche des eaux (1 patiente) et sauvetage maternel dans un contexte de mort in utero, la patiente ayant d\u00e9velopp\u00e9 un SDRA, une insuffisance h\u00e9patique, une insuffisance r\u00e9nale aigue et un choc, n\u00e9cessitant une ECMO, \u00e0 34SA. Il n'y avait aucun cas de transmission materno foetale. Six patientes ont eu un travail pr\u00e9matur\u00e9, soit 46%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 12,
                    "end": 15,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es chez la femme enceinte pour le SARS-CoV-2 \u00e9tant tr\u00e8s limit\u00e9es, des rapprochements peuvent \u00eatre faits avec ce qui est connu dans le cadre des autres pneumopathies ou des autres coronavirus tels que le SARS-CoV ou le MERS-CoV. La pneumopathie est une cause importante de morbi-mortalit\u00e9 chez les femmes enceintes (16, 17) . Ainsi, les patientes d\u00e9veloppant une pneumopathie quelle qu'en soit l'\u00e9tiologie devaient, dans une \u00e9tude assez ancienne, dans 25% des cas \u00eatre hospitalis\u00e9es dans des unit\u00e9s de soins intensifs avec une assistance ventilatoire (18) . En effet, comme pour d'autres maladies infectieuses, les changements physiologiques maternels normaux accompagnant la grossesse avec une modification de l'immunit\u00e9 (19, 20) et des changements cardio pulmonaires pourraient \u00eatre \u00e0 l'origine de la plus grande sensibilit\u00e9 et de l'augmentation de la gravit\u00e9 clinique de la pneumopathie (21) (22) (23) . En 2009, les femmes enceintes repr\u00e9sentaient 1% des patients infect\u00e9s par le virus H1N1 mais elles repr\u00e9sentaient 5% de tous les d\u00e9c\u00e8s li\u00e9 au virus (24) . Les patientes avec des pneumopathies seraient \u00e9galement plus \u00e0 risque de rupture pr\u00e9matur\u00e9e des membranes, d'accouchements pr\u00e9matur\u00e9s, de morts foetales in utero, de retards de croissance intra ut\u00e9rins et de d\u00e9c\u00e8s n\u00e9onatals (18, 25, 26) . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 323,
                    "end": 327,
                    "text": "(16,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 331,
                    "text": "17)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 563,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 734,
                    "text": "(19,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 735,
                    "end": 738,
                    "text": "20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 902,
                    "text": "(21)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 903,
                    "end": 907,
                    "text": "(22)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "(23)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1063,
                    "end": 1067,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1294,
                    "end": 1298,
                    "text": "(18,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1299,
                    "end": 1302,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1303,
                    "end": 1306,
                    "text": "26)",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "\u00c0 l'heure actuelle il est recommand\u00e9 de pr\u00e9lever toutes les patientes \u00ab cas possibles \u00bb, plusieurs situations sont \u00e0 consid\u00e9rer. En cas de prise en charge en ambulatoire :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1) Si pas de crit\u00e8res d'hospitalisation"
        },
        {
            "text": "-Informer des \u00e9l\u00e9ments de surveillance devant amener la patiente \u00e0 une r\u00e9\u00e9valuation m\u00e9dicale Surveillance de la temp\u00e9rature et de l'apparition de sympt\u00f4mes d'infection respiratoire (toux, difficult\u00e9s \u00e0 respirer\u2026).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1) Si pas de crit\u00e8res d'hospitalisation"
        },
        {
            "text": "Rester \u00e0 domicile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "les autres occupants du domicile. Si possible, une salle de bain et des toilettes sp\u00e9cifiques sont \u00e0 privil\u00e9gier. Dans le cas contraire, il est recommand\u00e9 de porter un masque, de se laver les mains fr\u00e9quemment, de ne pas toucher d'objets communs et de laver quotidiennement les surfaces fr\u00e9quemment touch\u00e9es (poign\u00e9es, etc.). Il est d\u00e9conseill\u00e9 de recevoir des visites sauf celles indispensables. Il est conseill\u00e9 d'\u00e9viter tout contact avec les personnes fragiles (autres femmes enceintes, malades chroniques, personnes \u00e2g\u00e9es\u2026). Il est conseill\u00e9 de limiter au maximum les d\u00e9placements, ne pas utiliser les transports en commun.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "Cas possible (en attente des r\u00e9sultats) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladies infectieuses et tropicales):"
        },
        {
            "text": "Hospitalisation possible en unit\u00e9 d'obst\u00e9trique en l'absence de signes de d\u00e9tresse respiratoire, sinon transfert en SMIT avec service de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge gestationnel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladies infectieuses et tropicales):"
        },
        {
            "text": "Hospitalisation possible en unit\u00e9 d'obst\u00e9trique adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge gestationnel en l'absence de signes de d\u00e9tresse respiratoire, sinon transfert en SMIT avec service de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge gestationnel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas prouv\u00e9 :"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9l\u00e8vements sanguins, prises de constantes possibles par Infirmi\u00e8re avec respect des mesures ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "En cours d'hospitalisation :"
        },
        {
            "text": "Passage en salle de travail d\u00e9di\u00e9e de la patiente seule (aucun accompagnant)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Installation"
        },
        {
            "text": "Rien ne doit sortir de la salle : monitoring, chariot r\u00e9a, scialytique\u2026 Durant le sommeil, il est important de mettre le berceau \u00e0 plus de deux m\u00e8tres du lit pour \u00e9viter la projection de particules au cas o\u00f9 le masque se d\u00e9placerait pendant la nuit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures g\u00e9n\u00e9rales"
        },
        {
            "text": "Ne pas quitter la chambre, pas de garde en nurserie. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures g\u00e9n\u00e9rales"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A Novel Coronavirus from Patients with Pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "8",
            "pages": "727--760",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemic and Emerging Coronaviruses (Severe Acute Respiratory Syndrome and Middle East Respiratory Syndrome)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "38",
            "issn": "1",
            "pages": "71--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "From SARS to MERS, thrusting coronaviruses into the spotlight. Viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/v11010059"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Genomic characterisation and epidemiology of 22",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "565--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Clinical Characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-X",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical manifestations and outcome of SARS-CoV-2 infection during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical Characteristics of 138 Hospitalized Patients with 2019 Novel Coronavirus-Infected Pneumonia in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA -J Am Med Assoc",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.1585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "WHO Collaborating Centre for Infectious Disease Modelling, MRC Centre for Global Infectious Disease Analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorigatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Okell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "COVID-19) and Pregnancy: What obstetricians need to know",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Diagnosis and treatment of 2019 novel coronavirus infection in children: a pressing issue",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "World J Pediatr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12519-020-00344-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The transmission and diagnosis of 2019 novel coronavirus infection disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/jmv.25749"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Clinical characteristics and intrauterine vertical transmission potential of COVID-19 infection in nine pregnant women: a retrospective review of medical records",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "809--815",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "A case of 2019 Novel Coronavirus in a pregnant woman with preterm delivery",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa200"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical analysis of 10 neonates born to mothers with 2019-nCoV pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Transl Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Potential Maternal and Infant Outcomes from (Wuhan) Coronavirus 2019-nCoV Infecting Pregnant Women: Lessons from SARS, MERS, and Other Human Coronavirus Infections. Viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/v12020194"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Pneumonia during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rigby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pastorek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Obstet Gynecol",
            "volume": "39",
            "issn": "1",
            "pages": "107--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Pneumonia during pregnancy: Has modern technology improved maternal and fetal outcome?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Madinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Greenspoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ellrodt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "161",
            "issn": "3",
            "pages": "657--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Emerging infections and pregnancy. Emerging Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jamieson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Theiler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention (CDC)",
            "volume": "12",
            "issn": "11",
            "pages": "1638--1681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "A balancing act: mechanisms by which the fetus avoids rejection by the maternal immune system",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Warning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Reproduction",
            "volume": "141",
            "issn": "6",
            "pages": "715--739",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Acute respiratory failure in pregnancy due to staphylococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nyhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Quigley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bredin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Ir Med J",
            "volume": "76",
            "issn": "7",
            "pages": "320--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Pregnancy and the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Weinberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "American Review of Respiratory Disease",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "559--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Immunobiologic adaptations of pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sargent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Redman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reece",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hobbins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mahoney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Petrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Medicine of the Fetus and Mother",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "317--327",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Pandemic 2009 influenza A(H1N1) virus illness among pregnant women in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Siston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Honein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Seib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Callaghan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAMA -J Am Med Assoc",
            "volume": "303",
            "issn": "15",
            "pages": "1517--1542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Antepartum pneumonia in pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Benedetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Valle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ledger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "144",
            "issn": "4",
            "pages": "413--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Risk factors associated with the increasing prevalence of pneumonia during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lasala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "163",
            "issn": "3",
            "pages": "981--986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Severe Acute Respiratory Syndrome: Historical, Epidemiologic, and Clinical Features",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dsc",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Infectious Disease Clinics of North America",
            "volume": "33",
            "issn": "4",
            "pages": "869--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Severe Acute Respiratory Syndrome and pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De Swiet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BJOG",
            "volume": "110",
            "issn": "7",
            "pages": "641--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Novel coronavirus infection and pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ultrasound Obstet Gynecol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/uog.22006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Single-cell RNA expression profiling of ACE2 and AXL in the human maternal -fetal interface",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Duan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Chinese Baby Tests Positive for Coronavirus 30 Hours after Birth",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinbuch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "A Pregnant Mother Infected with the Coronavirus Gave Birth, and Her Baby Tested Positive 30 Hours Later. Business insider",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Coronavirus: Doctors Fear Pregnant Women Can Pass on Illness after Newborn Baby Is Diagnosed Sky news",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillespie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Being pregnant during the kivu ebola virus outbreak in DR Congo: The rVSV-ZEBOV vaccine and its accessibility by mothers and infants during humanitarian crises and in conflict areas. Vaccines",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/vaccines8010038"
                ]
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Zika virus infection in pregnancy, microcephaly, and maternal and fetal health: What we think, what we know, and what we think we know",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Alvarado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "141",
            "issn": "1",
            "pages": "26--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "SARS in newborns and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ekl",
                    "middle": [],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biology of the Neonate",
            "volume": "85",
            "issn": "4",
            "pages": "293--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "SARS and pregnancy: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lowther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Birch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorhage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Stockman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "2",
            "pages": "345--353",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "SARS during pregnancy. Emerg Infect Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stockman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lowther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Coy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Saw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Parashar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1689--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Impact of Middle East Respiratory Syndrome coronavirus (MERS-CoV) on pregnancy and perinatal outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Alserehi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alshukairi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Alraddadi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "COVID-19) infection and pregnancy -RCOG. Version 1: Published Monday",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Royal College of Obstericians and Gynaecologists. Coronavirus",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "ISUOG Interim Guidance on 2019 novel coronavirus infection during pregnancy and puerperium: information for healthcare professionals",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jcs",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Copel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ultrasound Obstet Gynecol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/uog.22013"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "INTRODUCTION L'objectif de la r\u00e9daction de ce document est d'informer les professionnels de sant\u00e9 sur le SARS-Covid-2, ses sympt\u00f4mes, la connaissance actuelle sur la transmission inter individuelle et pendant la grossesse et de proposer un protocole de prise en charge pour les femmes enceintes en France. Il est important de noter que la situation est actuellement tr\u00e8s \u00e9volutive et que les d\u00e9finitions des zones \u00e0 risques, des clusters, des cas possibles, et le protocole propos\u00e9 peuvent \u00e9voluer de fa\u00e7on quotidienne et selon les diff\u00e9rentes r\u00e9gions fran\u00e7aises. Il s'agit de propositions tenant compte d'avis d'experts et des recommandations nationales de la Direction G\u00e9n\u00e9rale de la Sant\u00e9 et de Sant\u00e9 publique France disponibles au moment de la r\u00e9daction de ces lignes. moyen \u00e9tait de 49 ans. Les sympt\u00f4mes les plus courants au d\u00e9but de la maladie \u00e9taient la fi\u00e8vre (98%), la toux (76%) la fatigue ou les myalgies (44%), les expectorations (28%) et les c\u00e9phal\u00e9es (8%). Parmi ces cas 32% ont d\u00e9velopp\u00e9 un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb. Des anomalies ont \u00e9t\u00e9 visualis\u00e9es sur les scanners pulmonaires et il pouvait y avoir biologiquement une lymphop\u00e9nie, une leucop\u00e9nie et une thrombocytop\u00e9nie.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Lorsque que l'on analyse ce qui avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pour le SARS ou le MERS, sur des tr\u00e8s petites s\u00e9ries, il y avait dans certains cas des issues obst\u00e9tricales d\u00e9favorables avec des fausses couches, des accouchements pr\u00e9matur\u00e9s et des d\u00e9c\u00e8s maternels mais sans comparaison \u00e0 des patientes non expos\u00e9es(3,27,28). D'autres \u00e9tudes, quant \u00e0 elles ne montraient pas de relation significative entre l'infection et le risque de fausse couche ou de perte foetale au deuxi\u00e8me trimestre(29). Par ailleurs, au-del\u00e0 de l'\u00e9ventuelle gravit\u00e9 de l'infection maternelle il y a des pr\u00e9occupations concernant l'effet potentiel sur l'issue foetale et l'\u00e9tat n\u00e9onatal via une potentielle transmission materno-foetale. Les femmes enceintes constituent donc un groupe n\u00e9cessitant une attention particuli\u00e8re pour la pr\u00e9vention le diagnostic et la prise en charge(30).Au total, sur la trentaine de patientes infect\u00e9es par le SARS-CoV-2 (trois s\u00e9ries et un rapport de cas), on notera que deux patientes ont eu besoin d'ECMO et la pr\u00e9maturit\u00e9 semble \u00eatre fr\u00e9quente, m\u00eame si on ne peut pas diff\u00e9rencier la part de pr\u00e9maturit\u00e9 induite et spontan\u00e9e. M\u00eame si les donn\u00e9es sont tr\u00e8s limit\u00e9es et par analogie avec les autres coronavirus, une attention particuli\u00e8re doit \u00eatre accord\u00e9e aux femmes enceintes atteintes notamment de comorbidit\u00e9s qui pourraient \u00eatre infect\u00e9es par le SARS-CoV-2.Chez le foetus et le nouveau-n\u00e9Les connaissances \u00e0 l'heure actuelle sont tr\u00e8s limit\u00e9es sur le sujet. Dans l'\u00e9tude de Chen et al.(13) la transmission materno foetale a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e en testant la pr\u00e9sence du virus dans des \u00e9chantillons de liquide amniotique, de sang de cordon et d'\u00e9couvillons de gorge n\u00e9onataux chez 6 des 9 enfants. Tous les pr\u00e9l\u00e8vements r\u00e9alis\u00e9s \u00e9taient n\u00e9gatifs. Liu et al., ne trouvent pas non plus de nouveau-n\u00e9s infect\u00e9s (7). L'analyse de ces petits groupes de patientes sugg\u00e8re qu'\u00e0 l'heure actuelle il n'y a aucune preuve d'infection materno-fetale. Une des hypoth\u00e8ses pouvant expliquer l'absence de transmission materno-foetale via le placenta a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e r\u00e9cemment par Zheng et al. (31) : Ils ont d\u00e9montr\u00e9 que le r\u00e9cepteur du SARS-CoV-2, l'enzyme de conversion de l'angiotensine 2 (ACE2) n\u00e9cessaire \u00e0 son int\u00e9gration cellulaire a une expression tr\u00e8s faible dans presque tous les types cellulaires de l'interface materno-foetale, ce qui sugg\u00e8re que ces cellules au niveau de l'interface soient peu sensibles au SARS-CoV-2. Dans un autre article de Chen et al. (32) trois placentas de m\u00e8re infect\u00e9es par le SARS-CoV-2, pr\u00e9sentant de la fi\u00e8vre, ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s et test\u00e9s n\u00e9gatifs pour le virus. L'analyse des placentas n'a pas retrouv\u00e9 d'anomalies comme des villites ou de signes de chorioamniotite.Des cas de transmission par voie a\u00e9rienne ou per-partum ont cependant \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s(10). En f\u00e9vrier 2020 un cas d'un nouveau-n\u00e9 test\u00e9 positif \u00e0 30 heures de vie qui pr\u00e9sentait un essoufflement avec des radiographies anormales et une perturbation de la fonction h\u00e9patique a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9(33)(34)(35). Un autre cas avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 en janvier. Pour ce nouveau-n\u00e9 la nourrice avait eu un diagnostic de SARS-CoV-2 et la m\u00e8re de l'enfant a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e quelques jours plus tard(33).Diff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses sont donc possibles : l'infection pourrait aussi \u00eatre acquise lors du passage dans la fili\u00e8re g\u00e9nitale via les s\u00e9cr\u00e9tions maternelle ou via l'allaitement mais ces m\u00e9canismes sont assez rares pour les virus(16); de plus l'analyse du lait maternel ne montrait pas d'excr\u00e9tion virale et donc a de risque de transmission via l'allaitement(7). La transmission pourrait aussi avoir lieu apr\u00e8s l'accouchement via l'inhalation des gouttelettes produites par les parents ou les professionnels contamin\u00e9s. Ces diff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses de transmission sont encore \u00e0 \u00e9valuer plus pr\u00e9cis\u00e9ment.Contrairement \u00e0 certaines infections virales notamment le virus Ebola(36)et le Zika (37) la probabilit\u00e9 de transmission intra ut\u00e9rine des coronavirus parait tr\u00e8s faible. Dans l'exp\u00e9rience du MERS-CoV et du SRAS-CoV, il n'y avait pas eu de cas confirm\u00e9s de transmission intra ut\u00e9rine (38-41). La pr\u00e9sence d'une vir\u00e9mie maternelle paraissant tr\u00e8s rare dans le contexte du SARS-Covid-2, le risque de transmission est quasi nul voire nul via cette voie. Il n'y a donc pas d'argument pour penser \u00e0 un risque t\u00e9ratog\u00e8ne. En ce qui concerne le nouveau-n\u00e9, Zhu et al. ont analys\u00e9 r\u00e9trospectivement les caract\u00e9ristiques cliniques et les r\u00e9sultats biologiques de 10 nouveau-n\u00e9s de 9 m\u00e8res dans 5 h\u00f4pitaux du Hubei (15). Parmi ces femmes, 4 ont pr\u00e9sent\u00e9 des sympt\u00f4mes dans les 4 jours avant l'accouchement, 2 le jour de l'accouchement et 3 par la suite. Dans la majorit\u00e9 des cas les sympt\u00f4mes maternels \u00e9taient la fi\u00e8vre et la toux. Six enfants sont n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s. Deux \u00e9taient petits pour l'\u00e2ge gestationnel. Cliniquement le premier sympt\u00f4me \u00e9tait la d\u00e9tresse respiratoire chez le nouveau-n\u00e9 (n=6) mais aussi la fi\u00e8vre (n=2), une thrombocytop\u00e9nie avec une fonction h\u00e9patique anormale (n=2), une tachycardie foetale (n=1), des vomissements (n=1) ou un pneumothorax (n=1). Cinq nouveau-n\u00e9s sont sortis, 1 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et 4 \u00e9taient encore hospitalis\u00e9s au moment de la publication mais dans un \u00e9tat stable. Des \u00e9couvillons pharyng\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s chez 9 des nouveau-n\u00e9s entre 1 et 9 jours apr\u00e8s la naissance et sont tous revenus n\u00e9gatifs. Les auteurs concluent que l'infection maternelle p\u00e9rinatale peut avoir des cons\u00e9quences n\u00e9fastes sur les issues obst\u00e9tricales et sur les nouveaux n\u00e9s entrainant notamment des d\u00e9tresses respiratoires, des anomalies biologiques des accouchements pr\u00e9matur\u00e9s et m\u00eame un d\u00e9c\u00e8s. Ils \u00e9mettent l'hypoth\u00e8se que l'hypox\u00e9mie chez la m\u00e8re puisse \u00eatre responsable de l'hypoxie foetale \u00e0 la naissance et de l'accouchement pr\u00e9matur\u00e9. Ils recommandent donc suite \u00e0 leurs constatation la prise de contact avec le p\u00e9diatre avant l'accouchement pour am\u00e9liorer la prise en charge imm\u00e9diate \u00e0 la naissance et un d\u00e9pistage syst\u00e9matique de toutes les patientes pr\u00e9sentant un risque d'\u00eatre 9 infect\u00e9es. Cependant les crit\u00e8res de s\u00e9lection de ces patientes ne sont pas pr\u00e9cis\u00e9s et la diff\u00e9rence tr\u00e8s importante avec les issues n\u00e9onatales favorables d\u00e9crites dans la publication de Chen (13) fait craindre des biais de s\u00e9lections pour l'une ou l'autre des \u00e9tudes, et nous incitent \u00e0 consid\u00e9rer ces r\u00e9sultats avec prudence. L'analyse de la cohorte des femmes enceintes actuellement touch\u00e9es par le SARS-Covid-2 qui est mise en place pourra permettre peut-\u00eatre d'\u00e9valuer les issues obst\u00e9tricales selon l'\u00e2ge de l'exposition au virus, les effets des \u00e9ventuels traitements et les issues obst\u00e9tricales et n\u00e9onatales. Il est donc n\u00e9cessaire de continuer \u00e0 collecter des donn\u00e9es sur les cas cliniques d'infection au SARS-Covid-2 pendant la grossesse et d'am\u00e9liorer notre compr\u00e9hension de l'\u00e9volution de la maladie tout au long de la grossesse. Conclusions Dans ce contexte d'\u00e9pid\u00e9mie de SARS-Covid-2, le groupe de travail du Coll\u00e8ge National des Gyn\u00e9cologues Obst\u00e9triciens Fran\u00e7ais comme certains autres coll\u00e8ges internationaux (42,43) a r\u00e9dig\u00e9 un protocole de prise en charge des cas possibles et confirm\u00e9s de SARS-Covid-2 chez les femmes enceintes (en Annexe). Compte tenu de l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie, ce protocole est susceptible d'\u00e9voluer de fa\u00e7on rapide et peut \u00eatre adapt\u00e9 selon les r\u00e9gions, l'organisation des soins dans les h\u00f4pitaux et les maternit\u00e9s. ANNEXE PROTOCOLE DE GESTION DES CAS POSSIBLES ET CONFIRMES DE SARS-Covid-2 CHEZ LES FEMMES ENCEINTES Les autres causes de fi\u00e8vre pendant la grossesse doivent \u00eatre \u00e9limin\u00e9es. Le personnel d'accueil des urgences doit porter un masque chirurgical \u00e0 changer au maximum toutes les 4h. Tous les services doivent s'organiser dans leur \u00e9tablissement en identifiant le r\u00e9f\u00e8rent Risque Epid\u00e9miologique et Biologique (REB) local ou d\u00e9partemental avec ses coordonn\u00e9es et en anticipant les parcours de prise en charge \u00ab des cas possibles \u00bb. Les cas possibles : r\u00e9gion dans laquelle on exerce. Pour simplifier, les cas possibles peuvent \u00eatre d\u00e9finis chez la femme enceinte comme toute patiente f\u00e9brile et / ou avec des signes respiratoires (dyspn\u00e9e) ou signes de pneumonie. Conduite \u00e0 tenir devant un \u00ab cas possible \u00bb Pr\u00e9venir le senior de Garde Prendre les pr\u00e9cautions air et contact (uniquement pour les cas possibles): -Installation dans une pi\u00e8ce ferm\u00e9e, apposer l'affiche isolement sur la porte du box (isolement respiratoire ET contact) -Faire porter un masque de soin \u00e0 la patiente -Pour les soignants : masque chirurgical (et non plus FFP2), gants non st\u00e9riles, lunettes de s\u00e9curit\u00e9, charlotte, surblouse -Avant de sortir du box, enlever gants et blouse (D\u00e9chets d'Activit\u00e9s de Soins \u00e0 Risques Infectieux = DASRI) et se frictionner les mains avec la solution hydro-alcoolique (SHA) -A l'ext\u00e9rieur : \u00d4ter le masque chirurgical, les lunettes et la charlotte (DASRI), se frictionner les mains avec la SHA -D\u00e9sinfection appareil \u00e9chographie (Surfa safe) Autres mesures : -AUCUN accompagnant : r\u00e9orienter vers domicile et mesures d'isolement (rester \u00e0 domicile 14 jours et port de masque chirurgical qu'il faudra lui prescrire). Mesures \u00e0 lever si finalement patiente non infect\u00e9e et \u00e0 confirmer par le r\u00e9f\u00e9rent REB si infection confirm\u00e9e.-Prise en charge m\u00e9dicale en coordination avec le senior de garde (appel astreinte si activit\u00e9++) -Les pr\u00e9l\u00e8vements sanguins peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s par l'infirmi\u00e8re des urgences et dans le circuit normal des examens biologiques (cf. infra).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Patiente non pr\u00e9lev\u00e9e : \u00e0 consid\u00e9rer comme positive par d\u00e9faut. Un retour \u00e0 son domicile est possible en l'attente des r\u00e9sultats avec respect des mesures d'hygi\u00e8ne -Patiente pr\u00e9lev\u00e9e, r\u00e9sultat en attente : \u00e0 consid\u00e9rer comme positive par d\u00e9faut. Un retour \u00e0 son domicile est possible en l'attente des r\u00e9sultats avec respect des mesures d'hygi\u00e8ne. -Patiente pr\u00e9lev\u00e9e n\u00e9gative : Garder le masque pour \u00e9viter de transmette un autre agent infectieux responsable des sympt\u00f4mes. Pas de surveillance particuli\u00e8re -Patiente pr\u00e9lev\u00e9e positive : Garder le masque \u00e0 l'ext\u00e9rieur, proc\u00e9dure de surveillance ambulatoire selon organisation locale. La patiente doit \u00eatre contact\u00e9e tous les 48h pour avoir des nouvelles de son \u00e9tat. En effet une aggravation ult\u00e9rieure est possible. Elle doit respecter les mesures de confinement \u00e0 domicile pendant 14 jours, ainsi que son conjoint. Un cahier peut \u00eatre mis en place avec identification et coordonn\u00e9es, pour tra\u00e7abilit\u00e9 des r\u00e9sultats \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer et tra\u00e7abilit\u00e9 des appels. Privil\u00e9gier la t\u00e9l\u00e9consultation quand cela est possible. Apr\u00e8s gu\u00e9rison,du fait du manque de connaissances sur les cons\u00e9quences de la maladie : suivi par m\u00e9decin recommand\u00e9 ; discuter au cas par cas des \u00e9chographies suppl\u00e9mentaires en fonction de la gravit\u00e9 des sympt\u00f4mes maternels (pas de risque t\u00e9ratog\u00e8ne connu, mais v\u00e9rification de la croissance foetale) ; pas d'impact sur le terme ou le mode d'accouchement.Certains laboratoires de ville peuvent d\u00e9sormais faire la recherche de Covid-19, ce qui est autoris\u00e9 par un d\u00e9cret du Journal Officiel du 7 mars 2020 (54 euros pris en charge \u00e0 70%), cependant peu sont \u00e9quip\u00e9s pour faire le pr\u00e9l\u00e8vement. En l'absence de signe de gravit\u00e9 et en s'assurant de la r\u00e9cup\u00e9ration du r\u00e9sultat cette possibilit\u00e9 doit \u00eatre envisag\u00e9e au sein de chaque structure pour soulager les services hospitaliers.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "d'hygi\u00e8ne et de protection. Visites par Sage-femme, Interne et Senior en respectant les mesures d'hygi\u00e8ne. Limiter le nombre d'intervenants. Pas d'\u00e9tudiants en m\u00e9decine ou d'\u00e9l\u00e8ves sages-femmes.RCF une fois par jour.En cas de difficult\u00e9s respiratoires, une imagerie thoracique peut se discuter et n'est pas contre indiqu\u00e9e. L'irradiation foetale due \u00e0 une radio de thorax (0,01mGy) ou un scanner thoracique (0,6 mGy) est largement en dessous du seuil \u00e0 risque pour le foetus (610 mGy).La r\u00e9alisation d'une cure de cortico\u00efdes \u00e0 vis\u00e9e de maturation foetale doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e aux cas o\u00f9 le risque d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 est tr\u00e8s important. En cas de pr\u00e9maturit\u00e9 induite\u00c0 la sortie : La patiente doit \u00eatre contact\u00e9e tous les 48h pour avoir des nouvelles de son \u00e9tat. Elle doit respecter les mesures de confinement \u00e0 domicile pendant 14 jours, ainsi que son conjoint. Un cahier peut \u00eatre mis en place avec identification et coordonn\u00e9es, pour tra\u00e7abilit\u00e9 des r\u00e9sultats \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer et tra\u00e7abilit\u00e9 des appels. Privil\u00e9gier la t\u00e9l\u00e9consultation quand cela est possible. Consultation avec senior 3 semaines apr\u00e8s la sortie. Apr\u00e8s gu\u00e9rison, du fait du manque de connaissances sur les cons\u00e9quences de la maladie : suivi par m\u00e9decin recommand\u00e9 ; discuter au cas par cas des \u00e9chographies suppl\u00e9mentaires en fonction de la gravit\u00e9 des sympt\u00f4mes maternels (pas de risque t\u00e9ratog\u00e8ne connu, mais v\u00e9rification de la croissance foetale) ; pas d'impact sur le terme ou le mode d'accouchement. L'impact foetal peut se faire de mani\u00e8re indirecte par l'hypoxie maternelle. Il n'y a donc pas lieu de faire de prise en charge sp\u00e9cifique de diagnostic pr\u00e9natal des patientes infect\u00e9es, sauf dans des circonstances rares : 1\u00b0) patiente ayant eu une hypoxie s\u00e9v\u00e8re, n\u00e9cessitant une ventilation m\u00e9canique pouvant engendrer une hypoxie foetale et des anomalies du d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral (\u00e9chographie diagnostique + IRM \u00e0 recommander) 2\u00b0) pneumonie s\u00e9v\u00e8re sans hypoxie grave : des \u00e9chographies de croissance peuvent se discuter par analogie avec le SARS. Urgences Obst\u00e9tricales: accouchement imminent, travail en cours ou h\u00e9morragie ou HRP \u2026), en l'attente du r\u00e9sultat du pr\u00e9l\u00e8vement virologique \uf0e0 consid\u00e9rer la patiente comme infect\u00e9e jusqu'\u00e0 preuve du contraire. Les services de maternit\u00e9 doivent anticiper cette possibilit\u00e9 en pr\u00e9voyant \u00e0 l'avance quelle salle de travail privil\u00e9gier pour des raisons ergonomiques et de circulation des personnes.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "enfants porteur d'une pathologie cong\u00e9nitale ne n\u00e9cessitant pas une hospitalisation dont l'\u00e9tat de sant\u00e9 pourrait \u00eatre d\u00e9grad\u00e9 par une infection \u00e0 SARS-COVID-19. Il ne parait pas justifi\u00e9 de s\u00e9parer syst\u00e9matiquement l'enfant de sa m\u00e8re et ce cas rejoint la situation n\u00b01. En cas de soins p\u00e9diatriques urgents chez le nouveau-n\u00e9, il est plut\u00f4t recommand\u00e9 de faire les soins dans la salle d'accouchement lorsque cela est possible, le p\u00e9diatre ayant la tenue de protection ad\u00e9quate. Prise en charge d'une patiente en post-partum, de m\u00e8re avec infection confirm\u00e9e ou en l'attente du r\u00e9sultat Si r\u00e9sultat n\u00e9gatif : arr\u00eat de l'isolement Si r\u00e9sultat positif : surveillance classique en salle de travail ou isolement en suites de couches avec retour \u00e0 domicile pr\u00e9coce (HAD). En cas de signes de d\u00e9tresse respiratoire discuter le transfert en service de soins intensifs. Contact avec le b\u00e9b\u00e9 ou mise au sein possible avec respect des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne adapt\u00e9es : port du masque chirurgical et friction des mains avec une solution hydro-alcoolique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Sortie d'une m\u00e8re COVID-19 positive et de son nouveau-n\u00e9 apr\u00e8s l'accouchementComme toute personne confirm\u00e9e COVID-19, un isolement \u00e0 domicile d'une dur\u00e9e de 14 jours est recommand\u00e9.-\u00c9viter les contacts trop rapproch\u00e9s avec l'entourage intrafamilial -Le nouveau-n\u00e9 ne doit jamais porter de masque La m\u00e8re doit r\u00e9aliser une surveillance active de sa temp\u00e9rature et de l'apparition de sympt\u00f4mes d'infection respiratoire (fi\u00e8vre, toux, difficult\u00e9s respiratoires, \u2026) La surveillance du nouveau-n\u00e9 est identique. Toute symptomatologie du b\u00e9b\u00e9 doit \u00eatre signal\u00e9e au professionnel de sant\u00e9 qui suit l'enfant et motivera une consultation, qui en cas d'urgence se fera aux urgences p\u00e9diatriques de l'h\u00f4pital de r\u00e9f\u00e9rence. \u00c0 la sortie du couple m\u00e8re-b\u00e9b\u00e9, organiser un passage au domicile par un professionnel de sant\u00e9, si possible par une HAD obst\u00e9tricale ou n\u00e9onatale selon les secteurs, sinon sage-femme lib\u00e9rale en lien avec un p\u00e9diatre traitant ou le m\u00e9decin de famille. La fr\u00e9quence sera adapt\u00e9e \u00e0 la symptomatologie de l'enfant, mais devrait comporter une 1\u00e8re consultation dans les 48 heures suivant l'arriv\u00e9e au domicile, et autour de J8 apr\u00e8s la sortie. RAPPEL : Dans tous les cas et dans ce contexte, au cours du 1er mois de vie, pour tout examen du nouveau-n\u00e9, il est recommand\u00e9 de porter un masque et d'utiliser une SHA.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Le test doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 pour toute femme enceinte \u00ab cas possible \u00bb. Le pr\u00e9l\u00e8vement doit \u00eatre fait en prenant soin de porter le masque FFP2.Le circuit du pr\u00e9l\u00e8vement et le rendu du r\u00e9sultat doivent avoir \u00e9t\u00e9 clairement organis\u00e9s.R\u00e9alisation de pr\u00e9l\u00e8vements par la sage-femme/senior: test diagnostique initial SARS-Covid-2 sur pr\u00e9l\u00e8vements Virocult standard (cf protocole annexe 1) un seul \u00e9couvillon \u00e9quip\u00e9s pour faire le pr\u00e9l\u00e8vement. En l'absence de signe de gravit\u00e9 et en s'assurant de la r\u00e9cup\u00e9ration du r\u00e9sultat cette possibilit\u00e9 doit \u00eatre envisag\u00e9e au sein de chaque structure pour soulager les services hospitaliers.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Pr\u00e9voir le n\u00e9cessaire pour une r\u00e9animation n\u00e9onatale dans la salle d'accouchement lorsque cela est possible Sage-femme d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la patiente dans la mesure du possible. La patiente ne doit \u00eatre prise en charge que par une seule sage-femme (sauf situation d'urgence).Voie d'accouchement : pas de modification de la voie d'accouchement en raison de l'infection. Maintien des indications obst\u00e9tricales classiques. Pr\u00e9caution air et contact (cf. ci-dessus), comprenant une casaque st\u00e9rile \u00e0 Usage unique. \u00c0 l'accouchement limiter le personnel au minimum indispensable. Pas d'\u00e9tudiants (ESF, Externes, \u2026) En cas de c\u00e9sarienne : \u00e9quipe du bloc habituelle, en dehors des \u00e9tudiants (externes, \u00e9l\u00e8ves SF, \u2026) En cas d'h\u00e9morragie : \u00e9quipe habituelle, en dehors des \u00e9tudiants (externes, \u00e9l\u00e8ves SF, \u2026) Attention aux selles qui peuvent \u00eatre porteuses de virus Vir\u00e9mie absente ou tr\u00e8s faible en g\u00e9n\u00e9ral Tout personnel intervenant dans la salle d'accouchement doit respecter les mesures d'habillement et d'hygi\u00e8ne. Port de masque chirurgical et des lunettes, \u00e9quipe habituelle pr\u00e9sente, tenue d'isolement pour tous Eviter le passage en salle de r\u00e9veil, surveillance salle de travail ou en service de r\u00e9animation afin de maintenir l'isolement. Prise en charge n\u00e9onatale de m\u00e8re avec infection confirm\u00e9e ou en l'attente du r\u00e9sultat La SFN (Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de N\u00e9onatalogie) et Le GPIP (Groupe de pathologie Infectieuse P\u00e9diatrique) ne recommandent actuellement pas la s\u00e9paration m\u00e8re-enfant et ne contre indique pas l'allaitement. Port du masque par la m\u00e8re et mesures d'hygi\u00e8ne. Pas de masque pour l'enfant ! 1\u00e8re situation : Le nouveau-n\u00e9 sans comorbidit\u00e9 peut rester avec sa m\u00e8re, elle-m\u00eame masqu\u00e9e (masque chirurgical), avec recommandations d'hygi\u00e8ne des mains strictes. Le nouveau-n\u00e9 requiert une hospitalisation en r\u00e9animation/soins intensifs (SI) de n\u00e9onatalogie : hospitalisation en chambre individuelle, avec possibilit\u00e9 d'a\u00e9ration de la chambre sur l'ext\u00e9rieur... (dans cette situation de possible incubation chez le nouveau-n\u00e9, dont on ignore la dur\u00e9e et la date de d\u00e9but de contagiosit\u00e9, la pr\u00e9vention du risque chez les autres patients est primordiale).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}