{
    "paper_id": "1f4b72ff50dbeea58349fdd5bab92e2e5830976b",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones agudas de las v\u00edas respiratorias altas son uno de los motivos m\u00e1s frecuentes de consulta al m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria, tanto en los ni\u00f1os como en los adultos. Se entiende como v\u00eda a\u00e9rea superior el \u00e1rea anat\u00f3mica que se extiende desde las fosas nasales anteriores hasta la laringe y que incluye, como principales regiones, la nariz, los senos paranasales, el o\u00eddo medio, la faringe, la laringe y las estructuras amigdalares. En muchas ocasiones las infecciones respiratorias altas se deben a agentes virales, por lo que suelen ser benignas y cursar de forma autolimitada. Sin embargo, en determinadas localizaciones la causa puede ser bacteriana, y en tal caso un tratamiento antibi\u00f3tico correcto y precoz puede conseguir una adecuada y r\u00e1pida respuesta cl\u00ednica. En su conjunto, las infecciones respiratorias altas ocasionan un gran consumo de f\u00e1rmacos. Tambi\u00e9n determinan, con cierta frecuencia, un inadecuado uso de los antibi\u00f3ticos, lo que contribuye a la r\u00e1pida aparici\u00f3n de resistencias frente a microorganismos previamente sensibles, como ha ocurrido con el neumococo. El seguimiento de las normas de tratamiento acordadas en las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, la mayor disponibilidad de pruebas para el diagn\u00f3stico r\u00e1pido y la m\u00e1s correcta informaci\u00f3n sanitaria de la poblaci\u00f3n sobre el empleo de los antibi\u00f3ticos puede contribuir a que, en un futuro inmediato, aumente la efi ciencia de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La mayor parte de las infecciones agudas de la v\u00eda a\u00e9rea superior se deben a virus. Se estima que s\u00f3lo un 25% de los casos tiene su causa en una infecci\u00f3n bacteriana, aunque siempre es dif\u00edcil diferenciar cl\u00ednicamente cu\u00e1ndo se trata de uno u otro origen. Esto hace que el consumo emp\u00edrico de antibi\u00f3ticos en estas enfermedades sea enorme y muchas veces poco justifi cado. El descubrimiento de nuevas vacunas, como la recientemente aparecida frente a Haemophilus infl uenzae, ha reducido de forma notable la incidencia de procesos como la epiglotitis. Sin embargo, el constante aumento de individuos inmunodeprimidos en la poblaci\u00f3n general ha hecho que crezca la importancia de los agentes pat\u00f3genos menos comunes y de las formas de presentaci\u00f3n cl\u00ednica menos habituales. A veces tambi\u00e9n pu ede ocurrir una infecci\u00f3n dual, es decir, la debida a dos microorganismos simult\u00e1neamente. Al respecto, la descrita con mayor frecuencia es la causada por Picornavirus y por Parainfl uenzavirus A. Sea como fuere, en todos los casos se hace necesario investigar el origen de la infecci\u00f3n, tanto ante la sospecha de que exista una causa bacteriana como ante la aparici\u00f3n de una mala respuesta al tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico, cuando se considera que \u00e9ste debiera ser el adecuado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El catarro o resfriado com\u00fan, la sinusitis, la faringitis, la laringotraque\u00edtis y la epiglotitis son las principales enfermedades infecciosas que afectan a la v\u00eda a\u00e9rea superior. Sus principales caracter\u00edsticas se describen a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El catarro com\u00fan, tambi\u00e9n llamado resfriado com\u00fan o coriza, es la infecci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas altas m\u00e1s frecuente. Se defi ne como la enfermedad aguda del tracto respiratorio superior, de origen viral y curso benigno, que se caracteriza por afectar a la rinofaringe y por tener una escasa repercusi\u00f3n cl\u00ednica, en concreto, algo de fi ebre y leves s\u00edntomas generales. El catarro com\u00fan predomina en oto\u00f1o e invierno, probablemente porque el fr\u00edo facilita la acci\u00f3n pat\u00f3gena de los virus, en lo que tambi\u00e9n pueden infl uir, adem\u00e1s, las circunstancias ambientales. Es m\u00e1s habitual en los ni\u00f1os que acuden a guarder\u00edas y en los adultos que est\u00e1n en contacto con ellos. Igualmente se ha descrito una mayor incidencia en los adultos que se encuentran en situaciones de estr\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CATARRO COM\u00daN"
        },
        {
            "text": "Los principales agentes etiol\u00f3gicos son los virus. Algunos estudios han establecido que los m\u00e1s frecuentes son Rhinovirus y Coronavirus. Debido a que estos virus tienen muy diversos serotipos, las reinfecciones son muy comunes, lo que explica por qu\u00e9 una misma persona puede tener varios episodios al a\u00f1o. En los ni\u00f1os puede llegarse hasta siete u ocho catarros en un mismo a\u00f1o. Otros virus posibles son Infl uenzavirus, Parainfl uenzavirus, Pneumovirus (virus respiratorio sincitial) y Adenovirus. Estos \u00faltimos producen los mismos s\u00edntomas, pero adem\u00e1s suelen causar infecciones de las v\u00edas bajas o cursar con una mayor afectaci\u00f3n sist\u00e9mica (tabla 34-1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "El contacto con las secreciones respiratorias infectadas es el mecanismo que utiliza el virus para su transmis\u00f3n. Esta v\u00eda puede establecerse merced a la inhalaci\u00f3n de las part\u00edculas virales que se encuentran suspendidas en las gotas de secreci\u00f3n respiratoria que se eliminan con la tos o el estornudo o por la inoculaci\u00f3n directa del virus en la mucosa nasal o con-34 Infecciones agudas de la v\u00eda a\u00e9rea superior",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "juntival. Asimismo, es posible que el contagio se produzca a trav\u00e9s de las peque\u00f1as part\u00edculas de aerosol que quedan en suspensi\u00f3n en el aire, o por el contacto directo con fomites infectados (p. ej., la contaminaci\u00f3n de las manos y la posterior autoinoculaci\u00f3n en las fosas nasales). El per\u00edodo de incubaci\u00f3n se establece en 2 o 3 d\u00edas y los s\u00edntomas duran de 1 a 2 semanas. La proliferaci\u00f3n del virus tiene lugar en la mucosa, en la que origina una marcada infl amaci\u00f3n local, con aumento de la permeabilidad vascular y desprendimiento de las c\u00e9lulas ciliadas. Esto ocasiona la rinorrea acuosa que se observa en los primeros d\u00edas del catarro com\u00fan. La infl amaci\u00f3n determina, posteriormente, un incremento de los neutr\u00f3fi los en la mucosa respiratoria. Asimismo, parece producirse una respuesta neurol\u00f3gica colin\u00e9rgica, con aumento de la secreci\u00f3n glandular en la nariz. Las alteraciones descritas, as\u00ed como la an\u00f3mala funci\u00f3n ciliar, suelen mantenerse unas 2 semanas tras el contagio, aunque puede llegarse a las 10 en algunos casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "JOS\u00c9 LUIS VIEJO BA\u00d1UELOS"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas se deben a la respuesta infl amatoria que provoca la infecci\u00f3n viral. La vasodilataci\u00f3n y el incremento de la permeabilidad vascular son la causa de la congesti\u00f3n nasal que caracteriza a la enfermedad. En la mayor\u00eda de los casos el cuadro comienza con molestias far\u00edngeas, que suelen resolverse pronto. A los 2 o 3 d\u00edas empiezan a notarse s\u00edntomas nasales, como rinorrea acuosa, irritaci\u00f3n mucosa y estornudos. Pueden aparecer algunos s\u00edntomas generales variables, como malestar general y mialgias en los primeros d\u00edas. La fi ebre, si se presenta, es de peque\u00f1a entidad. Pasados 2 o 3 d\u00edas la rinorrea se hace purulenta y se asocia a la sensaci\u00f3n de obstrucci\u00f3n nasal. La tos se produce hasta en un 30% de los casos y suele intensifi carse hacia el tercer o cuarto d\u00eda. Los s\u00edntomas catarrales duran 1 semana, aunque en algunos pacientes pueden prolongarse hasta 2 semanas. Las manifestaciones cl\u00ednicas son m\u00e1s agudas y molestas en las personas fumadoras. En general el cuadro cl\u00ednico es benigno y autolimitado. Hasta en un 2% de los enfermos aparece alguna complicaci\u00f3n, fundamentalmente infecciones bacterianas secundarias del tipo de la rinosinusitis, la otitis media o la neumon\u00eda. Esto es particularmente m\u00e1s importante en las poblaciones de alto riesgo, como los lactantes, los ancianos o los enfermos cr\u00f3nicos. Las infecciones bacterianas secundarias suelen tener una evoluci\u00f3n prolongada y cursan con s\u00edntomas que dependen del \u00f3rgano afectado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En general, la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos no est\u00e1 indicada, ya que la mayor\u00eda de los casos se resuelve espont\u00e1neamente. Al no existir un tratamiento etiol\u00f3gico, los f\u00e1rmacos s\u00f3lo deben emplearse con el objetivo de aliviar la intensidad de los s\u00edntomas y de acortar la duraci\u00f3n de las manifestaciones cl\u00ednicas. Se recomiendan las medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas, como la ingesta de l\u00edquidos, la humidifi caci\u00f3n del ambiente y el reposo, cuya aplicaci\u00f3n debe estar en funci\u00f3n de la intensidad del cuadro cl\u00ednico. Debe abandonarse el consumo de tabaco y han de evitarse los ambientes con agentes irritantes para las v\u00edas a\u00e9reas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los analg\u00e9sicos y los antipir\u00e9ticos alivian la sensaci\u00f3n de malestar, las mialgias y la febr\u00edcula que suelen acompa\u00f1ar al catarro com\u00fan. Se recomienda el paracetamol, en dosis de 500 mg o 1 g, utilizado a demanda en atenci\u00f3n a la importancia de los s\u00edntomas. Otras alternativas son el \u00e1cido acetilsalic\u00edlico, el ibuprofeno y algunos otros antiinfl amatorios no esteroideos, ajustando siempre las dosis a la intensidad y la duraci\u00f3n de las manifestaciones cl\u00ednicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La congesti\u00f3n nasal puede mejorarse con agentes simpaticomim\u00e9ticos, sobre todo con los agonistas \u2423 1 -adren\u00e9rgicos, que pueden administrarse por v\u00eda t\u00f3pica (nafazolina, oximetazolina, propihexedrina) o por v\u00eda oral (fenilefrina, pseudoefedrina, metoxamina). La primera proporciona un efecto m\u00e1s directo y efi caz, pero no debe usarse durante m\u00e1s de 3 o 4 d\u00edas consecutivos, por el riesgo de producir una rinitis medicamentosa. Por su parte, los antihistam\u00ednicos no tienen una indicaci\u00f3n bien establecida. Su mecanismo de acci\u00f3n m\u00e1s probable se relaciona m\u00e1s que con la inhibici\u00f3n de la liberaci\u00f3n de histamina con las propiedades anticolin\u00e9rgicas de estas sustancias. La clorfeniramina y la clemastina no act\u00faan sobre la congesti\u00f3n nasal, pero s\u00ed sobre la rinorrea y los estornudos. Por otro lado, el bromuro de ipratropio aplicado por v\u00eda nasal mejora la hidrorrea de forma efectiva hasta en un 30% de los enfermos. Su efecto secundario principal es la sequedad nasal, sobre todo cuando se hace necesario el usar dosis continuadas. Todos los f\u00e1rmacos mencionados poseen una actividad moderada, por lo que en todos los casos debe valorarse cuidadosamente, antes de prescribirlos, sus riesgos y sus benefi cios. Para el tratamiento de la tos puede indicarse el dextrometorfano. La persistencia de este s\u00edntoma puede sugerir la existencia de una hiperreactividad bronquial, lo que justifi car\u00eda el empleo de broncodilatadores y de corticoesteroides inhalados. Los corticoesteroides intranasales no deben usarse pr\u00e1cticamente nunca, pues no consiguen modifi car el cuadro cl\u00ednico descrito. Son posibles otros tratamientos, aunque su utilidad es dudosa. En algunos trabajos se ha se\u00f1alado que Echinacea purpurea pudiera tener un efecto benefi cioso, aunque no existen evidencias sufi cientes por el momento como para recomendarla. El gluconato de cinc, tomado en pastillas disueltas en la boca cada 2 horas, se indicaba hasta hace a\u00fan pocos a\u00f1os, a ra\u00edz del descubrimiento, en 1984, de la acci\u00f3n antiv\u00edrica del zinc. Sin embargo, su mal sabor, los posibles v\u00f3mitos que ocasiona y la falta de estudios que avalen su efi cacia han hecho que en la actualidad haya dejado de recomendarse. La vitamina C a altas dosis (1 g/d\u00eda), preconizada hace 30 o 40 a\u00f1os, a\u00fan mantiene su indicaci\u00f3n cl\u00ednica. Actualmente, tras las publicaciones aparecidas en 1999, ha podido constatarse que su efecto puede ser incluso mayor si se administra en dosis m\u00e1s altas (2 g/d\u00eda). Es m\u00e1s, es posible que su empleo pueda ser no s\u00f3lo profi l\u00e1ctico, sino tambi\u00e9n terap\u00e9utico, sobre todo si se prescribe en los momentos iniciales del catarro com\u00fan. En tal caso parece capaz de reducir la duraci\u00f3n de las manifestaciones cl\u00ednicas de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los antibi\u00f3ticos se usan ampliamente en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, pero lo cierto es que sin que exista indicaci\u00f3n para ello. No acortan los s\u00edntomas ni disminuyen su intensidad, adem\u00e1s de que pueden ocasionar efectos secundarios muy diversos. Acarre an, asimismo, un importante e in\u00fatil gasto sanitario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Conocido el mecanismo de transmisi\u00f3n de los virus, toma valor la prevenci\u00f3n para disminuir el riesgo de contagio. Al respecto es importante, sobre todo, el evitar la contaminaci\u00f3n de las manos. Para conseguirlo se han utilizado diferentes productos para lavarse las manos, todos comercializados, a los que deben recurrir sistem\u00e1ticamente las personas que tienen relaci\u00f3n con el desarrollo y la propagaci\u00f3n de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En otro sentido, tambi\u00e9n se han empleado anticuerpos monoclonales frente a los receptores de los virus, aunque sin que se hayan logrado resultados signifi cativos. Tampoco se han mostrado efectivos los agentes antivirales, como el pirodavir, ni las llamadas \u00abvacunas anticatarrales\u00bb. El interfer\u00f3n \u2423 ha demostrado su efectividad en la prevenci\u00f3n de la viriasis, pero no en la infecci\u00f3n establecida. Su coste y sus efectos secundarios hacen que su prescripci\u00f3n no sea aconsejable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El t\u00e9rmino \u00absinusitis\u00bb se refi ere a la enfermedad infl amatoria que afecta a las cavidades \u00f3seas de contenido a\u00e9reo (senos paranasales) que circundan a las fosas nasales. En la mayor\u00eda de las ocasiones son varios los senos implicados, pero son los maxilares los que se alteran con mayor frecuencia, seguidos por los etmoidales, los frontales y el esfenoidal. La infl amaci\u00f3n de la mucosa que recubre estas cavidades no siempre es de causa infecciosa. En la rinitis at\u00f3pica (no infecciosa), por ejemplo, tambi\u00e9n pueden participar los senos paranasales y en estos casos se habla de rinosinusitis. Efectivamente, el t\u00e9rmino sinusitis, tomado de forma aislada, se reserva para describir las situaciones en las que la afectaci\u00f3n sinusal es lo fundamental.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SINUSITIS"
        },
        {
            "text": "Los senos paranasales est\u00e1n recubiertos de una mucosa respiratoria que produce una secreci\u00f3n que se elimina a trav\u00e9s del orifi cio sinusal (antro), por la acci\u00f3n de los cilios vibr\u00e1tiles, a la cavidad nasal. Por tanto, en circunstancias normales no se acumula moco en el interior de los senos, que habitualmente son est\u00e9riles a pesar de la cercan\u00eda de las fosas nasales, en las que abundan las bacterias. Cuando se obstruyen los orifi cios de salida de los senos y se altera el mecanismo de limpieza ejercido por los cilios, las secreciones pueden acumularse y dar origen a los s\u00edntomas y signos que caracterizan a las sinusitis. Las secreciones retenidas pueden infectarse por diversos agentes pat\u00f3genos, esencialmente virus, bacterias y hongos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Las sinusitis se encuentran entre las infecciones m\u00e1s frecuentemente tratadas en el \u00e1mbito ambulatorio. Actualmente se sabe que el 0,5% de las infecciones respiratorias de los adultos y el 5% a 10% de las de los ni\u00f1os se complican con una sinusitis. Por otra parte, es un trastorno que cada vez se tiene m\u00e1s en cuenta en los enfermos sometidos a una intubaci\u00f3n endotraqueal, as\u00ed como en los individuos inmunodeprimidos (receptores de un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea, enfermos neutrop\u00e9nicos, sujetos infectados por el virus de la inmunodefi ciencia humana, individuos que padecen una inmunodefi ciencia primaria, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Las circunstancias que favorecen la aparici\u00f3n de una sinusitis son m\u00faltiples. Entre los m\u00e1s importantes est\u00e1n las infecciones v\u00edricas de las v\u00edas altas, la rinitis al\u00e9rgica, los traumatismos faciales, las enfermedades dentarias, el uso de vasoconstrictores nasales, los cuerpos extra\u00f1os intranasales, los trastornos de la motilidad ciliar y las inmunodefi ciencias. Los microorganismos m\u00e1s frecuentemente implicados en el origen de una sinusitis son Streptococcus pneumoniae y Haemophilus infl uenzae, que en conjunto explican el 70% de los casos. Menos habituales son Streptococcus pyogenes, Staphylococcus aureus y Moraxella catarrhalis. En las sinusitis cr\u00f3nicas Haemophilus infl uenzae es el germen responsable en un 60% de las ocasiones. Otros agentes tambi\u00e9n posibles son Staphylococcus aureus y Pseudomonas aeruginosa, que se encuentran especialmente en los pacientes que padecen una poliposis nasal o una fi brosis qu\u00edstica. La sinusitis f\u00fangica es muy infrecuente y s\u00f3lo aparece acompa\u00f1ando a determinadas enfermedades, como la diabetes mellitus, la insufi ciencia renal cr\u00f3nica o las neutropenias, o como efecto adverso de algunos tratamientos cr\u00f3nicos, sobre todo los que se realizan con corticoesteroides o inmunodepresores. La causa de las sinusitis a menudo es polimicrobiana y en ella participan microorganismos muy resistentes a distintos antibi\u00f3ticos. Algunas bacterias, como Chlamydia pneumoniae y Mycoplasma pneumoniae, nunca se han relacionado con el origen de una sinusitis aguda (tabla 34-2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Se distinguen varias formas de sinusitis. Las formas agudas duran menos de 3 semanas y suelen estar precedidas en la semana anterior por un cuadro catarral de v\u00edas altas. Las formas subagudas tienen una duraci\u00f3n que oscila entre las tres semanas y los 4 meses. Finalmente, las formas cr\u00f3nicas persisten m\u00e1s de 3 meses. A veces la sinusitis se asocia con una rinitis y, en tal caso, conviene descartar la existencia de factores que pueden contribuir al mantenimiento del proceso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas principales de una sinusitis aguda son el dolor local, la tumefacci\u00f3n facial, la fi ebre no elevada y la rinorre a purulenta. A estos s\u00edntomas cardinales suelen asociarse otros, como la rinitis, la congesti\u00f3n nasal y la insuficiencia ventilatoria nasal. No es infrecuente el dolor de cabeza. En la sinusitis etmoidea el dolor puede refl ejarse en el globo ocular y en la esfenoidal puede ser retrobulbar. Las complicaciones, aunque poco frecuentes, se producen por la extensi\u00f3n de la infecci\u00f3n a las \u00e1reas vecinas y deben identificarse precozmente por su potencial gravedad. Son diferentes seg\u00fan cu\u00e1l sea el seno afectado. Las principales son las siguientes: a) intracraneales, como la meningitis, el absceso cerebral, el empiema subdural o la trombosis del seno cavernoso; b) orbitarias, como la celulitis orbitaria, el absceso subperi\u00f3stico o el absceso orbitario, y c) pulmonares, como la exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica o la agudizaci\u00f3n de la bronquitis cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En todas las sinusitis agudas suelen reconocerse bien los signos s\u00e9pticos que denotan la afectaci\u00f3n del estado general, as\u00ed como los s\u00edntomas y signos que son propios de la localizaci\u00f3n anat\u00f3mica. Ante la sospecha diagn\u00f3stica es conveniente iniciar el estudio hospitalario, que requiere la realizaci\u00f3n de una radiograf\u00eda simple y, a veces, de una tomograf\u00eda computarizada de los senos paranasales; tambi\u00e9n la puesta en marcha de un tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico, pero en\u00e9rgico, que cubra la posibilidad de Staphylococcus aureus y de los diversos estreptococos. Mientras tanto hay que efectuar los hemocultivos correspondientes y valorar la necesidad de un drenaje quir\u00fargico. No obstante, en la mayor\u00eda de las ocasiones la sinusitis no alcanza semejante gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Con los datos de la anamnesis, la exploraci\u00f3n local y el estudio radiol\u00f3gico es f\u00e1cil establecer el diagn\u00f3stico la mayor\u00eda de las veces. Se considera que una sinusitis aguda bacteriana no es muy posible en los enfermos cuyos s\u00edntomas duran menos de 7 d\u00edas. Los cultivos del pus nasal no se correlacionan bien con los de los aspirados intrasinusales, probablemente por la contaminaci\u00f3n de la fl ora propia de las fosas nasales. Pueden obtenerse buenas muestras a trav\u00e9s de una endoscopia, pero el diagn\u00f3stico de seguridad se basa en la punci\u00f3n directa de los senos, a la que debe acudirse ante la falta de respuesta al tratamiento instaurado. En estos casos, el hallazgo de un microorganismo en concentraci\u00f3n superior a 10 5 unidades formadoras de colonias (ufc)/mm 3 indica infecci\u00f3n, mientras que si la cifra es inferior a 10 3 ufc/mm 3 indica contaminaci\u00f3n. Existe una buena relaci\u00f3n entre la existencia de un nivel hidroa\u00e9reo en el seno y la positividad del cultivo del aspirado sinusal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Debe recordarse que la participaci\u00f3n infl amatoria de la mucosa es com\u00fan tanto en los procesos bacterianos como en los v\u00edricos, por lo que la identifi caci\u00f3n de un simple engrosamiento mucoso en el estudio radiol\u00f3gico de los senos (proyecci\u00f3n de Waters para los senos maxilares y frontales) no signifi ca que exista una sinusitis bacteriana aguda. Los hallazgos radiol\u00f3gicos m\u00e1s caracter\u00edsticos son la opacifi caci\u00f3n sinusal sin destrucci\u00f3n \u00f3sea y el nivel hidroa\u00e9reo que se moviliza con el dec\u00fabito lateral (fi guras 34-1 y 34-2). La tomograf\u00eda computarizada de los senos permite una mejor defi nici\u00f3n de las im\u00e1genes, a la vez que puede demostrar anomal\u00edas anat\u00f3micas no conocidas que Figura 34-1 Radiograf\u00eda de los senos paranasales en la proyecci\u00f3n de Waters en la que se aprecian los datos propios de una sinu sitis maxilar bilateral. Obs\u00e9rvese el velado completo del seno maxilar izquierdo y el velado parcial del seno maxilar derecho, en el que puede identifi carse un peque\u00f1o nivel hidroa\u00e9reo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "favorecen la infecci\u00f3n (fi gura 34-3). Su principal indicaci\u00f3n se encuentra en la sinusitis cr\u00f3nica, especialmente cuando se plantea la necesidad de un tratamiento quir\u00fargico. La sinusitis frontal avanzada tiene como manifestaci\u00f3n inicial un cuadro cl\u00ednico caracter\u00edstico que ha recibido el nombre de \u00abtumor turgente de Pott\u00bb. Se reconoce con cierta facilidad, ya que cursa con hinchaz\u00f3n de las partes blandas locales y un edema blando localizado sobre el hueso frontal, que proviene de la comunicaci\u00f3n con el absceso subperi\u00f3stico que se ha constituido en la zona. Las complicaciones m\u00e1s graves de esta forma cl\u00ednica son la meningitis aguda, el absceso epidural y el absceso cerebral, que pueden llegar a ser mortales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En la mayor\u00eda de los pacientes adultos la sinusitis que cursa con s\u00edntomas leves o moderados, que duran menos de 7 d\u00edas, mejora sin necesidad de antibi\u00f3ticos. Las medidas que facilitan el drenaje de los senos, como los descongestionantes orales y t\u00f3picos, los lavados de las v\u00edas nasales con soluci\u00f3n salina y, en ocasiones, los corticoesteroides t\u00f3picos, si hay antecedentes al\u00e9rgicos, pueden ser tratamiento sufi ciente. Los antibi\u00f3ticos deben indicarse en los enfermos que no mejoran en un plazo de 7 d\u00edas y en los que tienen s\u00edntomas muy intensos desde el comienzo del cuadro cl\u00ednico. El f\u00e1rmaco elegido debe cubrir con seguridad Streptococcus pneumoniae y Haemophilus infl uenzae. Buenas alternativas son la amoxicilina con \u00e1cido clavul\u00e1nico (500-875 mg/125 mg cada 8 horas) y las nuevas quinolonas, como el levofl oxacino y el moxifl oxacino, en dosis de 500 y 400 mg/12 horas, respectivamente, que deben mantenerse durante 7 d\u00edas. Los macr\u00f3lidos, como la claritromicina y la acitromicina, tienen un porcentaje de resistencias frente al Streptococcus pneumoniae del 43%, lo que hace que sean f\u00e1rmacos de segunda elecci\u00f3n. En todo caso, dada la limitada capacidad de los antibi\u00f3ticos para difundirse por el interior de los senos, se recomienda emplearlos en dosis altas, ya que su efi cacia, frente a no usarlos y esperar a la recuperaci\u00f3n espont\u00e1nea, est\u00e1 fuera de toda duda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s del tratamiento antibi\u00f3tico, se aconseja recurrir a los glucocorticoesteroides inhalados con el fi n de tratar la rinitis subyacente y mejorar as\u00ed el drenaje y la ventilaci\u00f3n de los senos paranasales. Los lavados nasales con suero salino contribuyen en el mismo sentido, al fl uidifi car las secreciones y el contenido de los senos. La utilidad de otros f\u00e1rmacos (antihistam\u00ednicos, vasoconstrictores, etc.) no est\u00e1 sufi cientemente demostrada. La administraci\u00f3n profi l\u00e1ctica de antibi\u00f3ticos en la sinusitis aguda bacteriana recurrente, para evitar las recidivas, actualmente no se recomienda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La intervenci\u00f3n quir\u00fargica y los antibi\u00f3ticos intravenosos deben reservarse para los procesos graves o que ocasionan complicaciones. En las sinusitis f\u00fangicas suele ser necesario un desbridamiento quir\u00fargico extenso y la administraci\u00f3n intravenosa de los antimic\u00f3ticos correspondientes. El tratamiento de la sinusitis cr\u00f3nica bacteriana puede ser complica-Figura 34-2 Radiograf\u00eda de los senos paranasales en la proyecci\u00f3n de Waters en la que se aprecia un claro nivel hidroa\u00e9reo en ambos senos en un enfermo afecto de una sinusitis cr\u00f3nica bilateral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Tomograf\u00eda computarizada de los senos paranasales en la que se aprecia la existencia de una sinusitis maxilar bilateral con un claro nivel hidroa\u00e9reo. do y se basa en la prescripci\u00f3n de ciclos de antibi\u00f3ticos, con una duraci\u00f3n de 3 a 4 semanas por ciclo, cuya elecci\u00f3n debe guiarse por los cultivos que repetidamente deben realizarse. Si el tratamiento no se muestra efi caz puede acudirse al drenaje quir\u00fargico, con el que se obtiene un alivio intenso, aunque breve, de las manifestaciones cl\u00ednicas. En todos estos casos se justifi ca el estudio de los senos mediante una tomograf\u00eda computarizada, que a veces sirve para mostrar la causa que difi culta el drenaje sinu sal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 34-3"
        },
        {
            "text": "La complicaci\u00f3n m\u00e1s peligrosa de las sinusitis es la extensi\u00f3n de la infecci\u00f3n al tejido \u00f3seo circundante o al sistema nervioso central (meningitis, empiema epidural, empiema subdural, etc.). En la tabla 34-3 se rese\u00f1an algunos de los motivos que pueden explicar el porqu\u00e9 de un fracaso en el tratamiento de una sinusitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 34-3"
        },
        {
            "text": "Se denomina as\u00ed a la enfermedad infl amatoria que afecta al \u00e1rea far\u00edngea. La faringitis tuvo una gran importancia en las d\u00e9cadas pasadas, debido a las dos complicaciones a las que daba lugar con bastante frecuencia: la fi ebre reum\u00e1tica (el reumatismo poliarticular agudo) y la glomerulonefritis aguda. Afortunadamente, ambas enfermedades son hoy en d\u00eda excepcionales en nuestro medio. Sin embargo, la frecuencia de las faringitis sigue siendo muy alta. Son el motivo, por ejemplo, de alrededor de un 2% de las consultas que atiende cada d\u00eda un m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGITIS"
        },
        {
            "text": "En los ni\u00f1os peque\u00f1os, hasta los 2 a\u00f1os, los virus son los principales agentes etiol\u00f3gicos implicados. Entre los 2 y los 10 a\u00f1os los estreptococos \u2424-hemol\u00edticos del tipo A son la causa fundamental. En los adultos inmunocompetentes el estreptococo ocasiona el 10% de las faringitis. Otras causas menos frecuentes son bacterias como Arcanobacterium haemolyticum y ocasionalmente, en los individuos sexualmente activos, algunos microorganismos normalmente relacionados con las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual. Agentes como Mycoplasma pneumoniae o Chlamydia spp, que son causa habitual de infecciones en el tracto respiratorio inferior, no son importantes como agentes etiol\u00f3gicos en las faringitis (tabla 34-4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico suele tener un inicio brusco caracterizado por dolor far\u00edngeo, difi cultad para la degluci\u00f3n y fi ebre alta. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica, la \u00favula muestra un aspecto edematoso, y la faringe, sobre todo en la zona amigdalar, puede estar recubierta de un exudado amarillento. Son comunes las lesiones sobreelevadas en el paladar blando, cuyo aspecto rojizo y con una zona central amarillenta sugiere el origen estreptoc\u00f3cico. La identifi caci\u00f3n de este origen es importante por las implicaciones terap\u00e9uticas que conlleva. As\u00ed, la fi ebre, los exudados amigdalares, las adenopat\u00edas cervicales dolorosas y la ausencia de tos deben hacer pensar en este microorganismo como responsable de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Las faringitis agudas causadas por Rhinovirus o por Coronavirus no suelen ser graves y por lo general se acompa\u00f1an de las manifestaciones cl\u00ednicas propias del catarro com\u00fan o de s\u00edntomas y signos inespec\u00edfi cos. La fi ebre es ocasional, no se observa exudado far\u00edngeo alguno y no existen adenopat\u00edas. Cuando la causa de la faringitis es el virus de la gripe (Infl uenzavirus) la fi ebre puede ser m\u00e1s alta y aparecen mialgias, cefalea y tos. Cuando el responsable es un Adenovirus, en un 33% a 50% de los casos a las manifestaciones cl\u00ednicas descritas se asocian las propias de una conjuntivitis. Otras faringitis v\u00edricas cl\u00ednicamente menos importantes, aunque relevantes desde un punto de vista patog\u00e9nico y epidemiol\u00f3gico, son las debidas a Pneumovirus (virus respiratorio sincitial), Herpesvirus (simple y varicela-z\u00f3ster), Cytomegalovirus, virus de Epstein-Barr, Parainfl uenzavirus, Paramyxovirus (como el de la parotiditis infecciosa o el del sarampi\u00f3n), Rubivirus (como el de la rub\u00e9ola), Hepadnavirus y Enterovirus (Echovirus y Coxsackievirus). Precisamente la herpangina, mucho m\u00e1s frecuente en los ni\u00f1os y tan caracter\u00edstica por las lesiones eritematovesiculosas con un halo blanquecino que aparecen en la mucosa faringoamigdalar, es una enfermedad producida por el virus coxsackie A (rara vez por el coxsackie B).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El objetivo principal del diagn\u00f3stico es diferenciar las faringitis estreptoc\u00f3cicas de las ocasionadas por virus, con el fi n de prescribir el tratamiento antibi\u00f3tico con la mayor efi cacia posible. El cultivo del exudado far\u00edngeo no es capaz de distinguir bien entre una infecci\u00f3n y una colonizaci\u00f3n y, adem\u00e1s, se precisan entre 24 y 48 horas para obtener sus resultados. El test de detecci\u00f3n del ant\u00edgeno estreptoc\u00f3cico en las secreciones far\u00edngeas es una t\u00e9cnica r\u00e1pida y con una buena especificidad (90%), aunque con una menor sensibilidad (60%-90%). Es m\u00e1s, la sensibilidad que se consigue en la pr\u00e1ctica diaria suele ser a\u00fan menor, por lo que sigue recomend\u00e1ndose, al objeto de disminuir el contagio y las complicaciones de la enfermedad, el cultivo del exudado far\u00edngeo si los m\u00e9todos de detecci\u00f3n r\u00e1pida de ant\u00edgenos arrojan resultados negativos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En general, el tratamiento de las faringitis es sintom\u00e1tico, con analg\u00e9sicos y con medidas tendentes a disminuir las molestias far\u00edngeas, la fi ebre y las manifestaciones generales. En ocasiones se utilizan los antis\u00e9pticos t\u00f3picos, pero su indicaci\u00f3n es controvertida pues se estima que pueden seleccionar a bacterias resistentes. Los objetivos del tratamiento antibi\u00f3tico deben cifrarse en la disminuci\u00f3n de las complicaciones supurativas focales y sist\u00e9micas (fi ebre reum\u00e1tica y glomerulonefritis aguda) y en la prevenci\u00f3n del contagio a otras personas. Si la detecci\u00f3n r\u00e1pida del ant\u00edgeno o el cultivo far\u00edngeo permiten confi rmar la presencia de Streptococcus pyogenes se recomienda comenzar cuanto antes con la antibioticoterapia. La penicilina V (fenoximetilpenicilina), la amoxicilina y la cefuroxima est\u00e1n indicadas. En caso de alergia a la penicilina deben usarse los macr\u00f3lidos. Algunos antibi\u00f3ticos nuevos, como la telitromicina, son activos frente a los estreptococos \u2424-hemol\u00edticos del grupo A y son una alternativa v\u00e1lida. No es necesario realizar prueba alguna para confi rmar la erradicaci\u00f3n bacteriana, ya que su positividad puede ser s\u00f3lo la expresi\u00f3n de una colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica asintom\u00e1tica. El tratamiento de las faringitis v\u00edrica es sintom\u00e1tico, excepto cuando se deben al virus de la infl uenza o al del herpes simple. En el primer caso los nuevos antivirales, como el oseltamivir y el zanamivir, administrados precozmente, acortan de forma signifi cativa la duraci\u00f3n de la enfermedad. La infecci\u00f3n bucofar\u00edngea del herpes simple a veces mejora con antiv\u00edricos como el aciclovir, si bien estos f\u00e1rmacos suelen reservarse para los individuos inmunocomprometidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El t\u00e9rmino laringotraque\u00edtis se aplica a la enfermedad infl amatoria, habitualmente infecciosa, que afecta a las estructuras lar\u00edngeas y traqueales y que a veces se extiende hacia los bronquios. Su origen suele ser v\u00edrico y se observa con m\u00e1s frecuencia en los ni\u00f1os que tienen entre 3 meses y 3 a\u00f1os y, m\u00e1s a\u00fan, durante su segundo a\u00f1o de vida. En algunos casos se manifi esta como episodios recurrentes, que cursan con unos s\u00edntomas bastante caracter\u00edsticos, en los que el espasmo lar\u00edngeo y el estridor son protagonistas. Se habla entonces de \u00abcrup espasm\u00f3dico\u00bb (pseudocrup, laringitis estridulosa). En estos ni\u00f1os se ha descrito una mayor incidencia de atopia y se ha sugerido la importancia patog\u00e9nica que pudiera tener la hiper reactividad bronquial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LARINGOTRAQUE\u00cdTIS"
        },
        {
            "text": "El agente etiol\u00f3gico m\u00e1s importante es el Parainfl uenzavirus tipo 1. Por su parte, el virus respiratorio sincitial (Pneumovirus) s\u00f3lo es causa de pseudocrup en los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os de edad, mientras que los Infl uenzavirus y el Mycoplasma pneumoniae pueden ser los responsables por encima de esa edad. La enfermedad es mucho m\u00e1s frecuente en oto\u00f1o y en invierno, coincidiendo con el pico de patogenicidad de los Parainfl uenzavirus. El edema y la hipercrinia subgl\u00f3ticas son las dos alteraciones que explican la gran repercusi\u00f3n cl\u00ednica de la infecci\u00f3n, al incidir en una v\u00eda a\u00e9rea de muy peque\u00f1o calibre y especialmente l\u00e1bil en el ni\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Tras un corto per\u00edodo de incubaci\u00f3n, la laringotraque\u00edtis tiene una fase prodr\u00f3mica breve, que suele pasar desapercibida y que se sigue de la aparici\u00f3n brusca de s\u00edntomas en general intensos y a veces agobiantes (tos, disnea, estridor y ronquera). Si el cuadro cl\u00ednico progresa, puede establecerse un tiraje intercostal y supraclavicular. El episodio dura de 3 a 4 d\u00edas, en los cuales las manifestaciones cl\u00ednicas son m\u00e1s importantes durante la noche. En los ni\u00f1os m\u00e1s afectados el estridor llega a ser tanto inspiratorio como espiratorio. Los s\u00edntomas son tan caracter\u00edsticos que permiten hacer el diagn\u00f3stico directo en la mayor\u00eda de las ocasiones. La radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax puede poner de manifi esto un estrechamiento de la luz traqueal en el \u00e1rea subgl\u00f3tica. En los casos m\u00e1s graves puede aparecer, aunque no es lo habitual, cierto grado de fatiga muscular y, en consecuencia, de insufi ciencia respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La respiraci\u00f3n de aire h\u00famedo y fr\u00edo es probablemente la medida terap\u00e9utica m\u00e1s efi caz. Tambi\u00e9n se ha utilizado la adrenalina rac\u00e9mica, por su acci\u00f3n vasoconstrictora, por v\u00eda inhalatoria. La administraci\u00f3n de corticoesteroides sist\u00e9micos a altas dosis consigue, en los enfermos m\u00e1s graves, que disminuya la necesidad de realizar una intubaci\u00f3n traqueal. Algunos trabajos recientes han referido, asimismo, buenos resultados con los esteroides inhalados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La epiglotitis es una celulitis aguda del cart\u00edlago epigl\u00f3tico y de algunas estructuras vecinas (pliegues ariepigl\u00f3ticos y aritenoides), que evoluciona r\u00e1pidamente y que causa, en ocasiones, una obstrucci\u00f3n completa, a veces mortal, de las v\u00edas respiratorias. Aunque es una enfermedad m\u00e1s propia de la infancia, que aparece sobre todo entre los 2 y los 4 a\u00f1os, puede darse a cualquier edad y se observa tanto en los ni\u00f1os como en los adultos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIGLOTITIS"
        },
        {
            "text": "Haemophilus infl uenzae es la causa de la enfermedad en la mayor\u00eda de los casos, sobre todo en la infancia. Por ello, desde que se ha generalizado el uso de la vacunaci\u00f3n frente a esta bacteria, ha disminuido de forma apreciable la frecuencia de la epiglotitis. En algunos pa\u00edses se ha conseguido, incluso, que su incidencia anual haya ca\u00eddo en los ni\u00f1os m\u00e1s de un 90%, si bien es cierto que con pocas modifi caciones en la tasa encontrada en los adultos. Otros agentes etiol\u00f3gicos implicados alguna vez son Streptococcus pyogenes del grupo A, Streptococcus pneumoniae, Haemophilus parainfl uenzae y Staphylococcus aureus. Hasta la fecha no se ha demostrado que los virus puedan ser responsables en caso alguno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico es m\u00e1s agudo en los ni\u00f1os que en los adultos. El inicio se caracteriza por fi ebre, dolor far\u00edngeo, disfagia y difi cultad respiratoria. Puede existir estridor, pero a diferencia de lo que se observa en el pseudocrup no hay tos espasm\u00f3dica. Debe vigilarse la posible aparici\u00f3n de una obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea, que puede instaurarse muy r\u00e1pidamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En los adultos las manifestaciones cl\u00ednicas son menos intensas y se establecen, tras 2 o 3 d\u00edas de odinofagia, como disnea, sialorrea y estridor. En la exploraci\u00f3n bucofar\u00edngea se advierte una hiperemia mucosa, quiz\u00e1 menos intensa de lo esperado en atenci\u00f3n a los s\u00edntomas existentes, ya que la obstrucci\u00f3n se establece m\u00e1s all\u00e1 de las am\u00edgdalas far\u00edngeas. La endoscopia evidencia una epiglotis carnosa, dura y de color rojo cereza, que permite la obtenci\u00f3n de muestras para su estudio bacteriol\u00f3gico. Esta exploraci\u00f3n debe ser muy cuidadosa por la posibilidad de que desencadene un laringoespasmo fulminante, con obstrucci\u00f3n completa de la v\u00eda a\u00e9rea. Esta situaci\u00f3n requiere, cuando surge, de una intubaci\u00f3n inmediata. El mayor calibre del \u00e1rbol respiratorio en los adultos hace que la enfermedad se tolere mejor, por lo que rara vez es necesaria la intubaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Las radiograf\u00edas laterales del cuello pueden mostrar una dilataci\u00f3n de la hipofaringe y un agrandamiento de la epiglotis, que aparece edematosa, con normalidad de las estructuras subgl\u00f3ticas (signo de la huella digital). El estudio anal\u00edtico evidencia una leucocitosis leve o moderada, con predominio de los neutr\u00f3fi los. Los hemocultivos son positivos para Haemophilus infl uenzae en una proporci\u00f3n importante de casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Una vez garantizada la permeabilidad de la v\u00eda a\u00e9rea y tras obtener las muestras de sangre y de secreci\u00f3n epigl\u00f3tica necesarias para el cultivo, debe iniciarse un tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso, que ha de cubrir, sin excepciones, al Haemophilus infl uenzae. Este tratamiento requiere la hospitalizaci\u00f3n del enfermo. Se recomienda la combinaci\u00f3n de un antibi\u00f3tico \u2424-lact\u00e1mico con un inhibidor de las \u2424-lactamasas o una cefalosporina de segunda o de tercera generaci\u00f3n. La clindamicina y el trimetropimsulfametoxazol debe reservarse para los individuos al\u00e9rgicos a los agentes \u2424-lact\u00e1micos. El tratamiento ha de mantenerse entre 7 y 10 d\u00edas y debe adaptarse al resultado de los cultivos que se obtengan. Si entre los contactos familiares del paciente hay ni\u00f1os no vacunados menores de 4 a\u00f1os es necesaria la administraci\u00f3n profi l\u00e1ctica de rifampicina, durante 4 d\u00edas, a todos los miembros de la unidad familiar, incluido el enfermo, al objeto de erradicar el estado de portador de la bacteria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En ocasiones, ante el compromiso ventilatorio que se produce, se hace imprescindible la colocaci\u00f3n de un tubo traqueal o la realizaci\u00f3n de una traqueostom\u00eda. En los \u00faltimos a\u00f1os tambi\u00e9n se ha rese\u00f1ado la utilidad del soporte ventilatorio con una presi\u00f3n positiva aplicada a trav\u00e9s de una mascarilla facial. Los corticoesteroides sist\u00e9micos pueden emplearse con la intenci\u00f3n de reducir el componente infl amatorio, sobre todo el edematoso, de las lesiones epigl\u00f3ticas y de las zonas circundantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Chac\u00f3n Vall\u00e9s E, 1. Hern\u00e1ndez Caballero A. Infecciones de las v\u00edas respiratorias altas. En: Enfermedades respiratorias. Villasante C",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bello Dronda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Domingo",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "313--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Acute pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis: a practice guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "3",
            "pages": "574--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Principles of appropriate antibiotic 5. use for treatment of nonspecifi c upper respiratory tract infections in adults: background",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Barlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Besser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hickner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ma ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Sande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Besser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "490--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Principles of appropriate antibiotic use for acute rhinosinusitis in adults: background",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "498--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Infecciones de la v\u00eda a\u00e9rea 7. superior. En: Tratado de medicina interna",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pueyo",
                    "middle": [],
                    "last": "Bastida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Viejo",
                    "middle": [],
                    "last": "Ba\u00f1uelos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Editorial Ariel SA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1247--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Determinants for 8. the course of acute sinusitis in adult general practice patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stalman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Essen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Graaf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Posgrad Med J",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "778--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Nasal decongestants for the 9",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Taverner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bickford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Draper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hollman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Antibiotics for acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiquette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Simel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 34-1 Virus asociados con el catarro com\u00fan",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}