{
    "paper_id": "20eaf466506394deff744c747e76731615818e03",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. *Correspondencia Correo electr\u00f3nico: joseantonio.giron@uca.es Medicine. 2018;12(53):3168-73 3169 DIAGN\u00d3STICO Y TRATAMIENTO EMP\u00cdRICO DE LA NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD EN SITUACIONES ESPECIALES: PACIENTES INMUNOCOMPROMETIDOS SIN INFECCI\u00d3N POR EL VIH Y ANCIANOS",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico y tratamiento emp\u00edrico de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad en situaciones especiales: pacientes inmunocomprometidos sin infecci\u00f3n por el VIH y ancianos ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda en el anciano tiene con frecuencia una presentaci\u00f3n cl\u00ednica menos florida que en el adulto de menor edad y que a menudo se complica por la descompensaci\u00f3n de patolog\u00edas concomitantes. En el anciano existen particularidades relativas a los g\u00e9rmenes implicados en la neumon\u00eda, entre otros motivos por el mayor riesgo de infecciones por g\u00e9rmenes multirresistentes al tratarse de enfermos con un contacto frecuente con los servicios de asistencia sanitaria. Las infecciones pulmonares en el individuo inmunodeprimido presentan causas diferentes en funci\u00f3n del d\u00e9ficit inmune del que se trate. Tras una estratificaci\u00f3n del riesgo, se decidir\u00e1 el ingreso hospitalario o el tratamiento ambulatorio; tratamiento este determinado por las particularidades del momento de aparici\u00f3n de la neumon\u00eda, la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica local referida al porcentaje de resistencias a antibi\u00f3ticos en el \u00e1rea y las particularidades cl\u00ednicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "In the elderly, pneumonia often has a less florid clinical presentation and is frequently complicated by decompensation of concomitant diseases. Elderly patients have special characteristics in terms of the pathogens involved in pneumonia; they are at greater risk of multiresistant bacterial infections because of their frequent contact with the health services. Lung infections in immunosuppressed individuals have different causes depending on the immune deficiency in question. Admission to hospital or ambulatory treatment will be decided after stratifying the risk; this treatment will be determined by the characteristics at the time of onset of the pneumonia, the local epidemiological situation in terms of the percentage of antibiotic resistance in the area, and the clinical particularities.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosis and empirical treatment for community-acquired pneumonia in special situations: immunocompromised HIV negative and elderly patients"
        },
        {
            "text": "Palabras Clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosis and empirical treatment for community-acquired pneumonia in special situations: immunocompromised HIV negative and elderly patients"
        },
        {
            "text": "-Community-acquired pneumonia -The elderly -Immunosuppressed patient La etiolog\u00eda de la neumon\u00eda se consigue conocer en porcentajes tan variables como el 5-50% de los casos. En casos en los que se detecta el germen responsable, Streptococcus pneumoniae es el aislado con m\u00e1s frecuencia (20-60%), seguido por Clamydophila spp.(12-28%) y Haemophilus influenzae (7-11%). La frecuencia de bacilos Gram negativos, Staphylococcus aureus, Legionella spp. o Moraxella catarrhalis, aun siendo mayor que en sujetos j\u00f3venes, es escasa. Mycoplasma pneumoniae no es habitualmente una causa de NAC en el anciano 3 . Las infecciones v\u00edricas, particularmente por virus influenza, parainfluenza, respiratorio sincitial, metaneumovirus y coronavirus son frecuentes en el anciano (8-33%) y uno de los motivos para la recomendaci\u00f3n de vacunaci\u00f3n antigripal en este grupo de edad. \u00bfTienen los ancianos mayor riesgo de infecci\u00f3n por g\u00e9rmenes resistentes a los antibi\u00f3ticos? S\u00ed, debido a diferentes factores. El principal es el mayor n\u00famero de contactos que han tenido con el sistema sanitario debido a otras patolog\u00edas cr\u00f3nicas o a la institucionalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords:"
        },
        {
            "text": "Las escalas de gravedad son similares a las de los adultos m\u00e1s j\u00f3venes (CURB-65, PSI, ATS/DSA, SMART-COP), pero en este grupo de pacientes tiene adicionalmente una importancia primordial el criterio del cl\u00ednico, necesario para abordar tres aspectos: a) gravedad de la sepsis; b) gravedad de la insuficiencia respiratoria y c) descompensaci\u00f3n de otras comorbilidades presentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords:"
        },
        {
            "text": "En funci\u00f3n de los factores de riesgo del individuo, el tratamiento antibi\u00f3tico del enfermo ser\u00e1 diferente. Se han propuesto diversos esquemas terap\u00e9uticos de la NAC en el anciano 4 , pero no han sido a\u00fan validados en grandes series. En general, se acepta que en ausencia de inmunodepresi\u00f3n, riesgo de aspiraci\u00f3n, riesgo de infecci\u00f3n por g\u00e9rmenes multirresistentes o riesgo de neumon\u00eda v\u00edrica (tabla 3), el tratamiento en el anciano es la terapia est\u00e1ndar de la NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords:"
        },
        {
            "text": "Todos los individuos son susceptibles de padecer una neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) (para definiciones ver el protocolo anterior). Sin embargo, determinadas caracter\u00edsticas del individuo le pueden hacer m\u00e1s propenso a dicho padecimiento 1 (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las consideraciones relativas a los estudios complementarios a realizar y las escalas de gravedad no difieren de las comunes en el abordaje de la NAC, y han sido valoradas en el protocolo previo. La edad y las situaciones de inmunodepresi\u00f3n modifican la gravedad del cuadro, entre otros motivos por la presencia concomitante de comorbilidades, y del tratamiento a emplear por la existencia de particularidades en los microorganismos responsables. Neumon\u00eda adquirida en la comunidad en el anciano La frecuencia de los s\u00edntomas y signos de la NAC en el anciano se presentan en la tabla 2. Los cambios en el estado funcional del individuo, alteraciones metab\u00f3licas, descompensaci\u00f3n de patolog\u00edas cr\u00f3nicas previamente compensadas o confusi\u00f3n mental son hallazgos propios de la NAC en el anciano. com\u00fan en los trasplantes hep\u00e1ticos. El riesgo es mayor durante la hospitalizaci\u00f3n inicial 6 . Los pat\u00f3genos m\u00e1s comunes son S. aureus y bacilos Gram negativos como P. aeruginosa, Stenotrophomonas maltophilia y Burkholderia cepacia. Son asimismo frecuentes los g\u00e9rmenes implicados en la NAC del sujeto inmunocompetente (S. pneumoniae, M. pneumoniae, H. influenzae, C. pneumoniae y Legionella pneumophila) 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La secuencia diagn\u00f3stica es similar a la del sujeto inmunocompetente, pero se requiere con mayor frecuencia la realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas invasivas, como la broncoscopia, para llegar a un diagn\u00f3stico preciso y r\u00e1pido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda v\u00edrica es m\u00e1s frecuente en el enfermo con leucemia, tratado o no con quimioterapia, y en el receptor de trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda v\u00edrica"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos de los virus influenza A y B, adenovirus, virus respiratorio sincitial (VRS), parainfluenza y metapneumovirus mediante la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa de la posibilidad de infecci\u00f3n por virus ha permitido acceder al diagn\u00f3stico de estas neumon\u00edas v\u00edricas 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda v\u00edrica"
        },
        {
            "text": "La supresi\u00f3n inmune y/o neutropenia asociada con la quimioterapia para la leucemia mieloide aguda, trasplante de Infecci\u00f3n pulmonar en el enfermo inmunodeprimido (con exclusi\u00f3n de los pacientes con infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana) Las infecciones pulmonares son una de las enfermedades m\u00e1s graves y frecuentes detectadas en el enfermo inmunodeprimido (EID). Adem\u00e1s, el EID puede presentar m\u00faltiples infecciones al mismo tiempo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda f\u00fangica"
        },
        {
            "text": "En funci\u00f3n del tipo de d\u00e9ficit inmune, la predisposici\u00f3n a una u otra infecci\u00f3n es diferente (tabla 4). Aunque la secuencia diagn\u00f3stica es la misma que en el individuo inmunocompetente, se requiere un diagn\u00f3stico r\u00e1pido, en el que deben incluirse procederes m\u00e1s agresivos, como la broncoscopia y la toma de muestras a trav\u00e9s de la misma si fueran precisos o la biopsia transtor\u00e1cica, a fin de conseguir un tratamiento dirigido precoz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda f\u00fangica"
        },
        {
            "text": "Los enfermos con trasplante de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas o de \u00f3rgano s\u00f3lido y los sometidos a quimioterapia, en general, est\u00e1n en riesgo aumentado de neumon\u00eda bacteriana. La neumon\u00eda bacteriana es la complicaci\u00f3n infecciosa m\u00e1s frecuente en los trasplantes card\u00edaco y pulmonar, y la segunda m\u00e1s tumoral alfa (TNF-alfa). Actualmente est\u00e1n disponibles en el mercado los siguientes: infliximab, etanercept, adalimumab, golimumab y certolizumab. TNF-alfa es una citocina proinflamatoria requerida, entre otros, para la formaci\u00f3n y mantenimiento de los granulomas. El empleo de anticuerpos monoclonales anti-TNF-alfa se asocia a un mayor riesgo de infecciones por g\u00e9rmenes intracelulares e infecciones granulomatosas. Los pat\u00f3genos detectados con m\u00e1s frecuencia en estos enfermos son M. tuberculosis, L. pneumophila, Aspergillus spp., Cryptococcus spp. y otros hongos 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda bacteriana"
        },
        {
            "text": "Las medidas para minimizar el riesgo en estos enfermos han sido parcialmente \u00fatiles en el control del riesgo de la NAC. Entre ellas figuran limitar la exposici\u00f3n potencial a pat\u00f3genos respiratorios, sobre todo durante situaciones de inmunodepresi\u00f3n m\u00e1s profunda, como durante la terapia de inducci\u00f3n o en la prevenci\u00f3n de los episodios de rechazo; vacunaci\u00f3n frente a g\u00e9rmenes respiratorios (neumococo, gripe) y profilaxis farmacol\u00f3gica, cuando est\u00e9 indicada, frente a P. jirovecii (trimetoprim sulfametoxazol) y M. tuberculosis (isoniazida).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis y tratamiento"
        },
        {
            "text": "No es posible establecer unas reglas de tratamiento emp\u00edrico para cualquier tipo de neumon\u00eda en cualquier tipo de individuo inmunodeprimido. En el prototipo de los mismos, el enfermo con neutropenia febril, se realiza en primer lugar una estratificaci\u00f3n del riesgo, seg\u00fan el \u00edndice MASCC (Multinational Association for Supportive Care in Cancer) (tabla 5). A continuaci\u00f3n adaptamos los pasos indicados en la figura 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los antibi\u00f3ticos que se pueden administrar por v\u00eda oral contra los pat\u00f3genos resistentes en ausencia de factores de riesgo son la combinaci\u00f3n ciprofloxacino/amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico; tambi\u00e9n son posibles los antibi\u00f3ticos por v\u00eda intravenosa, tales como ceftriaxona m\u00e1s amikacina, una vez al d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis y tratamiento"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de escalado (es decir, comenzar con una cobertura de espectro relativamente estrecho y, despu\u00e9s, ajustar el tratamiento si se considera necesario) parece apropiado en los contextos en los que las bacterias resistentes son c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas y de \u00f3rgano s\u00f3lido y enfermedad injerto contra hu\u00e9sped tienen un riesgo aumentado de infecci\u00f3n f\u00fangica, mayor cuanto m\u00e1s prolongado sea el estado de inmunodepresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Aspergillus fumigatus es el hongo m\u00e1s implicado como causa de estas neumon\u00edas en los pacientes con enfermedades hematol\u00f3gicas o con trasplante de pulm\u00f3n y rechazo cr\u00f3nico al mismo 8, 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 182,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 184,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis y tratamiento"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de las neumon\u00edas f\u00fangicas es dif\u00edcil. Requiere la demostraci\u00f3n histol\u00f3gica de la presencia del hongo en el aspirado o biopsia pulmonar. La biopsia transtor\u00e1cica guiada por tomograf\u00eda computadorizada permite el diagn\u00f3stico r\u00e1pido de los n\u00f3dulos pulmonares, infecciosos o no. Desafortunadamente no es una t\u00e9cnica que se pueda emplear en muchos casos por los trastornos de la coagulaci\u00f3n debidos a la propia enfermedad hematol\u00f3gica o a su tratamiento 8,9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis y tratamiento"
        },
        {
            "text": "La determinaci\u00f3n de (1-3)-beta-D-glucan (BDG) y galactomanano puede ayudar a la identificaci\u00f3n de enfermos con aspergilosis pulmonar invasiva. BDG es un componente de la pared celular de Candida, Aspergillus, P. jirovecii y otros hongos. La medida seriada de estos ant\u00edgenos en suero puede ayudar al diagn\u00f3stico precoz de la aspergilosis pulmonar. Recientemente, un metaan\u00e1lisis ha demostrado la utilidad de la medici\u00f3n de galactomanano en el l\u00edquido del lavado broncoalveolar para el diagn\u00f3stico de aspergilosis pulmonar (sensibilidad 90%, especificidad 94%) 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n pulmonar por micobacterias La reactivaci\u00f3n de la tuberculosis pulmonar es un hallazgo com\u00fan en el EID. La b\u00fasqueda de infecci\u00f3n tuberculosa latente previa a inmunosupresi\u00f3n farmacol\u00f3gica y profilaxis con isoniazida ha disminuido (pero no suprimido) la incidencia de enfermedad tuberculosa en estos enfermos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis y tratamiento"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por micobacterias no tuberculosas ocurre sobre todo en enfermos con fibrosis qu\u00edstica que ya presentan colonizaci\u00f3n por las mismas, sometidos a trasplante de pulm\u00f3n. Los dos g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes en este grupo son M. avium y M. abscessus 10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los moduladores biol\u00f3gicos est\u00e1n siendo m\u00e1s usados de manera progresiva en el tratamiento de m\u00faltiples enfermedades reumatol\u00f3gicas y de la enfermedad inflamatoria intestinal. En funci\u00f3n de la c\u00e9lula diana del anticuerpo monoclonal correspondiente, el tipo de inmunodepresi\u00f3n y los g\u00e9rmenes implicados en la neumon\u00eda variar\u00e1n; as\u00ed por ejemplo, rituximab es un anticuerpo monoclonal dirigido frente al ant\u00edgeno CD20, presente en los linfocitos B; determina una disminuci\u00f3n notable de estos linfocitos durante periodos de 6 a 9 meses y predispone, en consecuencia, a infecciones asociadas a d\u00e9ficit de inmunidad humoral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda en enfermos que reciben moduladores biol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Los f\u00e1rmacos de este grupo sobre los que existe una literatura m\u00e1s extensa son los anticuerpos antifactor de necrosis TABLA 5",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda en enfermos que reciben moduladores biol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Sintomatolog\u00eda leve o inexistente 5 infrecuentes (porcentaje de especies resistentes inferior al 10-20%), dado que permite cubrir la mayor parte de las enterobacterias y P. aeruginosa, excepto las cepas multirresistentes. La monoterapia con un antibi\u00f3tico betalact\u00e1mico contra Pseudomonas (ceftazidima, cefepima o piperacilina-tazobactam) representa la estrategia m\u00e1s racional en los centros cl\u00ednicos en los que no hay evidencia de fen\u00f3menos de resistencia, utilizando los carbapenemes como tratamiento de segunda l\u00ednea en los pacientes que no responden a los betalact\u00e1micos, con o sin infecciones documentadas. En esta situaci\u00f3n, no se considera necesaria la combinaci\u00f3n de un aminogluc\u00f3sido con un betalact\u00e1mico debido al posible incremento de los efectos adversos sin ninguna ventaja cl\u00ednica en cuanto a la eficacia. El tratamiento de desescalado consiste en comenzar con un r\u00e9gimen emp\u00edrico de espectro muy amplio, por ejemplo con un carbapenem que ofrece cobertura frente a las enterobacterias productoras de betalactamasas de espectro extendido (BLEE) y frente a algunas cepas resistentes de P. aeruginosa, con o sin vancomicina frente a S. aureus resistente a meticilina u otros cocos Gram positivos resistentes a penicilina. Esta estrategia puede ser apropiada en los centros cl\u00ednicos en los que hay una incidencia elevada de infecciones cau-sadas por bacterias resistentes, o bien en los pacientes con factores de riesgo para los pat\u00f3genos resistentes (tabla 3). El elemento clave en la estrategia de desescalado es la reevaluaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico a las 48-96 horas, con sustituci\u00f3n por un r\u00e9gimen de espectro estrecho siempre que sea posible. La cobertura muy amplia se interrumpe en la estrategia de desescalado una vez que se conoce la susceptibilidad del pat\u00f3geno aislado o bien mejora la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Par\u00e1metro Puntuaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La selecci\u00f3n del tratamiento emp\u00edrico en los pacientes con neutropenia y un infiltrado pulmonar debe estar fundamentada en el tipo de infiltrado, en el momento de aparici\u00f3n del infiltrado en relaci\u00f3n con el inicio de la fiebre y en los datos epidemiol\u00f3gicos y correspondientes a la anamnesis. Si la neumon\u00eda fuera evidente desde el comienzo del episodio febril se deber\u00eda sospechar una etiolog\u00eda bacteriana y estar\u00eda indicado el mismo r\u00e9gimen antibi\u00f3tico que se utiliza a menudo para la neutropenia febril en los pacientes de riesgo alto. Por el contrario, si la neumon\u00eda apareciera aparentemente en forma de una infecci\u00f3n intercurrente en un paciente que ya est\u00e1 recibiendo antibi\u00f3ticos de amplio espectro, la etiolog\u00eda f\u00fangica ser\u00eda m\u00e1s probable y, en este caso, el tratamiento antif\u00fangico ser\u00eda l\u00f3gico, aunque tambi\u00e9n ser\u00eda una",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Par\u00e1metro Puntuaci\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Bacterial community-acquired pneumonia in older patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "\u2714 2. Donowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Geriatr Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "515--549",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Community-acquired pneumonia in very elderly patients: causative organism, clinical characteristics and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 3. Fern\u00e1ndez-Sabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "159--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The management of community-acquired pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 4. Faverio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aliberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Suigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lonni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pesci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Eur J Intern Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "312--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Pneumonia in the immunocompromised host",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "5"
                    ],
                    "last": "Letourneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Issa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "272--281",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Pulmonary complications of solid organ and hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "\u2714 6. Kotloff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Ahya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "22--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "ECIL-4): guidelines for diagnosis and treatment of human respiratory syncytial virus, parainfluenza virus, metapneumovirus, rhinovirus, and coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "7"
                    ],
                    "last": "Hirsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Boeckh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ljungman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Fourth European Conference on Infections in Leukaemia",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "258--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Invasive aspergillosis in patients with acute myeloid leukemia: a SEIF-EM-2008 registry study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 8. Pagano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Candoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Offideani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Specchia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "644--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Treatment of aspergillosis: clinical practice guidelines of the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "9"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Denning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Herbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kontoyiannis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Marr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "327--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "An official ATS/IDSA statement: diagnosis, treatment, and prevention of nontuberculous mycobacterial diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Aksamit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brown-Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Catanzaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Daley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "367--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Pulmonary infectious complications of tumor necrosis factor blockade",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wallis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Schluger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "681--92",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Medicina Interna. Hospital Universitario Virgen Macarena. Sevilla. Espa\u00f1a. b Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario Puerta del Mar. C\u00e1diz. Espa\u00f1a.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Factores de riesgo de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad en circunstancias especiales PSI: Pneumonia severity index; SAMR: Staphylococcus aureus resistente a la meticilina Modificada de Faverio P, et al 4 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Iniciar un tratamiento emp\u00edrico activo contra Gram negativos (combinaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico m\u00e1s un aminogluc\u00f3sido) y contra los Gram positivos (en funci\u00f3n de la epidemiolog\u00eda y de los patrones de susceptibilidad locales), y considerar el tratamiento antif\u00fangico (una equinocandina)Iniciar el tratamiento emp\u00edrico en funci\u00f3n de la estratificaci\u00f3n del riesgo (considerar el tratamiento oral) y de los patrones epidemiol\u00f3gicos locales. En cualquier caso, utilizar antibi\u00f3ticos activos contra los Gram negativosRevisar el r\u00e9gimen antiinfeccioso, generalmente a las 72 horas del inicio del tratamiento Interrumpir los medicamentos contra los Gram positivos y contra los hongos si no se confirmaran estas infecciones Interrumpir los aminogluc\u00f3sidos si no se a\u00edslan Gram negativos o no son susceptibles al betalact\u00e1mico elegido Ajustar el tratamiento seg\u00fan los pat\u00f3genos aislados Utilizar antibi\u00f3ticos activos contra los Gram negativos y a\u00f1adir otros antibi\u00f3ticos en funci\u00f3n del pat\u00f3geno m\u00e1s probable (si fuera distinto)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "posibilidad la existencia de un pat\u00f3geno bacteriano resistente como Legionella o M. pneumoniae. La neumon\u00eda intersticial es relativamente infrecuente durante la neutropenia, pero se observan casos. En esta situaci\u00f3n, los microorganismos causales m\u00e1s probables son citoegalovirus, el virus de la gripe, P. jirovecii y M. pneumoniae. La observaci\u00f3n de una lesi\u00f3n cavitada en un paciente con leucemia aguda febril y neutrop\u00e9nico debe plantear la posibilidad de una infecci\u00f3n bacteriana, especialmente si los hemocultivos son positivos (por ejemplo, S. aureus o bacilos Gram negativos). Las lesiones f\u00fangicas en los pacientes neutrop\u00e9nicos suelen cursar con el t\u00edpico signo del halo o con lesiones nodulares, m\u00e1s que con lesiones cavitadas que solo se hacen aparentes tras la recuperaci\u00f3n de los neutr\u00f3filos 13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda \u2714 1. Prina E, Ranzani OT, Torres A. Community-acquired pneumonia. Lancet. 2015;386:1097-108.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importante"
        }
    ]
}