{
    "paper_id": "21888fed98056244eeaceef373dbf662aa14bf16",
    "metadata": {
        "title": "D\u00e9marche diagnostique et th\u00e9rapeutique devant une suspicion d'infection bronchique et pulmonaire aigu\u00eb chez l'immunocomp\u00e9tent Diagnostic and therapeutic approach in case of suspicion of acute bronchitis or pulmonary infection in patient without immunodeficiency",
        "authors": [
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Benhamou",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital de Bois-Guillaume",
                    "location": {
                        "addrLine": "Pneumologue) Service de pneumologie"
                    }
                },
                "email": ":daniel.benhamou@chu-rouen.fr"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Les infections respiratoires regroupent trois entit\u00e9s dont les indications th\u00e9rapeutiques sont diff\u00e9rentes et qu'il importe de reconna\u00eetre : les bronchites aigu\u00ebs, les pneumopathies aigu\u00ebs et les exacerbations de bronchite chronique. Les bronchites aigu\u00ebs sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes, de diagnostic facile et d'\u00e9volution b\u00e9nigne. Leur \u00e9tiologie est en r\u00e8gle virale. Elles ne justifient pas d'antibioth\u00e9rapie. Les pneumopathies aigu\u00ebs sont, \u00e0 l'inverse, peu fr\u00e9quentes, mais pr\u00e9sentent un risque \u00e9volutif potentiellement grave et restent la sixi\u00e8me cause de mortalit\u00e9. Leur \u00e9tiologie est le plus souvent bact\u00e9rienne chez l'adulte et elles requi\u00e8rent toujours une antibioth\u00e9rapie. Leur diagnostic clinique repose sur des signes de pr\u00e9somption : fi\u00e8vre, tachycardie, tachypn\u00e9e, douleur thoracique, r\u00e2les cr\u00e9pitants en foyer et impression de gravit\u00e9. Elles justifient la r\u00e9alisation d'une radiographie pulmonaire. Les exacerbations de bronchite chronique peuvent \u00eatre d'origine bact\u00e9rienne, virale ou non infectieuse. Les indications de l'antibioth\u00e9rapie d\u00e9pendent de la probabilit\u00e9 de l'origine bact\u00e9rienne (augmentation du volume et de la purulence de l'expectoration, apparition ou aggravation d'une dyspn\u00e9e) et du stade de la bronchopathie chronique (simple, obstructive sans insuffisance respiratoire chronique, insuffisance respiratoire chronique). \u00a9 2004 Elsevier SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract Respiratory infections include acute bronchitis, acute pneumonia and acute exacerbation of chronic bronchitis. Each of these diseases has its own therapeutic approach, making important a good differential diagnosis. Acute bronchitis are very frequent, easy to diagnose and have a benign evolution. The etiology is usually viral. The treatment doesn't require antibiotics. Conversely, acute pneumonia is infrequent but has to be considered as a serious illness; it remains the sixth cause of death. In adults, pneumonia is usually due to bacteria and antibiotherapy is always required. Clinical diagnosis is based on presumption signs: fever, tachycardia, tachypnea, thoracic pain, localized rales and an overall feeling of severity. A chest X-ray is required. Acute exacerbation of chronic bronchitis can be due to bacteria, virus or a non infectious cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Antibiotherapy indications are based on the probability of bacterial etiology (increased volume and purulence of sputum, apparition or increase of dyspnea) and on the severity of the chronic bronchitis (chronic bronchitis, chronic obstructive pulmonary disease without respiratory insufficiency or chronic respiratory insufficiency).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les infections respiratoires sont un des motifs les plus fr\u00e9quents de consultation en m\u00e9decine de ville. Elles sont la source d'un nombre consid\u00e9rable de prescriptions antibiotiques, injustifi\u00e9es dans un nombre important de cas (o\u00f9 l'infection est b\u00e9nigne et virale). Ceci a abouti ces derni\u00e8res ann\u00e9es au d\u00e9veloppement de r\u00e9sistances des bact\u00e9ries aux antibiotiques (y compris certaines jusque-l\u00e0 tr\u00e8s sensibles). L'enjeu des prochaines ann\u00e9es sera certainement de r\u00e9server ces antibiotiques aux indications utiles de mani\u00e8re \u00e0 pr\u00e9server leur efficacit\u00e9 antibact\u00e9rienne. Si le plus grand nombre de ces infections, les bronchites aigu\u00ebs, ont une \u00e9volution tout \u00e0 fait b\u00e9nigne, les pneumopathies aigu\u00ebs, beaucoup plus rares, poss\u00e8dent un risque \u00e9volutif potentiellement grave et restent la sixi\u00e8me cause de d\u00e9c\u00e8s. L'existence d'une maladie respiratoire chronique sous-jacente, le plus souvent une bronchopathie chronique obstructive (BPCO), peut compliquer tout \u00e0 la fois le tableau clinique et le pronostic. Le traitement ad\u00e9quat repose donc sur le bon diagnostic de la pathologie en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les infections respiratoires aigu\u00ebs comportent plusieurs entit\u00e9s qui, si elles ont en commun une atteinte infectieuse aigu\u00eb des voies respiratoires inf\u00e9rieures, doivent \u00eatre bien distingu\u00e9es car elles pr\u00e9sentent chacune des caract\u00e9ristiques diff\u00e9rentes sur le plan clinique, \u00e9tiologique, pronostique et th\u00e9rapeutique. Il convient donc de ne pas avoir une attitude dite \u00ab pragmatique \u00bb de traitement d'une \u00ab infection respiratoire basse \u00bb sous pr\u00e9texte que la distinction entre pneumonie et bronchite est difficile en pratique de ville, situation la plus fr\u00e9quente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions"
        },
        {
            "text": "Elles correspondent \u00e0 une atteinte infectieuse des bronches et de la trach\u00e9e, voire des bronchioles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchites"
        },
        {
            "text": "Elles surviennent sur des bronches indemnes de maladies chroniques. Elles sont extr\u00eamement fr\u00e9-quentes, d'origine le plus souvent virale et toujours d'\u00e9volution b\u00e9nigne sauf en cas de pathologie chronique associ\u00e9e qu'elles peuvent parfois d\u00e9compenser.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Ce sont essentiellement la bronchite chronique et l'emphys\u00e8me. Ces infections ne repr\u00e9sentent qu'une partie (42 \u00e0 61 % des cas) des exacerbations de bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO), 1 terme plus g\u00e9n\u00e9ral regroupant \u00e9galement les causes non infectieuses d'aggravation des BPCO, et souvent utilis\u00e9 \u00e0 tort comme synonyme de surinfection de BPCO.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfections de bronchopathies chroniques"
        },
        {
            "text": "Ces exacerbations de BPCO sont fr\u00e9quentes. Lorsqu'elles sont d'origine infectieuse, elles peuvent \u00eatre bact\u00e9riennes ou virales. Elles sont potentiellement graves, le risque \u00e9volutif d\u00e9pendant de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du syndrome obstructif d\u00fb \u00e0 la BPCO.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfections de bronchopathies chroniques"
        },
        {
            "text": "Elles sont caract\u00e9ris\u00e9es par une atteinte aigu\u00eb d'origine infectieuse des alv\u00e9oles pulmonaires le plus souvent localis\u00e9e, parfois syst\u00e9matis\u00e9e, plus ou moins \u00e9tendue, plus rarement diffuse. Leur reconnaissance repose donc sur la constatation d'un foyer de condensation alv\u00e9olaire, parfois clinique mais le plus souvent radiologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Elles sont le plus souvent bact\u00e9riennes et potentiellement graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Elles sont dites communautaires si elles sont acquises en dehors d'un \u00e9tablissement de soins. Compte tenu du temps d'incubation, elles peuvent, rarement, se r\u00e9v\u00e9ler au d\u00e9but d'une hospitalisation pour un autre motif. Elles seront essentiellement envisag\u00e9es dans ce chapitre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Elles sont dites nosocomiales si elles sont acquises dans un \u00e9tablissement de soins. Un d\u00e9lai de 48 heures apr\u00e8s l'admission est requis pour \u00e9viter la confusion avec les pneumopathies aigu\u00ebs communautaires se r\u00e9v\u00e9lant en d\u00e9but d'hospitalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "L'abc\u00e8s du poumon est d\u00e9fini par la pr\u00e9sence d'une suppuration collect\u00e9e (non tuberculeuse) dans une cavit\u00e9 n\u00e9oform\u00e9e par le processus infectieux aigu. Une suppuration peut \u00e9galement survenir dans une cavit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 existante (post-tuberculeuse, bulle, cancer ...).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suppurations pulmonaires"
        },
        {
            "text": "Ces suppurations pulmonaires sont rares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suppurations pulmonaires"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une infection aigu\u00eb ou d'une suppuration survenant sur des bronches d\u00e9form\u00e9es, \u00ab dilat\u00e9es \u00bb, si\u00e8ges d'une inflammation et, souvent, d'une colonisation microbienne chronique. Elles pourraient rentrer dans le cadre des exacerbations de BPCO mais elles m\u00e9ritent une place \u00e0 part pour leur \u00e9pid\u00e9miologie microbienne diff\u00e9rente justifiant des choix th\u00e9rapeutiques et notamment antibiotiques propres. Elles ne sont pas rares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bronchiques sur bronchectasies"
        },
        {
            "text": "Elles sont caract\u00e9ris\u00e9es par la pr\u00e9sence de germes dans un \u00e9panchement pleural liquidien. Elles sont rares mais d'\u00e9volution souvent s\u00e9v\u00e8re. Elles ne seront envisag\u00e9es dans ce chapitre que comme complication des pneumopathies aigu\u00ebs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pleur\u00e9sies purulentes"
        },
        {
            "text": "Elle associe :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reconna\u00eetre l'infection respiratoire basse"
        },
        {
            "text": "\u2022 au moins un signe d'atteinte respiratoire basse (toux, expectoration, dyspn\u00e9e, r\u00e2les bronchiques, foyer de cr\u00e9pitants ...) ; \u2022 un ou des signes infectieux g\u00e9n\u00e9raux : fi\u00e8vre, frissons, malaise g\u00e9n\u00e9ral, myalgies ...",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reconna\u00eetre l'infection respiratoire basse"
        },
        {
            "text": "Elle peut \u00eatre parenchymateuse (pneumonie) ou bronchique (bronchite aigu\u00eb ou exacerbation de bronchite chronique).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finir le type d'infection"
        },
        {
            "text": "La reconnaissance entre pneumonie (rare) et bronchite (fr\u00e9quente) peut \u00eatre cliniquement difficile mais capitale compte tenu d'un pronostic et d'un traitement tr\u00e8s diff\u00e9rents (Fig. 1) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 183,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "D\u00e9finir le type d'infection"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le diagnostic de bronchite aigu\u00eb est souvent facile, ne requ\u00e9rant aucune exploration compl\u00e9mentaire, devant l'association d'une toux parfois pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une infection des voies res-piratoires hautes, d'une fi\u00e8vre, inconstante, souvent peu \u00e9lev\u00e9e, d'une g\u00eane ou br\u00fblure r\u00e9trosternale chez un patient dont l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral est conserv\u00e9. \u2022 Le diagnostic d'exacerbation de BPCO est \u00e9galement ais\u00e9, sans plus d'exploration, sous r\u00e9serve d'un interrogatoire soigneux qui fera pr\u00e9ciser les signes pr\u00e9alables de bronchopathie chronique et d'obstruction bronchique. Les signes d'appel sont souvent une augmentation de la toux, de l'expectoration, l'apparition ou l'aggravation d'une dyspn\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finir le type d'infection"
        },
        {
            "text": "\u2022 Une pneumopathie aigu\u00eb sera \u00e9voqu\u00e9e devant une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 37,8\u00b0C, une tachycardie sup\u00e9rieure \u00e0 100/min, une polypn\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 25/min, une douleur thoracique, l'absence d'infection des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, une impression globale de gravit\u00e9 ou des signes auscultatoires en foyer (r\u00e2les cr\u00e9pitants). 2 Une radiographie pulmonaire de face et de profil devra alors \u00eatre demand\u00e9e pour confirmer le diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finir le type d'infection"
        },
        {
            "text": "\u2022 Mais la symptomatologie peut \u00eatre trompeuse ou fruste, notamment chez le sujet \u00e2g\u00e9 ou porteur d'une comorbidit\u00e9 ou vivant en institution. La radiographie pulmonaire sera alors tr\u00e8s facilement demand\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finir le type d'infection"
        },
        {
            "text": "La gravit\u00e9 du tableau peut se r\u00e9v\u00e9ler par des signes de d\u00e9faillance :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rechercher les signes de gravit\u00e9 et les facteurs de risque"
        },
        {
            "text": "\u2022 respiratoire : polypn\u00e9e, cyanose... ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rechercher les signes de gravit\u00e9 et les facteurs de risque"
        },
        {
            "text": "\u2022 h\u00e9modynamique : tachycardie, chute tensionnelle... (choc infectieux) ; \u2022 d'un autre organe (trouble de conscience...).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rechercher les signes de gravit\u00e9 et les facteurs de risque"
        },
        {
            "text": "Outre l'immunod\u00e9pression non envisag\u00e9e ici, les facteurs de risque d'\u00e9volution grave sont repr\u00e9sent\u00e9s par l'\u00e2ge avanc\u00e9 (surtout apr\u00e8s 75 ans), la vie en institution, la pr\u00e9sence d'une ou plusieurs comorbidit\u00e9s (BPCO, maladie n\u00e9oplasique, cardiovasculaire, neurologique, r\u00e9nale...).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rechercher les signes de gravit\u00e9 et les facteurs de risque"
        },
        {
            "text": "Pour les pneumopathies aigu\u00ebs, plusieurs scores ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s pour quantifier ces facteurs de gravit\u00e9 mais leur utilit\u00e9 pratique est limit\u00e9e par leur fr\u00e9quente complexit\u00e9 et/ou la prise en compte de crit\u00e8res paracliniques souvent non disponibles imm\u00e9diatement, notamment en ambulatoire. Seul le score de Fine dans sa version r\u00e9cente (1997) 6 per-met de classer ou non, dans un premier temps, les patients dans la classe I (mortalit\u00e9 0,1 %) et de les traiter ou non \u00e0 domicile. Les recommandations fran\u00e7aises de l'Agence du m\u00e9dicament (1999) 2 proposent une aide \u00e0 la d\u00e9cision d'hospitalisation d\u00e9riv\u00e9e de cet indice de Fine : hospitalisation en pr\u00e9sence d'un signe de gravit\u00e9 clinique, de mauvaises conditions socio\u00e9conomiques, l'association d'un \u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 65 ans et d'un facteur de risque ou l'existence de deux facteurs de risque.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 344,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9cider du lieu de traitement (ambulatoire ou hospitalisation)"
        },
        {
            "text": "Bien d\u00e9crits et valid\u00e9s pour les pneumopathies, ces crit\u00e8res peuvent \u00eatre applicables aux autres infections respiratoires, bien que les signes de sepsis aigus soient absents dans les infections bronchiques, que le risque principal soit l'insuffisance respiratoire aigu\u00eb dans les exacerbations de BPCO (tr\u00e8s d\u00e9pendant du volume expiratoire maximal/seconde [VEMS] pr\u00e9alable) et que la bronchite aigu\u00eb ne justifie jamais d'hospitalisation, hormis la d\u00e9compensation d'une tare associ\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9cider du lieu de traitement (ambulatoire ou hospitalisation)"
        },
        {
            "text": "Antibioth\u00e9rapie ou non Le choix d'une antibioth\u00e9rapie ou non d\u00e9pend en premier lieu du type d'infection et justifie cette pr\u00e9cision diagnostique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix du traitement"
        },
        {
            "text": "Dans les pneumopathies aigu\u00ebs, le risque \u00e9volutif est \u00e9lev\u00e9 et l'\u00e9tiologie est le plus souvent bact\u00e9rienne : une antibioth\u00e9rapie s'impose toujours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix du traitement"
        },
        {
            "text": "Dans les bronchites aigu\u00ebs, l'\u00e9volution est toujours b\u00e9nigne et l'\u00e9tiologie virale : une antibioth\u00e9rapie n'est pas justifi\u00e9e. Seule la d\u00e9compensation d'une comorbidit\u00e9 associ\u00e9e ou la persistance d'une expectoration purulente au-del\u00e0 du septi\u00e8me jour peut faire discuter un traitement antibiotique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix du traitement"
        },
        {
            "text": "Dans les exacerbations aigu\u00ebs de BPCO, le risque \u00e9volutif est variable et l'\u00e9tiologie peut \u00eatre bact\u00e9rienne ou virale ou non infectieuse. Les indications de l'antibioth\u00e9rapie sont plus nuanc\u00e9es et d\u00e9pendront de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du syndrome obstructif pr\u00e9existant et de la probabilit\u00e9 de l'origine bact\u00e9rienne : 1 \u2022 en cas d'exacerbation de bronchite chronique simple : l'antibioth\u00e9rapie n'est pas recommand\u00e9e en premi\u00e8re intention (m\u00eame en pr\u00e9sence de fi\u00e8vre). Elle n'est recommand\u00e9e qu'en cas de persistance de la fi\u00e8vre au-del\u00e0 du troisi\u00e8me jour ; \u2022 en cas d'exacerbation de bronchite chronique obstructive (dyspn\u00e9e d'effort et/ou VEMS entre 35 % et 80 % hors \u00e9pisode d'exacerbation) : en premi\u00e8re intention, l'antibioth\u00e9rapie n'est recommand\u00e9e qu'en pr\u00e9sence d'une augmentation de la purulence de l'expectoration associ\u00e9e \u00e0 une augmentation du volume de l'expectoration et/ou l'apparition ou l'augmentation d'une dyspn\u00e9e. Secondairement, elle est recommand\u00e9e en cas de persistance de la fi\u00e8vre au-del\u00e0 du troisi\u00e8me jour ou en cas d'apparition de deux ou trois des crit\u00e8res sus-cit\u00e9s (purulence et volume de l'expectoration, dyspn\u00e9e) ; \u2022 en cas d'exacerbation de bronchite chronique obstructive avec insuffisance respiratoire chronique (dyspn\u00e9e de repos et/ou VEMS < 35 % et hypox\u00e9mie de repos, hors \u00e9pisode d'exacerbation) : une antibioth\u00e9rapie est recommand\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix du traitement"
        },
        {
            "text": "En cas d'antibioth\u00e9rapie, le choix de l'antibiotique d\u00e9pend du type d'infection et des germes en cause : nous en reverrons les d\u00e9tails plus loin. Dans tous les cas, elle sera presque toujours empirique compte tenu de l'absence de pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques fiables r\u00e9alisables en ambulatoire. Ce choix d\u00e9pend \u00e9galement des caract\u00e9ristiques des antibiotiques disponibles (Tableau 1) ; aucun antibiotique, efficace sur tous les germes potentiels, n'\u00e9tant actuellement recommand\u00e9, un pari sera fait sur les germes les plus probables, sur des crit\u00e8res essentiellement de terrain, et une r\u00e9\u00e9valuation sera faite vers le troisi\u00e8me jour.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix de l'antibiotique"
        },
        {
            "text": "La bronchite aigu\u00eb est un des diagnostics les plus fr\u00e9quents en m\u00e9decine de ville.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Le signe principal est la toux parfois pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de signes des voies respiratoires hautes (rhinite, pharyngite, laryngite). Elle est souvent s\u00e8che initialement, volontiers nocturne, quinteuse, douloureuse. Elle devient ensuite productive apr\u00e8s quelques jours, ramenant une expectoration d'aspect muqueux ou mucopurulent (qui n'est pas corr\u00e9l\u00e9 avec l'existence d'une origine bact\u00e9rienne). Elle peut s'accompagner d'une sensation de malaise g\u00e9n\u00e9ral avec myalgie, arthralgies, troubles digestifs, c\u00e9phal\u00e9es ... La fi\u00e8vre est inconstante et rarement \u00e9lev\u00e9e. L'examen clinique est normal ou montre quelques r\u00e2les bronchiques. Aucun examen compl\u00e9mentaire n'est justifi\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution spontan\u00e9e se fait vers la gu\u00e9rison, les signes g\u00e9n\u00e9raux disparaissant en quelques jours, la toux un peu plus lentement en 8 \u00e0 10 jours. Cette toux peut parfois persister plus longtemps quelques semaines, voire quelques mois (r\u00e9parations des l\u00e9sions \u00e9pith\u00e9liales bronchiques et inflammation prolong\u00e9e parfois entretenue par certains irritants bronchiques tels que le tabac). L'\u00e9volution sous antibioth\u00e9rapie est la m\u00eame que l'\u00e9volution spontan\u00e9e, plusieurs \u00e9tudes (antibioth\u00e9rapie versus placebo ou versus traitement symptomatique) ayant montr\u00e9 l'absence d'effet b\u00e9n\u00e9fique sur la dur\u00e9e des sympt\u00f4mes (notamment sur la persistance d'une toux prolong\u00e9e) ou le nombre de jours de travail perdus. 2 La r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 quelques semaines ou mois d'intervalle peut se voir ; elle doit faire rechercher un facteur de risque respiratoire (tabac, irritant respiratoire professionnel ou autre) ou faire entreprendre un bilan (radiographie pulmonaire au minimum) \u00e0 la recherche d'une cause locale (tumeur, corps \u00e9tranger, bronchectasies ...).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 704,
                    "end": 705,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Les virus sont responsables de la majorit\u00e9 des bronchites aigu\u00ebs (50 \u00e0 90 % des cas). 2 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 87,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "\u2022 Formes symptomatiques. Une forme bronchospastique avec dyspn\u00e9e et r\u00e2les sibilants est possible. Elle peut rester isol\u00e9e mais doit, si elle est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, faire rechercher une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique et un asthme chronique. \u2022 Formes compliqu\u00e9es. Elles ne surviennent que sur des terrains \u00e0 risque et il s'agit de la d\u00e9compensation d'une tare sous-jacente. Nombre d'oed\u00e8mes pulmonaires cardiog\u00e9niques aigus ou subaigus sont associ\u00e9s \u00e0 des signes de bronchite sans qu'il soit possible de faire la part entre l'origine bronchitique, cardiaque ou mixte des signes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes cliniques"
        },
        {
            "text": "\u2022 Aucun traitement n'est n\u00e9cessaire dans la plupart des cas. Un traitement symptomatique peut \u00eatre propos\u00e9 : antitussifs ou mucor\u00e9gula-teurs pour le traitement de la toux associ\u00e9s \u00e9ventuellement \u00e0 un antipyr\u00e9tique. Les b\u00eatamim\u00e9tiques ou les cortico\u00efdes inhal\u00e9s peuvent \u00eatre propos\u00e9s en cas de toux rebelle ou de bronchospasme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "L'efficacit\u00e9 des antiinflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens et des cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale n'est pas document\u00e9e dans la litt\u00e9rature bien qu'ils soient souvent utilis\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'antibioth\u00e9rapie n'est pas justifi\u00e9e dans la grande majorit\u00e9 des cas. 2,7 Elle n'a fait la preuve de son efficacit\u00e9 dans aucune des 11 \u00e9tudes contre placebo r\u00e9pertori\u00e9es dans la litt\u00e9rature. Une m\u00e9ta-analyse de huit de ces \u00e9tudes r\u00e9v\u00e8le un nombre d'effets ind\u00e9sirables sup\u00e9rieur sous antibiotiques. Elle ne doit donc \u00eatre discut\u00e9e qu'en deuxi\u00e8me intention, de- \u2022 Le traitement des bronchites aigu\u00ebs sur un terrain \u00e0 risque avec comorbidit\u00e9 n'est pas codifi\u00e9 dans la litt\u00e9rature ou les recommandations d'experts. Il associe au traitement symptomatique (en \u00e9vitant les antitussifs) le traitement d'une d\u00e9compensation de la pathologie associ\u00e9e (le plus souvent le traitement d'une insuffisance cardiaque). L'indication de l'antibioth\u00e9rapie pourrait tenir compte, par analogie avec l'attitude propos\u00e9e dans les exacerbations de BPCO, de la probabilit\u00e9 de l'origine bact\u00e9rienne et de la gravit\u00e9 de la comorbidit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic d'exacerbation de bronchite chronique se fait cliniquement sur l'association :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchopneumopathies chroniques obstructives Clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 d'une bronchite chronique pr\u00e9existante, d\u00e9j\u00e0 connue ou recherch\u00e9e par l'interrogatoire (toux et expectoration pendant plus de 3 mois par an depuis au moins 2 ans) ; \u2022 d'une aggravation des sympt\u00f4mes respiratoires : toux, expectoration, dyspn\u00e9e, cyanose ...",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchopneumopathies chroniques obstructives Clinique"
        },
        {
            "text": "Des signes g\u00e9n\u00e9raux peuvent \u00eatre pr\u00e9sents, la fi\u00e8vre est inconstante. L'examen clinique retrouve souvent des r\u00e2les bronchiques ; il essaie d'\u00e9valuer le volume et l'aspect de l'expectoration. Il recherche des signes d'insuffisance respiratoire aigu\u00eb : cyanose, polypn\u00e9e, tirage intercostal, signes d'insuffisance cardiaque droite... Aucun de ces signes ne permet isol\u00e9ment de pr\u00e9dire la nature infectieuse ou bact\u00e9rienne de l'exacerbation. Le regroupement de plusieurs signes plaide en faveur de l'origine bact\u00e9rienne : ainsi les classiques crit\u00e8res d'Anthonisen 3 \u00e9tablis chez des patients souffrant d'une bronchite chronique obstructive sont le plus souvent admis :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchopneumopathies chroniques obstructives Clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 augmentation du volume de l'expectoration ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchopneumopathies chroniques obstructives Clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 augmentation de la purulence de l'expectoration ; \u2022 augmentation de la dyspn\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchopneumopathies chroniques obstructives Clinique"
        },
        {
            "text": "La fi\u00e8vre, lorsqu'elle est pr\u00e9sente, est un crit\u00e8re en faveur de l'origine infectieuse de l'exacerbation mais ne permet pas de distinguer une origine virale ou bact\u00e9rienne. En revanche, la persistance de la fi\u00e8vre le quatri\u00e8me jour d'\u00e9volution doit faire \u00e9voquer une infection bact\u00e9rienne respiratoire (surinfection bronchique ou pneumonie) ou autre. En effet, les fi\u00e8vres dues aux virus respiratoires, tr\u00e8s fr\u00e9quentes, durent habituellement moins de 3 \u00e0 4 jours. La pr\u00e9sence de signes otorhinolaryngologiques associ\u00e9s (rhinorrh\u00e9e, dysphagie, etc...) oriente vers une infection virale. Les causes non infectieuses d'acutisation de la symptomatologie respiratoire sont nombreuses : 5 \u2022 insuffisance cardiaque gauche (8 \u00e0 Les examens compl\u00e9mentaires sont inutiles \u00e0 cette phase aigu\u00eb :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 681,
                    "end": 682,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchopneumopathies chroniques obstructives Clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 la radiographie pulmonaire n'est demand\u00e9e qu'en cas de suspicion de pneumonie ; \u2022 l'examen cytobact\u00e9riologique des crachats est inutile. Plusieurs \u00e9tudes ont document\u00e9 son absence de b\u00e9n\u00e9fice, ne permettant pas de distinguer infection, colonisation ou contamination ; \u2022 \u00e0 distance de l'\u00e9pisode aigu, un bilan de base s'impose en l'absence d'explorations ant\u00e9rieures : \u00e9ventuellement radiographie pulmonaire et surtout explorations fonctionnelles respiratoires plus ou moins gazom\u00e9trie art\u00e9rielle qui permettront, entre autres, de mieux d\u00e9finir les indications th\u00e9rapeutiques lors des prochaines exacerbations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchopneumopathies chroniques obstructives Clinique"
        },
        {
            "text": "Les exacerbations infectieuses des BPCO sont des infections muqueuses et peuvent, dans la majorit\u00e9 des cas, se r\u00e9soudre spontan\u00e9ment. Le retour \u00e0 l'\u00e9tat de base se fait le plus souvent en 8 \u00e0 15 jours. Les risques \u00e9volutifs sont cependant pr\u00e9sents et sont corr\u00e9l\u00e9s avec la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la BPCO : pas de syndrome obstructif, syndrome obstructif sans insuffisance respiratoire, insuffisance respiratoire chronique (Tableau 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "\u2022 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Les dilatations des bronches ou bronchectasies repr\u00e9sentent une pathologie bronchique chronique particuli\u00e8re. L'infection a un r\u00f4le majeur dans leur \u00e9volution et dans la survenue des exacerbations. L'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne diff\u00e9rente peut justifier des choix antibiotiques particuliers. De symptomatologie proche de la bronchite chronique, domin\u00e9e par des \u00e9pisodes de toux avec expectoration chronique, le diagnostic peut en \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 devant quelques nuances s\u00e9miologiques et anamnestiques : importance de la bronchorrh\u00e9e (chronique ou lors des \u00e9pisodes aigus), sinusite associ\u00e9e, h\u00e9moptysies, r\u00e2les humides localis\u00e9s, d\u00e9but des sympt\u00f4mes dans l'enfance, absence de tabagisme... Le diagnostic est maintenant facilement confirm\u00e9 par l'imagerie et notamment le scanner. La flore bact\u00e9rienne est particuli\u00e8re, domin\u00e9e par deux germes, Haemophilus influenzae et Pseudomonas aeruginosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes cliniques Surinfection de dilatations des bronches"
        },
        {
            "text": "Le traitement des exacerbations aigu\u00ebs de bronchite chronique d\u00e9pend, nous l'avons vu, du stade de la BPCO (Tableau 3). 1 Toutes ne rel\u00e8vent pas d'une antibioth\u00e9rapie. Les traitements non antibiotiques, prescrits de mani\u00e8re concomitante ou seuls, peuvent comporter des bronchodilatateurs (b\u00eatamim\u00e9tiques courte ou longue dur\u00e9e d'action, anticholinergiques inhal\u00e9s), des anti-inflammatoires (cortico\u00efdes inhal\u00e9s), une kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire, le traitement d'une cause non infectieuse (insuffisance cardiaque par exemple). En cas de bronchite chronique simple, une antibioth\u00e9rapie n'est pas recommand\u00e9e d'embl\u00e9e. En cas de bronchite chronique obstructive sans insuffisance respiratoire, l'antibioth\u00e9rapie n'est recommand\u00e9e qu'en pr\u00e9sence de deux des signes suivants : augmentation de la purulence de l'expectoration, du volume de l'expectoration, de la dyspn\u00e9e, ou en cas de persistance d'une fi\u00e8vre au-del\u00e0 de 3 jours. En cas de bronchite chronique obstructive avec insuffisance respiratoire, une antibioth\u00e9rapie sera prescrite d'embl\u00e9e compte tenu du risque \u00e9volutif plus \u00e9lev\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 121,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Une hi\u00e9rarchie s'impose dans le choix de l'antibiotique selon le stade de la bronchite chronique, du nombre des exacerbations aigu\u00ebs ant\u00e9rieures (plus ou moins de quatre durant l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente), de l'\u00e9chec ou non d'une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable pour l'\u00e9pisode actuel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le premier choix vise les pneumocoques sensi- Tous les antibiotiques sont utilis\u00e9s par voie orale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e de traitement est classiquement de 7 \u00e0 10 jours. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Plus rares, elles tirent leur importance de leur gravit\u00e9 potentielle ; en effet, elles sont la sixi\u00e8me cause de d\u00e9c\u00e8s aux \u00c9tats-Unis et la premi\u00e8re cause de d\u00e9c\u00e8s par maladies infectieuses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Aux signes respiratoires (toux, expectoration, dyspn\u00e9e ...) et infectieux (fi\u00e8vre, frissons, asth\u00e9nie ...) communs \u00e0 toutes les infections respiratoires basses, elles associent des signes d'atteinte parenchymateuse, voire pleurale (douleur thoracique, foyer de r\u00e2les cr\u00e9pitants, signes de condensation pulmonaire) et le plus souvent une impression de gravit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "Le regroupement de ces signes r\u00e9alise parfois le tableau de \u00ab pneumonie franche lobaire aigu\u00eb \u00bb, classiquement attribu\u00e9 au pneumocoque mais, en fait, non sp\u00e9cifique de germe :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 d\u00e9but brutal par une douleur \u00ab en point de c\u00f4t\u00e9 \u00bb, un frisson intense, une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, un malaise g\u00e9n\u00e9ral. Il existe une toux d'abord s\u00e8che puis productive ; \u2022 l'examen clinique r\u00e9v\u00e8le des signes en foyer : r\u00e2les cr\u00e9pitants, syndrome de condensation pulmonaire ; \u2022 la radiographie pulmonaire montre une opacit\u00e9 dense, homog\u00e8ne, avec bronchogramme a\u00e9rique, syst\u00e9matis\u00e9e \u00e0 un lobe (Fig. 2) ; \u2022 le bilan biologique montre une hyperleucocytose \u00e0 polynucl\u00e9aires et un syndrome inflammatoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 384,
                    "end": 392,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "Mais le tableau peut \u00eatre incomplet, atypique, voire trompeur :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 d\u00e9but plus progressif, parfois pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de signes otorhinolaryngologiques ou g\u00e9n\u00e9raux (c\u00e9phal\u00e9es, myalgies ...) ; \u2022 pr\u00e9sence possible de signes extrarespiratoires : neurologiques (chutes, malaises, troubles de conscience ...), digestifs (douleurs abdominales, diarrh\u00e9e ...), r\u00e9naux ; \u2022 images radiologiques (toujours pr\u00e9sentes sauf parfois au tout d\u00e9but) vari\u00e9es : alv\u00e9olaires non ou mal syst\u00e9matis\u00e9es, interstitielles localis\u00e9es (infiltrat hilifuge) ou diffuses (r\u00e9ticulaires ou micronodulaires diffuses), voire alv\u00e9olointerstitielles plus ou moins \u00e9tendues.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "Elle est variable en fonction de nombreux facteurs : nature du germe, terrain, ad\u00e9quation du traite-ment... Malgr\u00e9 l'antibioth\u00e9rapie, le pronostic reste grev\u00e9 d'une forte mortalit\u00e9 (entre 10 et 20 % chez les patients hospitalis\u00e9s et moins de 5 % chez les patients ne justifiant pas une hospitalisation). L'\u00e9volution non compliqu\u00e9e est caract\u00e9ris\u00e9e par une apyrexie rapide (1 \u00e0 3 jours) apr\u00e8s le d\u00e9but de l'antibioth\u00e9rapie. La gu\u00e9rison clinique se fait en 8 \u00e0 10 jours. Les signes radiologiques se normalisent plus lentement (2 \u00e0 4 semaines).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "La gravit\u00e9 initiale peut \u00eatre due \u00e0 un sepsis s\u00e9v\u00e8re, une insuffisance respiratoire aigu\u00eb, voire un d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9coce plus ou moins subit sans signe pr\u00e9monitoire. La mortalit\u00e9 pr\u00e9coce semble peu influenc\u00e9e par l'antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "La fi\u00e8vre est souvent le crit\u00e8re le plus simple et le plus fiable de surveillance \u00e9volutive. Sa persistance doit \u00e9voquer un \u00e9chec bact\u00e9riologique (antibiotique non adapt\u00e9, r\u00e9sistance du germe ou mauvaise compliance au traitement), une \u00e9volution compliqu\u00e9e (\u00e9panchement pleural collect\u00e9 on non, abc\u00e9dation...), un \u00e9v\u00e9nement intercurrent (veinite au point de perfusion, thrombose veineuse profonde...), un effet ind\u00e9sirable li\u00e9 au traitement ou la d\u00e9compensation d'une tare associ\u00e9e. La morta- lit\u00e9 tardive est li\u00e9e \u00e0 la pneumonie mais \u00e9galement beaucoup au terrain (\u00e2ge avanc\u00e9, insuffisance respiratoire chronique grave, cardiopathie \u00e9volu\u00e9e, diab\u00e8te...).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "La survenue d'une pleur\u00e9sie est fr\u00e9quente (environ 25 % des pneumopathies aigu\u00ebs s'accompagnent d'un \u00e9panchement \u00e0 la radiographie) mais moins de 5 % seulement se compliquent de pleur\u00e9sie purulente (empy\u00e8me) avec ou sans cloisonnement et justifient un traitement sp\u00e9cifique (drainage, lavages de pl\u00e8vre, antibioth\u00e9rapie prolong\u00e9e, kin\u00e9sith\u00e9rapie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic \u00e9tiologique est rarement fait car les recherches \u00e9tiologiques manquent le plus souvent en ambulatoire et sont rarement exhaustives chez les malades hospitalis\u00e9s. Lorsque des recherches microbiologiques sont faites, l'\u00e9tiologie est retrouv\u00e9e dans 50 \u00e0 70 % des cas. 4 Les pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques possibles sont :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 280,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'examen cytobact\u00e9riologique des crachats \u00e0 la recherche de germes pyog\u00e8nes a\u00e9robies. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie"
        },
        {
            "text": "Pneumonie pneumococcique Le pneumocoque est le germe principal par sa fr\u00e9quence (quel que soit le terrain) et sa gravit\u00e9 potentielle (malgr\u00e9 une bonne sensibilit\u00e9 naturelle aux antibiotiques). Le tableau clinique est classiquement celui de la pneumonie franche lobaire aigu\u00eb d\u00e9crite pr\u00e9c\u00e9demment, mais ce tableau est rarement complet et peut tr\u00e8s souvent \u00eatre atypique. L'\u00e9volution peut \u00eatre compliqu\u00e9e : formes extensives pr\u00e9coces, pleur\u00e9sies purulentes .... La mortalit\u00e9 est proche de 10 % ; elle est peu influenc\u00e9e par l'antibioth\u00e9rapie dans les premiers jours. Ce germe, naturellement tr\u00e8s sensible \u00e0 la plupart des antibiotiques, a acquis ces derni\u00e8res ann\u00e9es des r\u00e9sistances aux principales classes antibiotiques justifiant une meilleure utilisation de ces derniers. Le vaccin \u00e0 23 valences contient les antig\u00e8nes polysaccharidiques de plus de 80 % des souches de pneumocoques potentiellement responsables d'infections graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes cliniques"
        },
        {
            "text": "Elles regroupent les pneumonies dues \u00e0 trois agents bact\u00e9riens (Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila) classiquement responsables d'un tableau clinique plus atypique. Un de leurs rares points communs est la n\u00e9cessit\u00e9 de techniques microbiologiques sp\u00e9cifiques pour leur diagnostic. Il est pr\u00e9f\u00e9rable de les consid\u00e9rer s\u00e9par\u00e9ment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies \u00ab atypiques \u00bb"
        },
        {
            "text": "\u2022 Mycoplasma pneumoniae est le premier germe responsable des pneumopathies de l'adulte jeune. La clinique associe souvent un tableau pseudogrippal initial, une aggravation progressive avec une toux souvent quinteuse, une expectoration muqueuse ou mucopurulente et rarement une \u00e9ruption cutan\u00e9e. L'\u00e9volution est le plus souvent b\u00e9nigne mais des formes graves sont possibles. Des complications extrarespiratoires sont possibles mais rares : an\u00e9mie h\u00e9molytique, maladie thromboembolique, polyarthrite, syndromes neurologiques. Insensible aux antibiotiques actifs sur la paroi bact\u00e9rienne (car il en est d\u00e9pourvu), son traitement repose sur les cyclines, les macrolides ou les fluoroquinolones. \u2022 Chlamydia pneumoniae est \u00e9galement responsable de pneumonies d'allure progressive pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de signes otorhinolaryngologiques. L'\u00e9volution est le plus souvent peu s\u00e9v\u00e8re chez l'adulte jeune mais parfois s\u00e9v\u00e8re chez le sujet \u00e2g\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies \u00ab atypiques \u00bb"
        },
        {
            "text": "\u2022 Legionella pneumophila repr\u00e9sente la deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me cause de pneumonie communautaire n\u00e9cessitant une hospitalisation dans certaines s\u00e9ries. Sa transmission se fait \u00e0 partir de r\u00e9seaux d'eau contamin\u00e9e et il peut \u00eatre la source de pneumopathies nosocomiales. La l\u00e9gionellose atteint plut\u00f4t l'homme d'\u00e2ge moyen et est favoris\u00e9e par l'existence d'une BPCO, d'un alcoolisme, d'une immunod\u00e9pression. La symptomatologie est variable et peut associer une diarrh\u00e9e. La recherche de l'antig\u00e9nurie urinaire (test rapide) est tr\u00e8s utile mais doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par la recherche de l\u00e9gionelles dans les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies \u00ab atypiques \u00bb"
        },
        {
            "text": "Le tableau clinique n'est pas sp\u00e9cifique mais plut\u00f4t d'allure atypique. La survenue dans un contexte \u00e9pid\u00e9mique est \u00e9vocatrice, l'ampleur de l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tant d'autant plus importante que l'immunit\u00e9 de la population est faible ou inexistante (r\u00e9cente \u00e9pid\u00e9mie de SRAS, possible pand\u00e9mie grippale dans les ann\u00e9es \u00e0 venir en cas de mutation importante du virus).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies virales"
        },
        {
            "text": "La forme non encapsul\u00e9e d'Haemophilus influenzae, la plus fr\u00e9quente chez l'adulte et la moins virulente, est source fr\u00e9quente de colonisation bronchique en cas de bronchopathie chronique. Sa fr\u00e9quence est variable dans les pneumopathies selon l'appr\u00e9ciation de la pr\u00e9sence du germe : pathog\u00e8ne, pathog\u00e8ne associ\u00e9 ou simple colonisant. Ces pneumopathies n'ont pas de particularit\u00e9s cliniques. Environ 20 \u00e0 30 % des souches sont s\u00e9cr\u00e9trices de b\u00eatalactamase.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies \u00e0 \u00ab Haemophilus influenzae \u00bb"
        },
        {
            "text": "Elles repr\u00e9sentent une cause rare de pneumopathies communautaires et une des \u00e9tiologies principales des pneumopathies nosocomiales, surtout chez les malades intub\u00e9s ou trach\u00e9otomis\u00e9s. En ville, il atteint pr\u00e9f\u00e9rentiellement l'adulte jeune ou le sujet tr\u00e8s \u00e2g\u00e9. Il peut compliquer une infection grippale ou survenir sur un terrain \u00e0 risque (mucoviscidose, toxicomanie intraveineuse, porte d'entr\u00e9e cutan\u00e9e). L'\u00e9volution radiologique peut rarement se caract\u00e9riser : abc\u00e9dation unique ou multiple, pneumatoc\u00e8les, empy\u00e8me. Le traitement d\u00e9pendra de la r\u00e9sistance \u00e0 la m\u00e9ticilline du germe (rare en ville, fr\u00e9quente \u00e0 l'h\u00f4pital).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies \u00e0 staphylocoque"
        },
        {
            "text": "Rares chez l'adulte jeune, leur fr\u00e9quence augmente chez le sujet \u00e2g\u00e9. Elles comprennent des ent\u00e9robact\u00e9ries (Escherichia coli, Klebsiella pneumoniae, Proteus mirabilis ...) et des bacilles plus difficiles \u00e0 traiter tel Pseudomonas aeruginosa. Elles surviennent volontiers sur un terrain d\u00e9bilit\u00e9 (\u00e2ge, alcool ...) ou une pathologie bronchique chronique (mucoviscidose, dilatation des bronches). Elles repr\u00e9sentent la majorit\u00e9 des pneumopathies nosocomiales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres pneumonies \u00e0 bacille \u00e0 Gram n\u00e9gatif"
        },
        {
            "text": "Parfois \u00e9videntes si elles surviennent apr\u00e8s un syndrome d'inhalation (vomissement, fausse route), elles doivent \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es devant des facteurs de risque (troubles de d\u00e9glutition d'origine otorhinolaryngologique ou neurologique, coma, crise comitiale, \u00e9thylisme aigu...). Elles se caract\u00e9risent par un tableau de bronchopneumonie avec souvent encombrement bronchique important. Elles justifient une bronchoscopie pour pr\u00e9l\u00e8vement bact\u00e9riologique, bronchoaspiration, recherche de corps \u00e9tranger. Elles sont souvent polybact\u00e9riennes avec une fr\u00e9quence accrue de germes ana\u00e9robies et de bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies d'inhalation"
        },
        {
            "text": "De 0,5 \u00e0 1 % des patients hospitalis\u00e9s, leur incidence augmente dans certains services (r\u00e9animation notamment). Leur gravit\u00e9 tient au terrain pathologique sur lequel elles surviennent, aux difficult\u00e9s diagnostiques, \u00e0 la r\u00e9sistance aux antibiotiques des germes en cause. La mortalit\u00e9 atteint 20 \u00e0 50 %. Elles sont li\u00e9es dans la grande majorit\u00e9 des cas \u00e0 l'inhalation de germes colonisant l'oropharynx, favoris\u00e9es par la pathologie sous-jacente ou les proc\u00e9dures diagnostiques ou th\u00e9rapeutiques utilis\u00e9es (notamment l'intubation). Les pneumopa-thies nosocomiales de survenue pr\u00e9coce (3 \u00e0 5 e jour d'hospitalisation) s'accompagnent d'une bact\u00e9riologie plus proche des pneumopathies communautaires (pneumocoque, Haemophilus influenzae, staphylocoque m\u00e9ticilline sensible...) que celles survenant plus tardivement (Pseudomonas aeruginosa 45 %, autres bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif 40 %, staphylocoque 30 %...). Les crit\u00e8res diagnostiques sont cliniques (fi\u00e8vre, s\u00e9cr\u00e9tions bronchiques purulentes...), radiologiques (opacit\u00e9 nouvelle ou aggrav\u00e9e) mais aussi bact\u00e9riologiques et requi\u00e8rent le plus souvent des pr\u00e9l\u00e8vements endoscopiques. Le traitement, empirique initialement, n\u00e9cessite le plus souvent une bith\u00e9rapie intraveineuse. La pr\u00e9vention, primordiale, repose sur le respect des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re, le bon usage des antibiotiques, la limitation des proc\u00e9dures \u00e0 risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Le traitement antibiotique est syst\u00e9matique. Il peut \u00eatre accompagn\u00e9 d'un traitement non antibiotique (antipyr\u00e9tique, antalgique, hydratation, soins de nursing, oxyg\u00e9noth\u00e9rapie, voire ventilation assist\u00e9e) qui peut justifier d'une hospitalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie est toujours empirique si le traitement est ambulatoire. Dans les formes s\u00e9v\u00e8res hospitalis\u00e9es, des investigations microbiologiques s'imposent pour permettre une antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e apr\u00e8s le traitement empirique initial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Le choix initial d\u00e9pend de donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques (fr\u00e9quence des germes selon le terrain), la sensibilit\u00e9 des germes aux antibiotiques (sensibilit\u00e9 naturelle, et r\u00e9sistances potentiellement acquises : \u00e9pid\u00e9miologie, facteurs de risque propres \u00e0 certains patients), de donn\u00e9es pharmacologiques et pharmacocin\u00e9tiques. Il d\u00e9pend \u00e9galement du risque vital (gravit\u00e9 initiale, terrain \u00e0 risque) qui justifie ou non un spectre antibact\u00e9rien tr\u00e8s large.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Adulte jeune sans facteur de risque et sans signe de gravit\u00e9 Sur ce terrain, le risque \u00e9volutif est peu important ; le but du traitement est de cibler le ou les germes principaux (pneumocoques ou germes atypiques ou les deux). Le risque d'intol\u00e9rance au traitement doit \u00eatre minimal. Les choix possibles sont :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies communautaires 2,7"
        },
        {
            "text": "\u2022 une amoxicilline (\u00e0 la dose de 3 g/j) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies communautaires 2,7"
        },
        {
            "text": "\u2022 un macrolide ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies communautaires 2,7"
        },
        {
            "text": "\u2022 un k\u00e9tolide ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies communautaires 2,7"
        },
        {
            "text": "\u2022 la pristinamycine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies communautaires 2,7"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e du traitement est de 7 \u00e0 14 jours. Une \u00e9valuation de l'efficacit\u00e9 du traitement est indis-pensable apr\u00e8s 3 jours. En cas d'absence d'am\u00e9lioration, une modification de l'antibioth\u00e9rapie peut \u00eatre envisag\u00e9e ; les choix sont :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies communautaires 2,7"
        },
        {
            "text": "\u2022 soit plut\u00f4t le maintien d'une monoth\u00e9rapie en changeant la mol\u00e9cule initiale ; \u2022 soit l'\u00e9largissement du spectre par adjonction d'un deuxi\u00e8me antibiotique ou par changement au profit d'un antibiotique \u00e0 spectre plus large (fluoroquinolone active sur le pneumocoque).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies communautaires 2,7"
        },
        {
            "text": "En cas d'aggravation au troisi\u00e8me jour, une hospitalisation est propos\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies communautaires 2,7"
        },
        {
            "text": "Il est difficile de proposer l\u00e0 une attitude univoque ; chaque situation doit \u00eatre discut\u00e9e en fonction du nombre et de la nature des facteurs de risque qui peuvent influencer la nature des germes en cause et le risque \u00e9volutif de la pneumopathie. On peut, soit avoir une attitude analogue \u00e0 celle propos\u00e9e chez le sujet sain mais en ciblant toujours le pneumocoque, soit \u00e9largir le spectre vers certains bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif ou les germes ana\u00e9robies (amoxicilline + inhibiteur de b\u00eatalactamase ou c\u00e9phalosporine orale de 2 e ou 3 e g\u00e9n\u00e9ration). Le risque de pneumocoque \u00e0 sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline (PSDP) doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 dans le choix de ces mol\u00e9cules.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adulte avec facteur de risque et sans signe de gravit\u00e9"
        },
        {
            "text": "En cas d'\u00e9chec \u00e0 j3, on peut, soit opter pour un traitement plus actif sur un PSDP (c\u00e9phalosporine injectable 3 e g\u00e9n\u00e9ration antipneumococcique : c\u00e9fotaxime, ceftriaxone), soit \u00e9largir le spectre vers les germes atypiques en restant actif sur le pneumocoque (adjonction d'un macrolide ou remplacement par une fluoroquinolone active sur le pneumocoque).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adulte avec facteur de risque et sans signe de gravit\u00e9"
        },
        {
            "text": "En cas d'aggravation, une hospitalisation est propos\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adulte avec facteur de risque et sans signe de gravit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le risque \u00e9volutif est l\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et le traitement est hospitalier. Le but est d'\u00eatre actif le plus rapidement possible (voie intraveineuse) sur la majorit\u00e9 des germes potentiels (spectre large d'embl\u00e9e). Le plus souvent, on propose une association comportant un antibiotique actif sur le pneumocoque et certains bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif (amoxicilline/inhibiteur de b\u00eatalactamase ou c\u00e9phalosporine injectable antipneumococcique) et un antibiotique actif sur les germes intracellulaires (macrolides). L'emploi d'une fluoroquinolone active sur le pneumocoque est une alternative \u00e0 cette association. Malgr\u00e9 cela, il persiste des risques",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumopathies communautaires graves"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante : exacerbation de bronchite chronique",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "552--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Infections respiratoires de l'adulte : pneumonie communautaire et bronchite aigu\u00eb",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "237--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Revue critique des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques des germes responsables au cours des pneumonies communautaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Benhamou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Muir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rep\u00e8res sur les infections bronchopulmonaires",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "197--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Outcomes following acute exacerbation of severe chronic obstructive lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Connors",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Harrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Desbiens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fulkerson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "959--967",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The hospital admission decision for patients with community acquired pneumonia: results from the Pneumonia Patient Outcomes Research Team Cohort Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Medsger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ricci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "36--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "R\u00e9vision de la IV e conf\u00e9rence de consensus en th\u00e9rapeutique anti-infectieuse de la Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise (SPILF)",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "566--580",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "D\u00e9marche diagnostique et th\u00e9rapeutique devant une suspicion d'infection bronchique et pulmonaire aigu\u00eb chez l'immunocomp\u00e9tent Diagnostic and therapeutic approach in case of suspicion of acute bronchitis or pulmonary infection in patient without immunodeficiency D. Benhamou (Pneumologue) Introduction",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Conduite \u00e0 tenir devant une infection respiratoire. BPCO : bronchopneumopathie chronique obstructive.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "bles \u00e0 la p\u00e9nicilline, Haemophilus influenzae et Branhamella catarrhalis non s\u00e9cr\u00e9teurs de p\u00e9nicillinase. Mol\u00e9cules : amoxicilline, c\u00e9phalosporines de 1 re g\u00e9n\u00e9ration, macrolides, k\u00e9tolides, pristinamycine et la doxycycline. Indications : premier traitement institu\u00e9 en cas d'exacerbations peu fr\u00e9quentes (\u2264 trois exa-cerbations l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente) chez un sujet ayant un VEMS de base sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 35 %. \u2022 Le deuxi\u00e8me choix vise des bact\u00e9ries plus r\u00e9sistantes : Haemophilus influenzae et Branhamella catarrhalis, s\u00e9cr\u00e9trices d'une p\u00e9nicillinase ou ent\u00e9robact\u00e9ries. Mol\u00e9cules : l'amoxicilline-acide clavulanique est l'antibiotique de r\u00e9f\u00e9rence. Les c\u00e9phalosporines orales de 2 e g\u00e9n\u00e9ration (c\u00e9furoxime-ax\u00e9til) ou de 3 e g\u00e9n\u00e9ration (cefpodoxime-prox\u00e9til, c\u00e9fotiamhex\u00e9til) et les fluoroquinolones actives sur le pneumocoque sont des alternatives possibles. Indications : \u00e9chec d'un premier antibiotique ou premier traitement en cas d'exacerbations fr\u00e9quentes (n \u2265 4 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente), ou premier traitement si le VEMS de base (hors exacerbation) est inf\u00e9rieur \u00e0 35 %. \u2022 La ciprofloxacine garde des indications particuli\u00e8res et doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e au traitement des infections pour lesquelles des bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif, et tout particuli\u00e8rement Pseudomonas aeruginosa, sont impliqu\u00e9s ou risquent fortement de l'\u00eatre.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Opacit\u00e9 pneumonique syst\u00e9matis\u00e9e au lobe sup\u00e9rieur droit.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Fi\u00e8vre, tachycardie, polypn\u00e9e, douleur thoracique, absence d'nfection des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, impression globale de gravit\u00e9 ou signes auscultatoires en foyer (r\u00e2les cr\u00e9pitants) Une radiographie pulmonaire de face et de profil devra alors \u00eatre demand\u00e9e pour le diagnostic",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Un grand nombre de virus peut \u00eatre en cause ; le plus souvent il s'agit de virus influenza (grippe) et para-influenza, ad\u00e9novirus, virus respiratoire syncytial (VRS) puis des myxovirus, coronavirus et autres. Les bact\u00e9ries en cause dans les bronchites aigu\u00ebs sont rares et il s'agit alors de Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae et Bordetella pertussis (la coqueluche pourrait \u00eatre responsable de certaines des toux prolong\u00e9es postbronchite). Le pneumocoque et Haemophilus influenzae sont rares. Ils pourraient \u00eatre responsables de surinfections bact\u00e9riennes secondaires favoris\u00e9es par les l\u00e9sions locales postvirales.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tableau 1 Principales classes antibiotiques actuellement disponibles dans les infections respiratoires aigu\u00ebs : avantages, inconv\u00e9nients. Spectre large : germes atypiques, H. influenzae, ent\u00e9robact\u00e9ries, autres BGN (ciprofloxacine) Inactivit\u00e9 sur pneumocoque Risque d'\u00e9mergence de r\u00e9sistance en cas d'utilisation abusive Excellente pharmacocin\u00e9tique Fluoroquinolones actives sur le pneumocoque Spectre large : germes atypiques, pneumocoque, H influenzae, ent\u00e9robact\u00e9ries, autres BGN Risque d'\u00e9mergence de r\u00e9sistance en cas d'utilisation abusive Excellente pharmacocin\u00e9tique H. influenzae : Haemophilus influenzae ; BL : b\u00eatalactamase ; PSDP : pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline ; BGN : bacille \u00e0 Gram n\u00e9gatif. vant la persistance d'une expectoration purulente et de r\u00e2les bronchiques \u00e0 l'auscultation. On utilise alors, pr\u00e9f\u00e9rentiellement, un macrolide ou une cycline qui sont actifs sur Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae et Bordetella pertussis.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Tableau 2 Diff\u00e9rents stades des bronchopneumopathies chroniques obstructives (BPCO).VEMS : Volume expir\u00e9 maximal/seconde ; PaO 2 : pression art\u00e9rielle en oxyg\u00e8ne.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Tableau 3 Indications de l'antibioth\u00e9rapie dans les exacerbations de bronchite chronique. BC : bronchite chronique ; IRC : insuffisance respiratoire chronique ; VEMS : volume expiratoire maximal/seconde ; G : g\u00e9n\u00e9ration. * la ciprofloxacine \u00e9tant inactive sur le pneumocoque, elle doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e au traitement des infections pour lesquelles des bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif, et tout particuli\u00e8rement Pseudomonas aeruginosa, sont impliqu\u00e9s ou risquent fortement de l'\u00eatre.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "L'\u00e9valuation est quotidienne et cette antibioth\u00e9rapie empirique initiale est au mieux adapt\u00e9e secondairement aux r\u00e9sultats bact\u00e9riologiques si ceux-ci sont disponibles. Le principe est alors de cibler le ou les germes en cause r\u00e9ellement et le plus souvent d'utiliser un antibiotique \u00e0 spectre plus \u00e9troit (int\u00e9r\u00eat en termes de toxicit\u00e9 et de pr\u00e9vention d'acquisition de r\u00e9sistances).Le relais par voie orale est souvent possible \u00e0 j3 ou 24 \u00e0 48 heures apr\u00e8s l'apyrexie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "Le choix est l\u00e0 tr\u00e8s diff\u00e9rent car des germes polyr\u00e9sistants sont tr\u00e8s souvent en cause. Une attitude \u00ab maximaliste \u00bb compte tenu du pronostic peut n\u00e9cessiter l'association de trois, voire quatre antibiotiques avec un risque iatrog\u00e8ne \u00e9lev\u00e9. On peut proposer l'attitude suivante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Empirique"
        },
        {
            "text": "\u2022 b\u00eatalactamine + aminoside ; \u2022 b\u00eatalactamine + fluoroquinolone ;\u2022 fluoroquinolone + aminoside.Si la cible est le staphylocoque :\u2022 glycopeptide + aminoside.Si le pronostic vital est menac\u00e9 :\u2022 b\u00eatalactamine + aminoside + glycopeptide.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Si la cible est un bacille \u00e0 Gram n\u00e9gatif, les associations possibles sont :"
        },
        {
            "text": "Une antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e est toujours pr\u00e9f\u00e9rable, soit d'embl\u00e9e, soit secondairement. Une bith\u00e9rapie reste souvent requise pour les germes les plus r\u00e9sistants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adapt\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Les vaccinations antipneumococcique et antigrippale sont les seules mesures de pr\u00e9vention possibles. Le vaccin antipneumococcique a montr\u00e9 son efficacit\u00e9 dans des \u00e9tudes randomis\u00e9es chez le sujet jeune et dans des \u00e9tudes cas-t\u00e9moins chez les sujets \u00e0 risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9vention"
        }
    ]
}