{
    "paper_id": "21fcf6e2d4e563502141ef61141de43d26f6676c",
    "metadata": {
        "title": "Efficacit\u00e9 de l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol dans le trouble ventilatoire obstructif survenant apr\u00e8s allogreffe de cellules souches h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Bergeron",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Denis Diderot",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paris 7",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "K",
                "middle": [],
                "last": "Chagnon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Denis Diderot",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paris 7",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Feuillet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Denis Diderot",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paris 7",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Chevret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Denis Diderot",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paris 7",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Tazi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Denis Diderot",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paris 7",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H\u00f4pital",
                "middle": [
                    "Saint"
                ],
                "last": "Louis",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H\u00f4pital",
                "middle": [],
                "last": "Paris",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H\u00f4pital",
                "middle": [
                    "H\u00f4tel"
                ],
                "last": "Percy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Dieu",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Necker",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H\u00f4pital",
                "middle": [],
                "last": "Europ\u00e9en",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Georges",
                "middle": [],
                "last": "Pompidou",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H\u00f4pital",
                "middle": [
                    "Haut"
                ],
                "last": "Paris",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "L\u00e9v\u00eaque",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H\u00f4pital",
                "middle": [],
                "last": "Bordeaux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Charles Nicolle",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Rouen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ":",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Correspondance",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Bergeron",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "\u00c9tat des connaissances La survenue d'un trouble ventilatoire obstructif au d\u00e9cours d'une allogreffe de cellules souches h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques est attribu\u00e9e \u00e0 une r\u00e9action de greffon contre l'h\u00f4te pulmonaire et menace le pronostic des patients. La prise en charge th\u00e9rapeutique consiste habituellement en une intensification du traitement immunosuppresseur syst\u00e9mique. Cette attitude non valid\u00e9e entra\u00eene de nombreuses complications, notamment infectieuses, encourageant l'\u00e9valuation de traitements plus cibl\u00e9s. Nous avons r\u00e9cemment rapport\u00e9 de fa\u00e7on r\u00e9trospective notre exp\u00e9rience de l'efficacit\u00e9 du bud\u00e9sonide/ formot\u00e9rol inhal\u00e9s dans cette pathologie. M\u00e9thodes Il s'agit d'une \u00e9tude prospective, multicentrique, randomis\u00e9e, en double aveugle contre placebo qui \u00e9valuera l'efficacit\u00e9 de l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol (400/12 \u00b5g 2 inhalations matin et soir) chez des patients ayant d\u00e9velopp\u00e9 un trouble ventilatoire obstructif mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 s\u00e9v\u00e8re apr\u00e8s allogreffe de cellules souches h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques. Le crit\u00e8re d'\u00e9valuation principal sera la variation absolue du VEMS apr\u00e8s 1 mois de traitement. Les crit\u00e8res d'\u00e9valuation secondaires seront bas\u00e9s sur l'\u00e9volution de la symptomatologie clinique et de la fonction respiratoire apr\u00e8s 6 mois de traitement. R\u00e9sultats attendus L'hypoth\u00e8se \u00e9mise est que le traitement inhal\u00e9 de bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol am\u00e9liore de fa\u00e7on significative la fonction et les sympt\u00f4mes respiratoires d\u00e8s le premier mois de traitement dans le groupe de patients \u00e9tudi\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "Trouble ventilatoire obstructif \u2022 Allogreffe de cellules souches h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques \u2022 \u00c9tude prospective.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mots-cl\u00e9s : Bronchodilatateurs \u2022 Corticost\u00e9ro\u00efdes inhal\u00e9s \u2022"
        },
        {
            "text": "L'allogreffe de cellules souches h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques (ACSH) constitue un traitement curatif de diff\u00e9rentes pathologies \u00e0 la fois tumorales et non tumorales. Les indications des ACSH sont de plus en plus larges du fait notamment du d\u00e9veloppement des greffes \u00e0 conditionnement non my\u00e9loablatif qui permettent d'\u00e9tendre cette approche th\u00e9rapeutique \u00e0 des patients plus \u00e2g\u00e9s ou plus fragiles [1]. Gr\u00e2ce aux progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s dans le domaine de l'infectiologie et des th\u00e9rapeutiques immunosuppressives, de nombreux patients ont une survie prolong\u00e9e apr\u00e8s ACSH. Cependant, leur suivi peut \u00eatre \u00e9maill\u00e9 de diff\u00e9rentes complications tardives, notamment pulmonaires, parmi lesquelles la bronchiolite oblit\u00e9rante (BO), rapport\u00e9e \u00e0 une r\u00e9action du greffon contre l'h\u00f4te pulmonaire, occupe une place pr\u00e9pond\u00e9rante [2, 3] . Le diagnostic formel de BO repose sur l'analyse histopathologique du parenchyme pulmonaire [4] . N\u00e9anmoins, en raison de la difficult\u00e9 de r\u00e9aliser une biopsie pulmonaire chez ces patients, le diagnostic de BO a \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9 \u00e0 la survenue d'un trouble ventilatoire obstructif au d\u00e9cours de la greffe, par ailleurs inexpliqu\u00e9, document\u00e9 par des tests fonctionnels respiratoires. On dispose de peu de donn\u00e9es concernant l'\u00e9volution naturelle de la BO, mais celle-ci est souvent d\u00e9favorable comme l'indiquent les taux \u00e9lev\u00e9s de morbidit\u00e9 et de mortalit\u00e9 rapport\u00e9s dans les diff\u00e9rentes \u00e9tudes [5] [6] [7] [8] . Ainsi, bien que les \u00e9tudes r\u00e9trospectives soient limit\u00e9es, et qu'il n'existe \u00e0 l'heure actuelle, aucune \u00e9tude prospective concernant l'approche th\u00e9rapeutique de la BO, le traitement repose sur l'intensification du traitement immunosuppresseur syst\u00e9mique par analogie avec le traitement des r\u00e9actions du greffon contre l'h\u00f4te (GVH) extra-thoraciques. Cependant, les quelques donn\u00e9es disponibles \u00e9valuant r\u00e9trospectivement l'efficacit\u00e9 de cette attitude sont d\u00e9cevantes. En effet, plus de la moiti\u00e9 des patients d\u00e9c\u00e8dent, d'insuffisance respiratoire ou d'infections probablement favoris\u00e9es par le traitement immunosuppresseur [5] [6] [7] 9] . Dans ce contexte, des alternatives th\u00e9rapeutiques sont n\u00e9cessaires. R\u00e9cemment, l'emploi de macrolides \u00e0 faible dose a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 et \u00e9valu\u00e9 dans une \u00e9tude pr\u00e9liminaire, du fait de leurs propri\u00e9t\u00e9s anti-inflammatoire et immunomodulatrice ainsi que de leur efficacit\u00e9 dans la panbronchiolite et la BO du patient transplant\u00e9 pulmonaire [10] . Parall\u00e8lement, nous avons rapport\u00e9 notre exp\u00e9rience de l'utilisation d'un traitement inhal\u00e9 associant cortico\u00efde et bronchodilatateur de longue dur\u00e9e d'action (bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol) [11] . Cette association est actuellement un traitement recommand\u00e9 dans les formes s\u00e9v\u00e8res des maladies bronchiques obstructives chroniques, que ce soit l'asthme ou la broncho-pneumopathie chronique obstructive (BPCO), y compris lorsque le volume expir\u00e9 maximal seconde (VEMS) n'est pas r\u00e9versible apr\u00e8s inhalation de bronchodilatateur de courte dur\u00e9e d'action [12, 13] . De plus l'efficacit\u00e9 de cette association est sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la corticoth\u00e9rapie inhal\u00e9e seule [12, 13] . Du fait des similitudes histopathologiques entre l'atteinte bronchiolaire observ\u00e9e au cours de l'asthme ou de la BPCO, et celle de la BO des patients ayant re\u00e7u une ACSH [4, [14] [15] [16] , nous avons \u00e9mis l'hypoth\u00e8se que l'association de bronchodilatateurs de longue dur\u00e9e d'action et de cortico\u00efdes inhal\u00e9s pourrait \u00eatre efficace dans la BO post ACSH.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 798,
                    "end": 801,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 802,
                    "end": 804,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 901,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1395,
                    "end": 1398,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1399,
                    "end": 1402,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1403,
                    "end": 1406,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1407,
                    "end": 1410,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2037,
                    "end": 2040,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2041,
                    "end": 2044,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2045,
                    "end": 2048,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2049,
                    "end": 2051,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2387,
                    "end": 2391,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2577,
                    "end": 2581,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2938,
                    "end": 2942,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2943,
                    "end": 2946,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 3050,
                    "end": 3054,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 3055,
                    "end": 3058,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 3231,
                    "end": 3234,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 3235,
                    "end": 3239,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 3240,
                    "end": 3244,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 3245,
                    "end": 3249,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Notre \u00e9tude r\u00e9trospective \u00e9valuant l'efficacit\u00e9 empirique de l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol chez 13 patients ayant d\u00e9velopp\u00e9 un trouble ventilatoire obstructif au d\u00e9cours d'une ACSH et ne n\u00e9cessitant pas d'intensification du traitement immunosuppresseur du fait d'une r\u00e9action du greffon contre l'h\u00f4te (GVH) extra thoracique \u00e9tait tr\u00e8s encourageante. En effet, l'am\u00e9lioration clinique \u00e9tait constante avec une disparition des sympt\u00f4mes respiratoires chez 10 des 13 patients. De m\u00eame, le VEMS et le d\u00e9bit expiratoire moyen (DEM 25-75 %) s'am\u00e9lioraient au fil du temps. De fa\u00e7on int\u00e9ressante, ce b\u00e9n\u00e9fice qui apparaissait de fa\u00e7on pr\u00e9coce (apr\u00e8s un mois de traitement), persistait au cours du suivi pour tous les patients sauf un (suivi moyen 12,8 mois ; extr\u00eames : 5-29 mois) [11] . Ces r\u00e9sultats sugg\u00e8rent l'efficacit\u00e9 de l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol dans le traitement d'un trouble ventilatoire obstructif survenant au d\u00e9cours d'une ACSH n\u00e9cessitant toutefois une confirmation. Ces r\u00e9sultats encourageants nous ont conduits \u00e0 mettre en place une \u00e9tude \u00e9valuant l'efficacit\u00e9 de l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol de fa\u00e7on prospective.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 780,
                    "end": 784,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une \u00e9tude multicentique, randomis\u00e9e en double aveugle contre placebo qui a pour but d'\u00e9valuer l'efficacit\u00e9 de l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol (Symbicort \u00ae ) dans le trouble ventilatoire obstructif, survenant apr\u00e8s allogreffe de cellules souches h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Tout patient \u00e2g\u00e9 de 16 ans ou plus, ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une ACSH, quel que soit le type (moelle, cellules souches p\u00e9riph\u00e9riques, cordon, apparent\u00e9e, non apparent\u00e9e, conditionnement my\u00e9lo-ablatif ou att\u00e9nu\u00e9), qui d\u00e9veloppera un trouble ventilatoire obstructif non r\u00e9versible sera \u00e9ligible. Seuls les patients ayant d\u00e9velopp\u00e9 une symptomatologie respiratoire (toux, dyspn\u00e9e, expectoration, bronchospasmes, surinfections bronchiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition) depuis moins de 6 mois ayant motiv\u00e9 la r\u00e9alisation des \u00e9preuves fonctionnelles respiratoires (EFR) seront s\u00e9lectionn\u00e9s, afin de ne pas inclure des patients ayant une BO \u00e9volu\u00e9e, fibreuse, irr\u00e9versible et peu accessible au traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'inclusion"
        },
        {
            "text": "Le trouble ventilatoire obstructif, mis en \u00e9vidence lors des EFR, est d\u00e9fini par une diminution du VEMS/CV lente au-dessous du 5 e percentile de la valeur th\u00e9orique selon les recommandations r\u00e9centes des soci\u00e9t\u00e9s de pneumologie am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes [17] . Dans le cas d'une obstruction des voies a\u00e9riennes distales, ce consensus international reconna\u00eet la possibilit\u00e9 d'une diminution concomitante du VEMS et de la CV (avec un ratio VEMS/CV dans les limites de la normale). Dans ce contexte, le diagnostic de trouble ventilatoire obstructif sera de m\u00eame retenu si les volumes pulmonaires mesur\u00e9s par la capacit\u00e9 pulmonaire totale (CPT) sont normaux. Par analogie avec les patients trait\u00e9s par du bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol rapport\u00e9s dans notre \u00e9tude r\u00e9trospective [11] , et afin d'avoir une population homog\u00e8ne de patients, ceux-ci devront avoir un trouble ventilatoire obstructif mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 s\u00e9v\u00e8re, avec un VEMS entre 40 et 80 % post bronchodilatateur de la valeur th\u00e9orique. L'absence de r\u00e9versibilit\u00e9 du VEMS [d\u00e9finie par une am\u00e9lioration de plus de 200 ml et de 12 % apr\u00e8s inhalation de bronchodilatateurs de courte dur\u00e9e d'action (400 \u00b5g de salbutamol)] sera syst\u00e9matiquement v\u00e9rifi\u00e9e afin d'\u00e9carter les patients ayant une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 765,
                    "end": 769,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'inclusion"
        },
        {
            "text": "Tous les patients inclus dans l'\u00e9tude devront avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'EFR ant\u00e9rieures normales, afin d'une part de ne retenir que des patients ayant d\u00e9velopp\u00e9 un trouble ventilatoire obstructif r\u00e9cent et d'autre part de ne pas inclure des patients ayant une pathologie bronchique ant\u00e9rieure \u00e0 la greffe. Une pathologie infectieuse respiratoire sera syst\u00e9matiquement recherch\u00e9e par un examen bact\u00e9riologique et mycologique de l'expectoration, en cas de toux productive et dans tous les cas, par une aspiration nasopharyng\u00e9e \u00e0 la recherche de virus respiratoires (virus respiratoire syncytial, ad\u00e9novirus, virus influenza, virus parainfluenza, rhinovirus, coronavirus). Dans le cadre de l'enqu\u00eate infectieuse, chaque patient b\u00e9n\u00e9ficiera d'une tomodensitom\u00e9trie pulmonaire en haute r\u00e9solution \u00e0 la recherche d'une anomalie parenchymateuse. En cas d'anomalie, une endoscopie bronchique avec lavage broncho-alv\u00e9olaire (LBA) sera r\u00e9alis\u00e9e avec une analyse microbiologique large (bact\u00e9riologique, parasitologique, mycologique, virologique). Seuls les patients pour lesquels l'enqu\u00eate microbiologique aura \u00e9t\u00e9 n\u00e9gative, et dont les anomalies scanographiques sont compatibles avec une atteinte bronchiolaire (aspect en mosa\u00efque, pi\u00e9geage a\u00e9rien en expiration forc\u00e9e, bronchiectasies, nodules centrolobulaires, \u00e9paississement de la paroi des bronches) seront inclus. Enfin, ne seront retenus que les patients pour lesquels la symptomatologie respiratoire ne s'accompagne pas de manifestations de GVH extra-thoracique justifiant l'introduction ou l'intensification du traitement immunosuppresseur syst\u00e9mique. La s\u00e9lection de ces patients a pour but de pouvoir \u00e9valuer l'efficacit\u00e9 propre du traitement inhal\u00e9, sans introduire un biais dans l'interpr\u00e9tation des effets th\u00e9rapeutiques li\u00e9s \u00e0 l'action \u00e9ventuelle des traitements immunosuppresseurs syst\u00e9miques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'inclusion"
        },
        {
            "text": "Seront exclus les patients ayant une GVH extra-thoracique justifiant l'introduction ou l'augmentation du traitement immunosuppresseur syst\u00e9mique, les patients qui utilisent d\u00e9j\u00e0 un traitement bronchodilatateur et/ou cortico\u00efde inhal\u00e9 \u00e0 l'inclusion, les malades ayant un ant\u00e9c\u00e9dent d'asthme personnel ou du donneur, les fumeurs actifs, les patients dont le VEMS post bronchodilateur est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 80 % ou inf\u00e9rieur \u00e0 40 % de la valeur th\u00e9orique ou pr\u00e9sentant une hypox\u00e9mie (PO 2 = 50 mm Hg). Enfin, si une infection respiratoire est document\u00e9e, le patient ne sera pas incluable dans l'\u00e9tude.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'exclusion"
        },
        {
            "text": "Pour tous les patients ayant d\u00e9velopp\u00e9 des sympt\u00f4mes respiratoires au d\u00e9cours de l'ASCH, un bilan initial (M0) sera r\u00e9alis\u00e9 afin de v\u00e9rifier les crit\u00e8res d'inclusion et de noninclusion dans l'\u00e9tude. Il comprendra une \u00e9tude de la fonction respiratoire, un examen clinique complet avec \u00e9tablissement d'un score clinique (tableau I) , et une \u00e9valuation de la qualit\u00e9 de vie (questionnaire Saint Georges' hospital ). De plus, une attention particuli\u00e8re sera accord\u00e9e \u00e0 l'apparition ou l'\u00e9volution d'une \u00e9ventuelle GVH extra-thoracique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9roulement de l'\u00e9tude"
        },
        {
            "text": "Dans notre exp\u00e9rience, l'efficacit\u00e9 de l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol dans le traitement du trouble ventilatoire obstructif post ACSH, est d\u00e9pendante de la dose administr\u00e9e. Dans l'\u00e9tude r\u00e9trospective mentionn\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment, un gain significatif tant clinique que fonctionnel respiratoire \u00e9tait d\u00e9montr\u00e9 avec l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol 400/12 \u00b5g une inhalation deux fois par jour. N\u00e9anmoins, afin d'\u00eatre plus efficace en un temps le plus court possible, il a \u00e9t\u00e9 choisi d'utiliser un traitement d'attaque \u00e0 la dose maximale recommand\u00e9e dans le traitement de l'asthme, soit 2 inhalations matin et soir de bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol Turbuhaler 400/12 \u00b5g. Chaque patient recevra l'\u00e9ducation n\u00e9cessaire \u00e0 la bonne manipulation du syst\u00e8me d'inhalation lors de la consultation pneumologique de d\u00e9but du traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9roulement de l'\u00e9tude"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s la mise en route du traitement inhal\u00e9 en double aveugle, les patients seront r\u00e9\u00e9valu\u00e9s \u00e0 un mois de traitement (M1). Pendant le premier mois, une \u00e9valuation clinique sera effectu\u00e9e chaque semaine (S1, S2, S3) par l'investigateur en raison de la fragilit\u00e9 de ces patients, afin de d\u00e9pister pr\u00e9cocement une d\u00e9gradation de l'\u00e9tat respiratoire. En cas d'aggravation clinique aux visites de S1, S2 ou S3, une mesure du VEMS sera r\u00e9alis\u00e9e. En cas de d\u00e9t\u00e9rioration de celle-ci (diminution de plus de 200 ml et de plus de 12 % de la valeur initiale), une lev\u00e9e de l'aveugle pourra \u00eatre demand\u00e9e. La lev\u00e9e d'aveugle interviendra aussi en cas d'aggravation ou de non am\u00e9lioration de la fonction respiratoire \u00e0 M1. Dans tous ces cas o\u00f9 le double aveugle sera lev\u00e9, deux situations seront possibles ( fig. 1 ) : 1. si le patient recevait le placebo, celui-ci sera remplac\u00e9 par 2 doses matin et soir de l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol 400/12 \u00b5g par dose en ouvert. Une surveillance clinique hebdomadaire sera effectu\u00e9e et l'\u00e9valuation compl\u00e8te sera faite \u00e0 M2. En cas d'am\u00e9lioration de la fonction respiratoire, le traitement d'entretien sera poursuivi en diminuant le bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol 400/12 \u00b5g une inhalation matin et soir. Une \u00e9valuation clinique sera effectu\u00e9e de fa\u00e7on mensuelle et une \u00e9valuation compl\u00e8te apr\u00e8s 6 mois de traitement, soit \u00e0 M7. En cas d'absence d'am\u00e9lioration ou de d\u00e9gradation de la fonction respiratoire, le patient sortira de l'\u00e9tude pour \u00e9chec de traitement et sera pris en charge de fa\u00e7on conventionnelle par son h\u00e9matologue ou pneumologue r\u00e9f\u00e9rent qui d\u00e9cidera de la modification du traitement immunosuppresseur. 2. si le patient recevait l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol, il sera exclu de l'\u00e9tude pour \u00e9chec de traitement et pris en charge de fa\u00e7on conventionnelle. * Depuis la derni\u00e8re \u00e9valuation. D\u00e9finition de la r\u00e9ponse clinique en fonction de l'\u00e9volution du score : Mineure (diminution du score de 1 \u00e0 3 points) ; Franche (diminution du score de plus de 4 points) ; Compl\u00e8te (score = 0) ; Pas de r\u00e9ponse (absence de modification du score ou variation de 1 point) ; Aggravation (augmentation du score de plus de 1 point).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 795,
                    "end": 801,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Les dispositifs d'inhalation pour le traitement actif et pour le placebo seront identiques."
        },
        {
            "text": "Score clinique. Sch\u00e9ma de l'\u00e9tude. \u00c0 M1, en cas d'am\u00e9lioration de la fonction respiratoire, le traitement sera poursuivi en entretien avec soit l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol 400/12 \u00b5g une inhalation matin et soir ou avec le placebo. Les patients seront \u00e9valu\u00e9s cliniquement tous les mois et une \u00e9valuation compl\u00e8te, clinique et fonctionnelle sera programm\u00e9e apr\u00e8s 6 mois de traitement. Le traitement sera poursuivi jusqu'\u00e0 M7 date \u00e0 laquelle une nouvelle \u00e9valuation sera r\u00e9alis\u00e9e. Une attention particuli\u00e8re sera accord\u00e9e \u00e0 la recherche d'effets secondaires du traitement inhal\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau I."
        },
        {
            "text": "En cours d'\u00e9tude, l'h\u00e9matologue sera libre de modifier les agents immunosuppresseurs syst\u00e9miques, incluant les cortico\u00efdes. Les patients pour lesquels une GVH extra-thoracique justifiera l'introduction ou l'augmentation des traitements immunosuppresseurs seront exclus de l'\u00e9tude. De m\u00eame, l'introduction des macrolides \u00e0 faible dose ou de toute autre th\u00e9rapeutique inhal\u00e9e en cours d'\u00e9tude entra\u00eenera l'exclusion du patient. Enfin, les traitements respiratoires symptomatiques, telle la kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire, seront autoris\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau I."
        },
        {
            "text": "Le calcul d'effectif a \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 sur les donn\u00e9es ant\u00e9rieures de l'\u00e9tude pilote non comparative \u00e9valuant l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol [12] . La variation moyenne du VEMS observ\u00e9e apr\u00e8s traitement \u00e9tait de 538 mL (\u00e9cart type : 180 mL), variant de 290 \u00e0 730 mL. En supposant que le traitement conduit en moyenne \u00e0 une augmentation d'un \u00e9cart type (suppos\u00e9 \u00e9gal \u00e0 200 mL dans chaque groupe), avec un risque de premi\u00e8re esp\u00e8ce \u00e0 0.05 et une puissance de 80 %, il faut inclure 16 sujets dans chaque bras. Un total de N = 32 sujets sera donc inclus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Statistiques"
        },
        {
            "text": "La randomisation en deux groupes parall\u00e8les sera r\u00e9alis\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone ou fax, de fa\u00e7on centralis\u00e9e, aupr\u00e8s du D\u00e9partement de Biostatistique et d'Informatique M\u00e9dicale de l'H\u00f4pital St Louis (Pr Chevret).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Statistiques"
        },
        {
            "text": "L'analyse statistique sera r\u00e9alis\u00e9e en \u00ab intention de traiter \u00bb, ind\u00e9pendamment du traitement effectivement re\u00e7u, en dehors des seuls retraits de consentements. L'analyse finale interviendra, si n\u00e9cessaire, apr\u00e8s l'inclusion du nombre calcul\u00e9 de sujets (soit N = 32). Elle utilisera les tests exacts de Fisher pour la comparaison des crit\u00e8res binaires et le test de rang de Wilcoxon pour la comparaison des crit\u00e8res continus. Eu \u00e9gard au nombre d'inclus, aucun ajustement ne sera r\u00e9alis\u00e9, sauf s'il s'av\u00e9rait qu'un d\u00e9s\u00e9quilibre majeur soit intervenu sur une variable connue dans cette pathologie pour sa valeur pronostique. L'analyse sera r\u00e9alis\u00e9e sur le logiciel SAS (SAS Inc, Cary, NC) sur Windows XP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Statistiques"
        },
        {
            "text": "En pr\u00e9sence de donn\u00e9es manquantes sur un crit\u00e8re de jugement, on appliquera une proc\u00e9dure de \u00ab last value carried forward \u00bb c'est-\u00e0-dire qu'on utilisera la derni\u00e8re mesure disponible. Dans le cas o\u00f9 l'on ne disposerait d'aucune mesure, une \u00e9tude de sensibilit\u00e9 au recodage des valeurs manquantes sera r\u00e9alis\u00e9e. L'analyse \u00e9tant d\u00e9finie en intention de traiter, tous les sujets participeront \u00e0 l'analyse dans le bras que lui a attribu\u00e9 le tirage au sort.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Statistiques"
        },
        {
            "text": "Le crit\u00e8re d'\u00e9valuation principal sera bas\u00e9 sur les EFR, soit la variation absolue du VEMS post-bronchodilatateur (400 \u00b5g de salbutamol) apr\u00e8s un mois de traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'\u00e9valuation"
        },
        {
            "text": "Les crit\u00e8res d'\u00e9valuation secondaires seront les suivants : l'am\u00e9lioration ou la stabilisation du VEMS post-bronchodilatateur apr\u00e8s 6 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 133,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'\u00e9valuation"
        },
        {
            "text": "Le promoteur de l'\u00e9tude est l'Assistance Publique-H\u00f4pitaux de Paris. Cet essai est financ\u00e9 par le Programme hospitalier de recherche clinique 2007. Le laboratoire Astra-Zeneca soutient le projet en fournissant les dispositifs de traitement actif et placebo pendant toute la dur\u00e9e de l'\u00e9tude. La mise en place de l'\u00e9tude et l'analyse statistique seront assur\u00e9es par le D\u00e9partement de Biostatistique et Informatique M\u00e9dicale -H\u00f4pital St-Louis, Paris. Cette \u00e9tude respecte les principes d'\u00e9thique de la d\u00e9claration d'Helsinki. Le comit\u00e9 de protection des personnes \u00celes de France VI a donn\u00e9 son avis favorable le 19 d\u00e9cembre 2007. Un comit\u00e9 de surveillance ayant pour mission d'\u00e9valuer en aveugle la balance b\u00e9n\u00e9fice/ risque au cours de l'\u00e9tude sera compos\u00e9 de 2 h\u00e9matologues et 2 pneumologues ind\u00e9pendants de la recherche. Le comit\u00e9 se r\u00e9unira toutes les 4 \u00e0 5 inclusions afin d'analyser les donn\u00e9es de la tol\u00e9rance au traitement et son efficacit\u00e9 \u00e0 un mois, pour s'assurer du respect de la proc\u00e9dure de lev\u00e9e d'aveugle puis finalement, statuera sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'effectuer une analyse statistique interm\u00e9diaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mise en place de l'\u00e9tude"
        },
        {
            "text": "Il s'agit du premier essai clinique prospectif \u00e9valuant l'efficacit\u00e9 d'un traitement chez des patients atteints d'un trouble ventilatoire obstructif survenant au d\u00e9cours d'une ACSH. Cette \u00e9tude randomis\u00e9e, en double aveugle a pour but d'\u00e9valuer l'efficacit\u00e9 d'un traitement associant un bronchodilateur de longue dur\u00e9e d'action, le formot\u00e9rol, et un cortico\u00efde inhal\u00e9, le bud\u00e9sonide, chez les patients allogreff\u00e9s de CSH ayant d\u00e9velopp\u00e9 un trouble ventilatoire obstructif mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 s\u00e9v\u00e8re. L'exp\u00e9rience rapport\u00e9e sugg\u00e8re que le traitement par l'association bud\u00e9sonide/formot\u00e9rol devrait permettre l'am\u00e9lioration des sympt\u00f4mes et de la fonction respiratoires d\u00e8s le premier mois de traitement pour un nombre significatif de patients. De plus, la poursuite du traitement au long cours devrait permettre de maintenir ce gain. Parall\u00e8lement, ce traitement inhal\u00e9 devrait \u00eatre tr\u00e8s bien tol\u00e9r\u00e9, contrairement \u00e0 la corticoth\u00e9rapie syst\u00e9mique ou autres traitements immunosuppresseurs habituellement utilis\u00e9s dans ce type de pathologie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats attendus"
        },
        {
            "text": "Si les r\u00e9sultats attendus sont confirm\u00e9s, une nouvelle approche th\u00e9rapeutique des troubles ventilatoires obstructifs post ACSH serait valid\u00e9e. Il est possible que certains patients ne soient pas am\u00e9lior\u00e9s par le traitement inhal\u00e9. Un des int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9tude pourrait \u00eatre de d\u00e9terminer les caract\u00e9ristiques des r\u00e9pondeurs et des non r\u00e9pondeurs afin d'adapter la prise en charge initiale. Dans le cas des patients non r\u00e9pondeurs, d'autres traitements devront \u00eatre \u00e9valu\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion et perspectives"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Nonmyeloablative transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Maloney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sandmaier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackinnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shizuru",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Hematology Am Soc Hematol Educ Program",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "392--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Nonmalignant late effects after allogeneic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Socie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Salooja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Carreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Locasciulli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Korthof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Weis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tichelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Blood",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "3373--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Les complications pulmonaires tardives non infectieuses apr\u00e8s allogreffe de cellules souches h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Feuillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Meignin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Soci\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tazi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "173--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The histological spectrum of pulmonary graft-versus-host disease in bone marrow transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yousem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "668--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Small-airways disease in recipients of allogeneic bone marrow transplants. An analysis of 11 cases and a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hyland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hutcheon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Minden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kossakowska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Urbanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fyles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "327--367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "bronchiolitis obliterans\") : a clinical comparative study of bone marrow and lung transplant patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Philit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiesendanger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Archimbaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mornex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cordier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Post-transplant obstructive lung disease",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "551--559",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Bronchiolitis obliterans in chronic graft-versus-host disease : analysis of risk factors and treatment outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Dudek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahaseth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Defor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weisdorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Biol Blood Marrow Transplant",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "657--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Airflow obstruction after myeloablative allogeneic hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gooley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Flowers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Heckbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nichols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "208--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Bronchiolitis obliterans following pediatric allogeneic hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Duncan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Buonanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Peritz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "971--976",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Azithromycin in bronchiolitis obliterans complicating bone marrow transplantation : a preliminary study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Khalid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Saghir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saleemi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Dammas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeitouni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Mobeireek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaudhy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sahovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "490--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Combined inhaled steroids and bronchodilatators in obstructive airway disease after allogenic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Belle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Devergie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Esperou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gluckman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Soci\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tazi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Bone marrow transplant",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "547--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Long-acting beta-agonists : antiinflammatory properties and synergy with corticosteroids in asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Remington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Digiovine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "74--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Advances in asthma and COPD treatment : combination therapy with inhaled corticosteroids and longacting beta 2-agonists",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller-Larsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Selroos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Pharm Des",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "3261--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Inflammation of small airways in asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kotsimbos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Minshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hegele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hogg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "44--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Differential distribution of inflammatory cells in large and small airways in smokers",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Battaglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Schadewijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vignola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sterk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hiemstra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Pathol",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "907--911",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Broncho-bronchiolitis obliterans as a complication of bone marrow transplantation : a clinicopathological study of eight autopsy cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yokoi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirabayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Uno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsuzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yatabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kodera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nagoya BMT Group. Virchows Arch",
            "volume": "431",
            "issn": "",
            "pages": "275--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Interpretative strategies for lung function tests",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pellegrino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Viegi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brusasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Crapo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Casaburi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Der Grinten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gustafsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hankinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Macintyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M R",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Navajas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wanger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "948--68",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Fig. 1.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "mois de traitement (en comparaison avec les valeurs obtenues \u00e0 M1), la pr\u00e9valence \u00e0 un mois d'une am\u00e9lioration significative du VEMS, l'\u00e9volution du DEM 25-75 % et de la capacit\u00e9 vitale \u00e0 M1, M6 et M7, le questionnaire de qualit\u00e9 de vie du St Georges' hospital \u00e0 M1, M6 et M7 et l'\u00e9valuation du Score clinique \u00e0 chaque visite. Afin d'\u00e9viter les variations nycth\u00e9m\u00e9rales des param\u00e8tres fonctionnels, les explorations fonctionnelles respiratoires seront toutes r\u00e9alis\u00e9es dans la matin\u00e9e (entre 8 heures et 12 heures).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}