{
    "paper_id": "2226997fe1a6c46724574f0d81ed527c5bb5d548",
    "metadata": {
        "title": "Werbeslogan oder Diagnose?",
        "authors": [
            {
                "first": "Med",
                "middle": [],
                "last": "Johannes Bogner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Klinikum der Universit\u00e4t M\u00fcnchen",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Durchsucht man die deutschsprachige medizinische Literatur nach dem Begriff \"Sommer grippe\", scheitert man kl\u00e4glich. Jeder glaubt zu wissen, was damit gemeint ist, doch keiner schreibt dar\u00fcber. Ist das \u00fcberhaupt ein seri\u00f6ses Thema? _ Befragt man g\u00e4ngige Suchmaschinen im Internet nach der \"Sommergrippe\", landet man bei Werbeanzeigen, Tipps f\u00fcr die Anwendung von OTC-Mitteln und einem Tageszeitungsbeitrag mit dem Titel \"Mythos Sommergrippe\" [1]. Wenn man einen Autor zu diesem ema sucht, antworten etliche der angefragten Infektiologen, dass es sich um \"kein seri\u00f6ses ema\" handelt. Deshalb lohnt es sich aus meiner Sicht, die medizinische Evidenz und das angloamerikanische Schri tum diesbez\u00fcglich zu untersuchen, die Basis f\u00fcr eine ernst zu nehmende Auseinandersetzung zu scha en und den Begri Sommergrippe ggf. in die \u00c4rztesprache zu integrieren. \u00a9 Thomas_EyeDesign / Getty Images / iStock (Symbolbild mit Fotomodell) Pl\u00f6tzlich hohes Fieber: Hat sie eine \"Sommergrippe\"? 39 MMW Fortschritte der Medizin 2019 . 12 / 161 FORTBILDUNG . SCHWERPUNK T 42 MMW Fortschritte der Medizin 2019 . 12 / 161 FORTBILDUNG . SCHWERPUNK T FORTBILDUNG MMW Fortschritte der Medizin 2019 . 12 / 161",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Der Begri \"Erk\u00e4ltung\" meint in der Umgangssprache sehr h\u00e4u g das, was wir \u00c4rzte unter einem akuten respiratorischen Infekt (ARI) subsumieren. Obwohl der Begri allgegenw\u00e4rtig ist, erscheint er im Zusammenhang mit der Sommergrippe grotesk. Im Sommer ist es warm, also ist eine Unterk\u00fchlung unwahrscheinlicher als im Winter. Doch die Erfahrung zeigt, dass Erk\u00e4ltungen auch im Sommer vorkommen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kann man sich im Sommer erk\u00e4lten?"
        },
        {
            "text": "Der Ein uss der Lu temperatur auf die Funktion des Flimmerepithels und des lokalen Immunsystems des Naso-pharyrnx, der Adenoide und Tonsillen wurde mehrfach untersucht. Es gibt etliche Befunde, die zeigen, dass K\u00e4lte ung\u00fcnstig sein kann. Auch die Hypothermie des K\u00f6rperkerns ist assoziiert mit einer H\u00e4ufung von Infektionen, insbesondere der unteren Atemwege sowie der ambulant erworbenen Pneumonie [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 399,
                    "end": 402,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kann man sich im Sommer erk\u00e4lten?"
        },
        {
            "text": "In den w\u00e4rmeren Monaten ist es zwar im Durchschnitt w\u00e4rmer. Dies sch\u00fctzt aber nicht vor einer Unterk\u00fchlung, etwa im nasskalten Juniregen oder an einem vermeintlich lauen Sommerabendstundenlanges Sitzen auf der Terrasse bei 15 \u00b0C kann eine Unterk\u00fchlung nach sich ziehen. Hinzu kommen Klimaanlagen, die Innenr\u00e4umen auf 18 \u00b0C abk\u00fchlen und so ernorme Unterschiede zwischen au\u00dfen und innen erzeugen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kann man sich im Sommer erk\u00e4lten?"
        },
        {
            "text": "Die Epidemiologie und Saisonalit\u00e4t von respiratorischen Erkrankungen zeigen zwar f\u00fcr etliche Erreger eine eindeutige H\u00e4ufung in der kalten Jahreszeit, aber nicht f\u00fcr alle. Hinzu kommen Infektionen, die durch trocken-warme Witterungsbedingungen eher gef\u00f6rdert werden. Auch Erreger, die nicht prim\u00e4r den Respirationstrakt betre en, sind manchmal im Sommer h\u00e4u ger: Enteroviren, aerogene Erreger wie Coxiellen (Q-Fieber) [3] oder Erreger, die im Freien \u00fcbertragen werden (Leptospirose -h\u00e4u g auch \"nur\" in Form von Abgeschlagenheit und Fieber ohne Gelbsucht [4] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 418,
                    "end": 421,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 558,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Saisonalit\u00e4t von respiratorischen Erregern"
        },
        {
            "text": "Ein weiterer jahreszeitlicher Ein ussfaktor sind Staub-und Feinstaubpartikel in der Lu . So wurde z. B. f\u00fcr die Saisonalit\u00e4t von respiratorischen Infektionen aufgrund von Lu verschmutzungsdaten in US-amerikanischen Gro\u00dfst\u00e4dten auf die Sterblichkeit an respiratorischen Infektionen r\u00fcckgerechnet [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 298,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Staub-und Feinstaub partikel in der Luft"
        },
        {
            "text": "In einer Studie in Ningbo (China) wurde der Ein uss der Lu verschmutzung durch die Korrelation von Lu daten mit der H\u00e4u gkeit von Hospitalisierungen von Kindern unter 15 Jahren gekl\u00e4rt. Es zeigte sich eine signi kante Assozia tion mit den verunreinigenden Substanzen PM2.5, PM10, NO 2 und SO 2 (PM steht f\u00fcr materielle Partikel und die Zahl f\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe in Mikrometern) [6] . Allerdings waren die Korrelationen in der kalten Jahreszeit st\u00e4rker als im Sommer. \u00c4hnliche Asso ziationen scheinen auch f\u00fcr westliche Gro\u00dfst\u00e4dte zu gelten, wie man am Beispiel von Atlanta gesehen hat [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 371,
                    "end": 374,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 581,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Staub-und Feinstaub partikel in der Luft"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend In uenza eine Winterkrankheit ist, k\u00f6nnen Parain uenza-Viren auch im Sommer au reten. Von einer Arbeitsgruppe in New York City wurde die saisonale H\u00e4ufung von Parain uenza-Virusinfektionen im Sommer untersucht. Es handelte sich um eine retrospektive Studie zwischen Januar 2013 und Dezember 2015, in die 1.753 Kinder und Erwachsene aufgenommen wurden. Die Infektionen wurden mittels PCR dia gnostiziert [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 411,
                    "end": 414,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratorische Viren Parainfluenza"
        },
        {
            "text": "Parain uenza-Virus wurde bei 69 Teilnehmern festgestellt (4%), zus\u00e4tzlich wurden 680 hospitalisierte Patienten untersucht. F\u00fcr Parain uenza-Virus Typ 4 zeigte sich eine H\u00e4ufung im Sp\u00e4tsommer und Herbst. F\u00fcr die Typen 1-3 wurden die bisher bekannten jahreszeitlichen Ver\u00e4nderungen best\u00e4tigt (f\u00fcr Typ 3 ist auch eine H\u00e4ufung in den Monaten Mai bis Juli bekannt -im Gegensatz dazu nden Infektionen mit Typ 1 in den Wintermonaten statt). Aus dieser Studie geht somit hervor, dass die Parain-uenza-Virustypen 3 und 4 Teil des Ph\u00e4nomens Sommergrippe sein k\u00f6nnen [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 556,
                    "end": 559,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratorische Viren Parainfluenza"
        },
        {
            "text": "In einer Querschnittsstudie von 2014 bis 2017 interessierte man sich f\u00fcr die saisonale Verteilung von Infekten bei Kindern mit h\u00e4mato-onkologischen Erkrankungen. Hierzu wurden 219 nasopharyngeale Abstriche im Dr. Behcet Uz Hospital in Izmir, T\u00fcrkei, ausgewertet [9] . Bei 55% der Patienten lag mehr als eine Infektion vor. Die drei h\u00e4u gsten Erreger waren Rhino-, Parain uenzaund Coronaviren (33,1; 18,7; 14,8%). Jahreszeitlich elen Rhinoviren im Fr\u00fchling 2014 und Herbst 2014 am h\u00e4u gsten auf. Eine H\u00e4ufung im Sommer zeigte sich f\u00fcr Parain uenza-Viren im Jahr 2015 und Rhinoviren im Sommer 2016. Insgesamt ist jedoch die Zahl der nachgewiesenen Erreger in den jeweiligen Sommer-Abschnitten geringer als jeweils im Winter [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 725,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhino-und Coronaviren"
        },
        {
            "text": "Mit sog. TeleHealth-Anrufen wurde in England versucht, Erkrankungswellen fr\u00fcher zu erfassen und zu analysieren [10] . Die klassische H\u00e4ufung von Respiratory Syncytial Virus (RSV) und In uenza in den Wintermonaten wurde dabei best\u00e4tigt. Allerdings zeigte sich, dass auch in den Sommermonaten respiratorische Erkrankungen au reten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 115,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratory Syncytial Virus (RSV)"
        },
        {
            "text": "Zwischen 48 50 52 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24 26 28 30 32 34 36 38 40 42 44 46 48 50 52 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24 Mod. nach [10] den Verlauf der respiratorischen Symptome aus NHS-111-Anrufen. Interessant ist, dass Symptome des Atemtrakts auch im Sommer sehr h\u00e4u g genannt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratory Syncytial Virus (RSV)"
        },
        {
            "text": "Quanti ziert wurde dies auch in einer Studie aus Hong-Kong: Dort berichteten 38% der befragten Patienten im Winter und immerhin 22,6% im Sommer \u00fcber Symptome akuter respiratorischer Erkrankungen [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratory Syncytial Virus (RSV)"
        },
        {
            "text": "Auf der Suche nach Infektionserregern ambulant erworbener Pneumonien (CAP) bei \u00e4lteren Menschen untersuchten Forscher aus Lissabon zwischen November 2013 und April 2014 163 Patienten [13] . Bei 113 Krankheitsepisoden wurden positive Tests in der PCR-Untersuchung gefunden: am h\u00e4u gsten Rhinoviren und In uenza, danach Boca-, Corona-und Metapneumo-, Parain uenza-Virus und auch Legionellen. Eine saisonale Zuordnung konnte aufgrund der niedrigen Fallzahlen nicht erfolgen [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 187,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 475,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratory Syncytial Virus (RSV)"
        },
        {
            "text": "Qu und Kollegen haben 2011 bis 2016 die H\u00e4u gkeit und saisonale Verteilung von respiratorischen Infektionen bei Kindern und Jugendlichen untersucht [14] . Die Diagnose wurde aus respiratorischen Spezimen mit PCR-Nachweis gestellt. H\u00e4ufungen ergaben sich dreimal auch im Sommer und Fr\u00fchherbst. Wood und Kollegen untersuchten 31 Kinder mit Asthma mit der Frage, welche Rolle und Saisonalit\u00e4t Mykoplasmen f\u00fcr die Erkrankungsschwere spielen. Auch hier wurde eine H\u00e4ufung positiver Befunde im Sommer berichtet [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 509,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bakterien Mykoplasmen und Chlamydien"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Chlamydien konnte die Saisonalit\u00e4t nicht so eindeutig gezeigt werden. Bei eine Untersuchung von akuten respiratorischen Infektionen in Peru ergab sich zwar f\u00fcr Mykoplasmen der bekannte E ekt einer signi kanten Fallzahl im Sommer, nicht jedoch f\u00fcr Chlamydien [16] . Auch Chen et al. kamen bei der Untersuchung chinesischer Kindern zu dem Schluss, dass Mykoplasmen-Erkrankungen im Sommer h\u00e4u g sind, Chlamydien dagegen im Winter deutlich h\u00e4u ger vorkommen [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bakterien Mykoplasmen und Chlamydien"
        },
        {
            "text": "Eine epidemiologische Untersuchung aus den USA zeigte, dass die H\u00e4u gkeit von Legionella pneumoniae signi kant von der relativen Lu feuchtigkeit und -temperatur abh\u00e4ngt [18] . Warmes Wetter und eine Lu feuchtigkeit von \u00fcber 80% waren dabei mit einer Odds Ratio von 3,1 f\u00fcr das Au reten von Legionellen-Pneumonien assoziiert. Diese Bedingungen werden je nach geogra scher Region am ehesten in den Sommermonaten erreicht [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 423,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legionellen und Pertussis"
        },
        {
            "text": "Eine Erhebung in Europa unter der Leitung des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr die Pr\u00e4vention und die Kontrolle von Krankheiten (ECDC) fasste von 2011-2015 \u00fcber 30.000 Legionellen-F\u00e4lle aus 29 L\u00e4ndern zusammen [19] . Es wurde eine durchschnittliche j\u00e4hrliche H\u00e4u gkeit von 1,3 F\u00e4llen pro 100.000 Einwohnern im Jahr 2015 beschrieben. In den f\u00fcnf betrachteten Jahren kam es zu einer leichten Zunahme. Immerhin 9,3% der Patienten mit Informationen zum Erreger sind an der Erkrankung verstorben. Es wurden zwar einige Cluster und Ausbr\u00fcche beschrieben, eine direkte Abh\u00e4ngigkeit von der Jahreszeit konnte jedoch in dieser Arbeit nicht untersucht werden. Fast 20% der F\u00e4lle waren mit Reisen assoziiert [19] . Cilloniz ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 690,
                    "end": 694,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 705,
                    "text": "Cilloniz",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legionellen und Pertussis"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Der Mythos von der",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00fctten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Exposure to cold and acute upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "99--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Epidemiology, clinical and laboratory features of 24 consecutive cases of leptospirosis at a German infectious disease center",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Brehm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulze Zur Wiesch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lutgehetmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Infection",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "847--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Long-Term PM2.5 Exposure and Respiratory, Cancer, and Cardiovascular Mortality in Older US Adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kazemiparkouhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manjourides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Suh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "961--970",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Air pollution and hospital visits for acute upper and lower respiratory infections among children in Ningbo, China: A time-series analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Environ Sci Pollut Res Int",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "18860--18869",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Air pollution and acute respiratory infections among children 0-4 years of age: an 18-year timeseries study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Darrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Flanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mulholland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tolbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Strickland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "968--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Seasonality and clinical impact of human parain uenza viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Maykowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Smithgall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zachariah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Other Respir Viruses",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "706--722",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "A 3-Year Retrospective Study of the Epidemiology of Acute Respiratory Viral Infections in Pediatric Patients With Cancer Undergoing Chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aydin",
                    "middle": [],
                    "last": "Koker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Demirag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tahta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Pediatr Hematol Oncol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The burden of seasonal respiratory infections on a national telehealth service in England",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Morbey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Harcourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pebody",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "1922--1954",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Healthcare seeking behavior of patients with in uenza like illness: comparison of the summer and winter in uenza epidemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Meng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Liao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Suen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;donoghue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A protocol for a systematic literature review: comparing the impact of seasonal and meteorological parameters on acute respiratory infections in Indigenous and non-Indigenous peoples",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bishop-Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sargeant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Berrang-Ford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Edge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cunsolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Harper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Syst Rev",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Respiratory infections in elderly people: Viral role in a resident population of elderly care centers in Lisbon",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chasqueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Paixao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Epidemiological characterization of respiratory tract infections caused by Mycoplasma pneumoniae during epidemic and post-epidemic periods in North China",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and health outcomes in children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kampschmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dube",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "146--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "High Prevalence of Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae in Children with Acute Respiratory Infections from",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Valle-Mendoza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Orellana-Peralta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marcelo",
                    "middle": [
                        "-"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Epidemiology and associations with climatic conditions of Mycoplasma pneumoniae and Chlamydophila pneumoniae infections among Chinese children hospitalized with acute respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ji",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ital J Pediatr",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Weather-Dependent Risk for Legionnaires' Disease, United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Simmering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Polgreen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hornick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Polgreen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1843--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The European Legionnaires' Disease Surveillance N. Legionnaires' disease in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Beaute",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Seasonality of pathogens causing community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilloniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabarrus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "778--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Comparing Seasonal Pattern of Laboratory Con rmed Cases of Pertussis with Clinically Suspected Cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ghorbani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zahraei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moosazadeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Afshari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Doosti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Osong Public Health Res Perspect",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "131--138",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "St\u00e4mme. Es ergab sich eine hohe Korrelation von Husten mit RSV und von Fieber mit In uenza. Abb. 1 zeigt Abb. 1 Auch in den Sommermonaten kommen respiratorische Symptome wie Husten, Atemnot und Halsschmerzen h\u00e4ufig vor",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "aller F\u00e4lle auch in andere Jahreszeiten.W\u00e4hrend Pneumokokken am h\u00e4u gsten im Winter au raten, kamen Legionellen ganzj\u00e4hrig vor.Auch Pertussis-Erkrankungen treten im Sommer auf[21]. Es wurde ein Maximum im Juli beobachtet (23% aller F\u00e4lle). Die Erkrankungszahlen absolut gesehen waren teilweise in den Sommerso hoch wie in den Wintermonaten.Folgendes Vorgehen bei \"Sommergrippe\" ist empfehlenswert: \u2022 Anamnese hinsichtlich Unterk\u00fchlung, Menschenansammlungen und Reisen, \u2022 Diagnostik ggf. mittels Bestimmung der Entz\u00fcndungsmarker (bakteriell vs. viral? Dies w\u00fcrde ggf. eine antibiotische Behandlung, z. B. bei Mykoplasmenerkrankung, nach sich ziehen), \u2022 Beratung hinsichtlich symptomatischer erapien (antipyretisch, antiin ammatorisch, antitussiv) und des zu erwartenden Krankheitsverlaufs. \u2192 Literatur: springermedizin.de/mmw \u2192 Titel and Keywords: Flu-like disease in summer -what do we know about it? Seasonal / acute respiratory infection / pneumonia / summer \u2192 Anschrift des Verfassers: Prof. Dr. med. Johannes Bogner Sektion Klinische Infektiologie, Med. Klinik und Poliklinik IV, Klinikum der Univ. M\u00fcnchen, Pettenkoferstr. 8a, D-80336 M\u00fcnchen, E-Mail: Johannes.Bogner@med.unimuenchen.de Tab. 1 Respiratorische Erreger, die als Ursachen einer Sommergrippe in Frage kommen FAZIT F\u00dcR DIE PRAXIS 1. Bei der Sommergrippe handelt es sich um ein medizinisch beachtenswertes Problem. 2. F\u00fcr bestimme virale und bakterielle Erreger ist ein Vorkommen oder sogar eine H\u00e4ufung im Sommer belegt (Tab. 1). 3. Im Fall von Mykoplasmen-und Legionellen-Erkrankungen ergibt sich daraus auch eine antibiotische Behandlungsindikation. 4. F\u00fcr die Therapie von Viruskrankheiten gilt das Gleiche wie im Winter.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}