{
    "paper_id": "225dcc064bf0264110cae5252206ffeb24a7a170",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS +Model",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Sr. Editor:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "First case of neonatal infection due to SARS-CoV-2 in Spain"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus (2019-nCoV), renombrado como SARS-CoV-2, e identificado en 2019 en Wuham (China), es la causante de la denominada enfermedad por coronavirus 2019 . Actualmente se ha extendido produciendo una pandemia mundial seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) 1, 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 297,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 299,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "First case of neonatal infection due to SARS-CoV-2 in Spain"
        },
        {
            "text": "En estos momentos existen muy pocos datos de la enfermedad en neonatos. No hay evidencia clara de transmisi\u00f3n vertical, con pocos casos publicados de hijos de madres infectadas en el tercer trimestre, siendo los test virol\u00f3gicos negativos. El riesgo de transmisi\u00f3n horizontal por contacto con una persona infectada parece igual que en la poblaci\u00f3n general y de momento se han descrito 3 casos 3,4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "First case of neonatal infection due to SARS-CoV-2 in Spain"
        },
        {
            "text": "Debido a la escasa informaci\u00f3n existente presentamos el caso de una infecci\u00f3n neonatal por SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "First case of neonatal infection due to SARS-CoV-2 in Spain"
        },
        {
            "text": "Madre de 41 a\u00f1os a la que se le realiz\u00f3 una ces\u00e1rea urgente por preeclampsia grave a la semana 38 + 4. Fue una gestaci\u00f3n por fecundaci\u00f3n in vitro y como antecedentes presentaba un hipotiroidismo en tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "First case of neonatal infection due to SARS-CoV-2 in Spain"
        },
        {
            "text": "La reci\u00e9n nacida fue de bajo peso para su edad gestacional (2.500 g) y present\u00f3 un test de Apgar de 7 al minuto y 9 a los 5 minutos, requiriendo una reanimaci\u00f3n con aspiraci\u00f3n de secreciones en orofaringe. Fue trasladada a la unidad neonatal por dificultad respiratoria inmediata con un dispositivo de presi\u00f3n continua nasal (CPAP) sin ox\u00edgeno suplementario. La asistencia respiratoria se retir\u00f3 a las 2 horas de vida, siendo la exploraci\u00f3n f\u00edsica a las 9 horas normal. Este cuadro se interpret\u00f3 como un distr\u00e9s de adaptaci\u00f3n a la vida extrauterina, traslad\u00e1ndose posteriormente a las plantas de maternidad con su madre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "First case of neonatal infection due to SARS-CoV-2 in Spain"
        },
        {
            "text": "Al tercer d\u00eda del ingreso, la madre comenz\u00f3 con febr\u00edcula descart\u00e1ndose complicaciones obst\u00e9tricas. Dos d\u00edas despu\u00e9s present\u00f3 picos febriles y cl\u00ednica respiratoria, objetiv\u00e1ndose en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax una neumon\u00eda bilateral grave. La madre no refer\u00eda viajes a zonas de riesgo de Coronavirus ni contacto con personas infectadas, aunque su pareja presentaba desde el d\u00eda de la ces\u00e1rea un cuadro febril con gastroenteritis asociada. Tras descartarse infecciones v\u00edricas habituales se solicit\u00f3 una t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa de transcripci\u00f3n inversa en tiempo real del coronavirus 2019(RT-PCR COVID-19) que detecta 2 regiones del genoma viral y que fue positiva. El test de su pareja tambi\u00e9n fue positivo posteriormente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "First case of neonatal infection due to SARS-CoV-2 in Spain"
        },
        {
            "text": "Hasta ese momento la ni\u00f1a permaneci\u00f3 asintom\u00e1tica con su madre en las plantas de maternidad alimentada con lactancia mixta. Debido a la situaci\u00f3n cl\u00ednica de la madre, que requiri\u00f3 asistencia en una unidad especial, se procedi\u00f3 a la separaci\u00f3n y se realiz\u00f3 a la reci\u00e9n nacida una RT-PCR COVID-19 de una muestra extra\u00edda por aspirado nasofar\u00edngeo que fue negativa (6. o d\u00eda de vida).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "First case of neonatal infection due to SARS-CoV-2 in Spain"
        },
        {
            "text": "A pesar de la negatividad del test de la ni\u00f1a, se mantuvo en aislamiento en planta de maternidad bajo los cuidados del personal sanitario hasta la obtenci\u00f3n de una segunda muestra a las 36 horas (mediante exudado nasofar\u00edngeo) que result\u00f3 positiva (8. o d\u00eda de vida). En ese momento se traslad\u00f3 a la unidad neonatal sin realizarse pruebas complementarias por permanecer asintom\u00e1tica. Se mantuvo una vigilancia estrecha y al noveno d\u00eda de vida se observ\u00f3 polipnea intermitente con leve tiraje intercostal y 2 desaturaciones de ox\u00edgeno autolimitadas con el sue\u00f1o profundo y durante la alimentaci\u00f3n. Se realiz\u00f3 una gasometr\u00eda capilar con leve acidosis transitoria (pH 7,27, pCO 2 49, bicarbonato 22, EB \u22124, l\u00e1ctico normal), una radiograf\u00eda de t\u00f3rax con tenue opacidad en vidrio deslustrado de predominio perihiliar derecho y una prote\u00edna C reactiva negativa (0,06 mg/dl). Transcurridas 24 horas la cl\u00ednica desapareci\u00f3 manteni\u00e9ndose asintom\u00e1tica hasta el momento actual (d\u00eda 13 de vida) en el que se ha repetido la RT-PCR COVID-19 que sigue positiva. La madre est\u00e1 en cuidados intensivos con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "First case of neonatal infection due to SARS-CoV-2 in Spain"
        },
        {
            "text": "En este caso sospechamos que la transmisi\u00f3n ha sido horizontal, ya que el primer test realizado fue negativo. El cuadro cl\u00ednico est\u00e1 en concordancia con la literatura actual 5,6 , es decir, los neonatos parece que presentan cl\u00ednica leve con posible repercusi\u00f3n radiol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "First case of neonatal infection due to SARS-CoV-2 in Spain"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, debido a que se desconoce el periodo de incubaci\u00f3n en el neonato, los autores mostramos nuestra inquietud acerca de si una \u00fanica muestra de estudio puede ser suficiente en casos como el que se ha descrito. Seg\u00fan la OMS 2 , un resultado negativo no descarta la posibilidad de infecci\u00f3n, por lo que si un paciente presenta un alto \u00edndice de sospecha de infecci\u00f3n por el virus COVID-19, particularmente cuando solo se recolectaron muestras del tracto respiratorio superior, se deben analizar muestras https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.03.002 1695-4033/\u00a9 2020 Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. en nombre de Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Este es un art\u00edculo Open Access bajo la licencia CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "First case of neonatal infection due to SARS-CoV-2 in Spain"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Esto es relevante para evitar la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n a la comunidad a trav\u00e9s de los hijos de madres con coronavirus positivo",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Recomendaciones para el manejo del reci\u00e9n nacido en relaci\u00f3n con la infecci\u00f3n por",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sociedad",
                    "middle": [],
                    "last": "Espa\u00f1ola De Neonatolog\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "World Health Organization. Laboratory testing for coronavirus disease 2019 (COVID-19) in suspected human cases",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical analysis of 10 neonates born to mothers with 2019-nCoV pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Transl Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical characteristics and intrauterine vertical transmission potential of COVID-19 infection in nine pregnant women: a retrospective review of medical records",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "809--824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Working Committee on Perinatal and Neonatal Management for the Prevention and Control of the 2019 Novel Coronavirus Infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Feng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Chinese expert consensus on the perinatal and neonatal management for the prevention and control of the 2019 novel coronavirus infection",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Coronavirus disease (COVID-19) and neonate: What neonatologist need to know",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/jmv.25740"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}