{
    "paper_id": "24dbd648796777e183ddb5ba9ca6dbdf3baecae7",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "In light of the health care emergency brought on by the pandemic caused by the SARS-CoV-2 ''new coronavirus'', the Editorial Committee of Anales de Pediatr\u00eda asked the Working Group on the Outbreak of Infection by Coronavirus of the Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (Spanish Association of Paediatrics) to elaborate a special article that is published in this issue of the journal. 1 We also decided to prioritise any manuscripts submitted to the journal describing the early clinical experiences with children infected by the virus in Spain. Thus, this issue includes 2 scientific letters on the subject, one describing the epidemiology of the first paediatric cases and updating some information on the infection, 2 and another describing a case of infection in a newborn. 3 We are aware that some aspects of these articles may be outdated due to the rapid evolution of this disease. On the other hand, the accelerated pace at which the 2 scientific letters went through the review process could have resulted in some errors of language, without affecting their scientific rigour. We apologise if any of these possibilities materialises, but we believe that the value of any contribution on the subject that Anales de Pediatr\u00eda may offer its readers will outweigh such small mistakes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 382,
                    "end": 383,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 716,
                    "end": 717,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 776,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ARTICLE IN PRESS"
        },
        {
            "text": "The first published articles 4,5 on paediatric cases in China corroborated the initial impression that the disease is not as severe in children compared to adults. The few cases in Spanish patients described in this issue confirm this trend. We will continue to strive to convey any information on the pandemic that authors submit to our journal as expediently as possible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ARTICLE IN PRESS"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Grupo de trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda para el brote de infecci\u00f3n por Coronavirus, colaboradores con el Ministerio de Sanidad Recomendaciones sobre el manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por el \u00abnuevo coronavirus\u00bb SARS-CoV2",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Hortelano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carlos",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V\u00e1zquez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.anpedi.2020.02.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Actualizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la infecci\u00f3n por SARS-COV2 en Espa\u00f1a. comentarios a las recomendaciones de manejo de la infecci\u00f3n en pediatr\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Grupo",
                    "middle": [],
                    "last": "De Seguimiento De La Infecci\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sars-Cov2 En La Comunidad De Madridcalvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tagarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Otheo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Epalza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.02.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Primer caso de infecci\u00f3n neonatal por COVID-19 en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alonso",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Maestro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moral",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Flores Ant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pall\u00e1s",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.03.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Detection of Covid-19 in children in early",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.03.002"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Characteristics of and important lessons from the coronavirus disease 2019 (COVID-19) outbreak in China: summary of a report of 72---314 cases from the Chinese Center for Disease Control and Prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcgoogan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMc2003717"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "ANPEDE-2818",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "No. of Pages",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Please cite this article as: Rey Gal\u00e1n C, Manrique de Lara LA, Ant\u00f3n Gamero M, Cano Garcinu\u00f1o A, Sol\u00eds S\u00e1nchez G. Infecci\u00f3n por coronavirus (COVID-19) en Anales de Pediatr\u00eda. An Pediatr (Barc). 2020. https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.03.004 * Corresponding author. E-mail address: crey@uniovi.es (C. Rey Gal\u00e1n).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Infecci\u00f3n por coronavirus (COVID-19) en Anales de Pediatr\u00edaCorsino Rey Gal\u00e1n * , Laia Alsina Manrique de Lara, Montserrat Ant\u00f3n Gamero, Alfredo Cano Garcinu\u00f1o, Gonzalo Sol\u00eds S\u00e1nchezComit\u00e9 Editorial de Anales de Pediatr\u00eda",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}