{
    "paper_id": "259bacd86c3efe63c149f66aa069b50c97b50691",
    "metadata": {
        "title": "Exacerbations asthmatiques : sp\u00e9cificit\u00e9s p\u00e9diatriques (en dehors du traitement) Asthmatic exacerbations: Specific features in children",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Carsin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Timone-Enfants",
                    "location": {
                        "addrLine": "264, rue Saint-Pierre",
                        "postCode": "13385, cedex 05",
                        "settlement": "Marseille",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Pham-Thi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pneumologie et allergologie p\u00e9diatrique",
                    "institution": "h\u00f4pital Necker Enfants-Malades",
                    "location": {
                        "addrLine": "149, rue de S\u00e8vres",
                        "postCode": "75743, cedex 15",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "L'asthme repr\u00e9sente actuellement un enjeu de sant\u00e9 publique prioritaire et notamment chez l'enfant. La derni\u00e8re synth\u00e8se des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques concernant l'asthme en France rapporte une pr\u00e9valence cumul\u00e9e de l'asthme de plus de 10 % chez l'enfant \u00e2g\u00e9 d'au moins dix ans contre une pr\u00e9valence de l'asthme actuel chez l'adulte de 6 \u00e0 7 %. La pr\u00e9valence de l'asthme ne semble pas diminuer en activit\u00e9 en France, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans certains pays et aucune diminution des taux d'hospitalisation n'est observ\u00e9e chez l'enfant [1] . Bien qu'il y ait de grandes similitudes entre l'asthme de l'adulte et celui de l'enfant en termes de physiopathologie et en particulier chez le grand enfant, il existe de fortes sp\u00e9cificit\u00e9s p\u00e9diatriques particuli\u00e8rement concernant les exacerbations. L'article aborde les sp\u00e9cificit\u00e9s p\u00e9diatriques des exacerbations asthmatiques concernant les caract\u00e9ristiques cliniques, les facteurs d\u00e9clenchants, les crit\u00e8res et les facteurs de gravit\u00e9 avec les facteurs de risque d'hospitalisation et les facteurs pr\u00e9dictifs de rechutes. Les sp\u00e9cificit\u00e9s p\u00e9diatriques du traitement des exacerbations seront trait\u00e9es dans un autre article.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 570,
                    "end": 573,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le groupe de recherche des avanc\u00e9es en pneumop\u00e9diatrie propose une d\u00e9finition de la crise d'asthme et de l'exacerbation asthmatique chez l'enfant. La crise d'asthme est d\u00e9finie par un acc\u00e8s paroxystique de dur\u00e9e br\u00e8ve d'une dyspn\u00e9e, d'une oppression thoracique, de sibilants ou d'une toux c\u00e9dant spontan\u00e9ment ou sous l'effet d'un traitement adapt\u00e9 [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 351,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions : la crise et l'exacerbation"
        },
        {
            "text": "L'exacerbation est d\u00e9finie comme la persistance des sympt\u00f4mes respiratoires qui durent plus de 24 heures, quel que soit le mode de d\u00e9but, progressif ou brutal, et qui n\u00e9cessitent un changement de traitement [2] . L'exacerbation doit \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9e de l'instabilit\u00e9 ou de la perte de contr\u00f4le quotidien o\u00f9 les sympt\u00f4mes sont de courte dur\u00e9e (moins de 24 heures) [2, 3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 367,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 370,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions : la crise et l'exacerbation"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant, contrairement \u00e0 l'adulte, l'incidence et la pr\u00e9valence de l'asthme sont plus importantes parmi les gar\u00e7ons que parmi les filles, avec plus d'exacerbations et plus de recours aux services d'urgences. \u00c0 la pubert\u00e9 le ratio s'inverse et l'incidence et la pr\u00e9valence de l'asthme chez les femmes deviennent plus \u00e9lev\u00e9es avec plus d'exacerbations et plus d'hospitalisations \u00e9galement [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 396,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s cliniques"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude am\u00e9ricaine chez des enfants \u00e2g\u00e9s de deux \u00e0 cinq ans avait pour but de d\u00e9terminer si des sympt\u00f4mes journaliers et l'utilisation de b\u00eata 2 -agonistes pr\u00e9c\u00e9dant une exacerbation \u00e9taient pr\u00e9dictifs ou non d'exacerbations : ils ont retrouv\u00e9 que l'association d'une toux et de sifflements journaliers et de l'utilisation nocturne de b\u00eata 2agonistes serait fortement pr\u00e9dictive d'une exacerbation chez l'enfant dans les 24 heures suivant l'association de ces \u00e9v\u00e9nements [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 473,
                    "end": 476,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s cliniques"
        },
        {
            "text": "La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'exacerbation est \u00e9valu\u00e9e en fonction de diff\u00e9rents crit\u00e8res (Tableau 1). Certains crit\u00e8res sont plus sp\u00e9cifiques notamment la baisse de la SpO 2 , la diminution du murmure v\u00e9siculaire, les troubles de l'\u00e9locution et la mise en jeu des muscles respiratoires. La mesure du d\u00e9bit expiratoire de pointe est int\u00e9ressante chez les enfants qui ont l'habitude de faire cette mesure r\u00e9guli\u00e8rement. Par ailleurs, les signes cliniques d'hypercapnie doivent \u00eatre recherch\u00e9s, mais sont rarement pr\u00e9sents [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 508,
                    "end": 511,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s cliniques"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'exacerbation est la persistance des sympt\u00f4mes respiratoires au-del\u00e0 de 24 heures, quel que soit le mode de d\u00e9but, progressif ou brutal, et qui n\u00e9cessite un changement de traitement. \u2022 Chez l'enfant, l'association d'une toux et de sifflements journaliers et l'utilisation nocturne de b\u00eata 2 -agonistes serait fortement pr\u00e9dictive d'une exacerbation dans les 24 heures. \u2022 La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'exacerbation est \u00e9valu\u00e9e sur plusieurs crit\u00e8res comme la baisse de la SpO 2 , la diminution du murmure v\u00e9siculaire, les troubles de l'\u00e9locution, la mise en jeu des muscles respiratoires et la mesure du d\u00e9bit expiratoire de pointe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s cliniques"
        },
        {
            "text": "Comme chez l'adulte, une exacerbation asthmatique peut \u00eatre le r\u00e9sultat d'une seule cause, mais la plupart du temps ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s des facteurs d\u00e9clenchants"
        },
        {
            "text": "L'interrogatoire vise \u00e0 rechercher ces facteurs d\u00e9clenchants qui restent d'abord l'infection virale ; celle-ci va \u00eatre aggrav\u00e9e par un contact allerg\u00e9nique et des irritants a\u00e9riens (pollution, fum\u00e9e de cigarette) et, pour l'enfant plus grand, \u00e9ventuellement un exercice physique et notamment dans le froid ou encore une forte stimulation \u00e9motionnelle [3] . La principale cause des exacerbations r\u00e9sulte de la vie urbaine en collectivit\u00e9 (notamment les nourrissons et les enfants d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire gard\u00e9s en collectivit\u00e9) et des \u00e9changes viraux amicaux qui contribuent \u00e0 la saisonnalit\u00e9 immuable de l'asthme de l'enfant. Chez des enfants \u00e2g\u00e9s de neuf \u00e0 11 ans, 80 \u00e0 85 % des exacerbations asthmatiques \u00e9taient associ\u00e9es \u00e0 une infection virale des voies respiratoires hautes contre 50 \u00e0 60 % chez l'adulte dans une autre \u00e9tude [4] . Concernant le type viral, il semble que la majorit\u00e9 de celles-ci soit due au rhinovirus [7] . Les autres virus retrouv\u00e9s seul ou la plupart du temps en co-infection lors d'exacerbations asthmatiques sont le virus respiratoire syncitial, les coronavirus, les virus parainfluenza et influenza, les ent\u00e9rovirus, le m\u00e9tapneumovirus humain et le bocavirus nouvellement d\u00e9crit [7] . Les bact\u00e9ries atypiques restent encore en deuxi\u00e8me position dans les exacerbations avec surtout le Mycoplasma pneumoniae et parfois le Chlamydia pneumoniae [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 825,
                    "end": 828,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 919,
                    "end": 922,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1205,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1364,
                    "end": 1367,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Starters d'abord viraux"
        },
        {
            "text": "L'exposition \u00e0 un allerg\u00e8ne est \u00e9galement un facteur d\u00e9clenchant. Il est classique de rechercher une allergie, notamment l'exposition \u00e0 des acariens, comme facteur d\u00e9clenchant, mais elle s'av\u00e8re rarement retrouv\u00e9e. En revanche, la pr\u00e9sence d'allergies multiples ou alimentaires est un facteur de risque d'exacerbations s\u00e9v\u00e8res.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergie"
        },
        {
            "text": "On parle maintenant de plus en plus de l'influence de l'environnement atmosph\u00e9rique sur les exacerbations d'asthme des enfants et de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une meilleure identification des facteurs aggravants pour une prise en charge optimale. Il y a d'abord l'influence de l'atmosph\u00e8re et de la pollution ext\u00e9rieure. Le nombre des exacerbations d'asthme chez les enfants augmente avec le niveau de pollution en milieu urbain. Cet effet est augment\u00e9 lors des temp\u00e9ratures ext\u00e9rieures extr\u00eames : fortes en \u00e9t\u00e9 et basses en hiver [9] . Les changements du climat global joueraient alors un r\u00f4le dans la fr\u00e9quence des crises et essentiellement au travers de l'humidit\u00e9 ambiante accrue qui augmenterait le risque d'exacerbation chez les asthmatiques [10] . Il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que la pollution et notamment l'augmentation de la concentration d'ozone \u00e9tait corr\u00e9l\u00e9e au nombre de visites aux urgences p\u00e9diatriques pour des crises [11] . En Italie, \u00e0 Milan, le nombre d'hospitalisations est \u00e9troitement li\u00e9 aux fortes concentrations de monoxyde de carbone (CO) et de dioxyde d'azote (NO 2 ) [12] . Les fines particules (PM 2,5) de la pollution atmosph\u00e9rique semblent \u00eatre responsables des ph\u00e9nom\u00e8nes d'aggravation de l'asthme chez les enfants [13] . Cette pollution est plus importante pour les enfants qui r\u00e9sident pr\u00e8s des grands axes routiers et elle aggrave leur asthme. Il en est de m\u00eame pour les \u00e9l\u00e8ves n'habitant pas forcement pr\u00e8s d'une grande route, mais dont les \u00e9coles sont situ\u00e9es dans les m\u00eames zones [14] . Les ph\u00e9nom\u00e8nes de l'environnement concernent aussi la pollution int\u00e9rieure qui jouerait aussi un r\u00f4le dans l'aggravation de la maladie respiratoire. Cette pollution int\u00e9rieure concerne les maisons et les \u00e9coles, o\u00f9 les enfants passent finalement 90 % de leur temps [15] . Le tabagisme passif doit \u00eatre syst\u00e9matiquement recherch\u00e9 lors des exacerbations asthmatiques et il contribue au mauvais contr\u00f4le de l'asthme chez l'enfant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 520,
                    "end": 523,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 741,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 915,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1071,
                    "end": 1075,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1227,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1494,
                    "end": 1498,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1766,
                    "end": 1770,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Environnement : r\u00f4les des pollutions et du climat"
        },
        {
            "text": "La coexistence d'une allergie alimentaire et d'un asthme est en pleine expansion au sein de la population p\u00e9diatrique. Parmi les enfants asthmatiques, 4 \u00e0 8 % auraient une allergie alimentaire associ\u00e9e et, par ailleurs, plus d'un tiers des enfants avec une allergie alimentaire ont aussi un asthme [16] . On a constat\u00e9 que notamment les allergies \u00e0 l'arachide et aux prot\u00e9ines de lait de vache sont associ\u00e9es \u00e0 une augmentation du nombre d'hospitalisation et d'utilisation de corticost\u00e9ro\u00efdes pour l'asthme [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 302,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 511,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres influences nutritionnelles et alimentaires"
        },
        {
            "text": "Un autre aspect nutritionnel chez l'enfant est celui du r\u00f4le de la vitamine D, qui fait couler beaucoup d'encre scientifique autour de l'asthme et de l'atopie. Un nombre croissant d'articles met en avant le r\u00f4le de la vitamine D dans la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et l'histoire de l'asthme (cette derni\u00e8re aurait alors un r\u00f4le plut\u00f4t \u00ab protecteur \u00bb). Mais il ne semble pas qu'on puisse en tirer des conclusions th\u00e9rapeutiques fermes pour l'instant car il s'agit de constats \u00e9pid\u00e9miologiques et les m\u00e9canismes physiopathologiques ne sont pas encore \u00e9vidents [18] . [19] . Cependant, dans la plupart des \u00e9tudes cliniques, l'exacerbation s\u00e9v\u00e8re est d\u00e9finie par la n\u00e9cessit\u00e9 de prise de cortico\u00efdes oraux et un recours aux soins [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 711,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres influences nutritionnelles et alimentaires"
        },
        {
            "text": "Le principal virus responsable d'exacerbation est le rhinovirus et il entra\u00eenerait des exacerbations plus s\u00e9v\u00e8res chez les enfants atopiques [21] . La pr\u00e9sence d'une exacerbation asthmatique r\u00e9cente s\u00e9v\u00e8re reste un facteur de risque de r\u00e9cidive dans les six mois suivants une exacerbation s\u00e9v\u00e8re chez les enfants asthmatiques s\u00e9v\u00e8res \u00e2g\u00e9s entre six et 11 ans [22, 23] . Delmas L'atopie reste un facteur de risque pr\u00e9dictif dans l'histoire de l'asthme. Cela \u00e9tait connu et plus spectaculaire pour les allerg\u00e8nes polliniques saisonniers, mais concernant les allerg\u00e8nes per annuels, leur influence est plus importante que l'on ne croit. L'allergie aux acariens chez un enfant qui subit une exposition significative devient alors un fort facteur de risque d'exacerbations s\u00e9v\u00e8res lorsque se surajoute une surinfection virale. La polysensibilisation est \u00e9galement un facteur de risque d'exacerbations s\u00e9v\u00e8res. L'association sensibilisation, exposition et starter viral devient alors explosive, notamment en hiver [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 145,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 363,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 367,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 376,
                    "text": "Delmas",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1008,
                    "end": 1012,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risques d'exacerbations s\u00e9v\u00e8res chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les principaux facteurs de risque sont l'infection \u00e0 rhinovirus, un ant\u00e9c\u00e9dent d'exacerbation s\u00e9v\u00e8re dans les six \u00e0 12 mois pr\u00e9c\u00e9dents et l'atopie. [26] . Les auteurs soulignent l'importance d'un diagnostic pr\u00e9coce et d'une am\u00e9lioration de l'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique des enfants asthmatiques, avec la remise d'un plan d'action \u00e9crit et peut-\u00eatre l'utilisation du d\u00e9bitm\u00e8tre de pointe \u00e0 la sortie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risques d'exacerbations s\u00e9v\u00e8res chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "L'avenir nous laisse entrevoir des possibilit\u00e9s de traitements \u00e9tablis \u00ab \u00e0 la carte \u00bb gr\u00e2ce \u00e0 un ph\u00e9notypage des patients qui nous indiquera le traitement le plus adapt\u00e9 pour tel individu. Une \u00e9tude r\u00e9cente a montr\u00e9, chez les enfants asthmatiques s\u00e9v\u00e8res, l'effet de certains polymorphismes du r\u00e9cepteur b\u00eata 2 -adr\u00e9nergique qui augmenteraient l'effet des b\u00eata 2 [1] . On pourra peut-\u00eatre d\u00e9tecter les \u00ab paucir\u00e9pondeurs \u00bb afin d'adapter le traitement de l'exacerbation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caract\u00e9ristiques des enfants hospitalis\u00e9s pour exacerbation asthmatique"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les hospitalisations concernent surtout les petits gar\u00e7ons (50 % des cas entre trois et cinq ans, dont 60 % de gar\u00e7ons). \u2022 Chez les enfants asthmatiques connus, plus de la moiti\u00e9 (57 %) ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s pour une exacerbation d'asthme dont le tiers l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et seuls 27 % avaient un contr\u00f4le optimal de leur asthme dans le mois pr\u00e9c\u00e9dant l'hospitalisation. \u2022 L'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique des enfants asthmatiques est essentielle. \u2022 Le ph\u00e9notypage des patients devrait permettre de pr\u00e9ciser le traitement le plus adapt\u00e9 pour un individu donn\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caract\u00e9ristiques des enfants hospitalis\u00e9s pour exacerbation asthmatique"
        },
        {
            "text": "L'oxyde nitrique exhal\u00e9 (eNO) est un des outils non invasifs de monitorage de l'inflammation bronchique bien connu chez l'adulte. Son utilisation en p\u00e9diatrie peut aider au diagnostic d'asthme et peut distinguer les patients qui n\u00e9cessitent une corticoth\u00e9rapie inhal\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re des autres [27] . De plus, le NO peut \u00eatre un facteur pr\u00e9dictif d'exacerbations et il peut annoncer l'\u00e9chec d'arr\u00eat des cortico\u00efdes [28] . Cependant, son utilisation de mani\u00e8re courante reste encore discut\u00e9e et une \u00e9tude a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'utilisation de la mesure du NO comme indicateur du contr\u00f4le de l'asthme entra\u00eenerait une augmentation de la consommation de cortico\u00efdes inhal\u00e9s sans forc\u00e9ment d'am\u00e9lioration du contr\u00f4le des sympt\u00f4mes [29] . L'utilisation du NO est limit\u00e9e et certaines \u00e9tudes remettent en cause la capacit\u00e9 du NO \u00e0 pr\u00e9dire pr\u00e9cis\u00e9ment les exacerbations chez les enfants atteints d'asthme mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 s\u00e9v\u00e8re [30] . L'\u00e9tude de l'\u00e9osinophilie dans les crachats para\u00eet \u00eatre un bon reflet de l'inflammation bronchique et pr\u00e9dirait la r\u00e9ussite ou l'\u00e9chec de l'arr\u00eat des cortico\u00efdes et la survenue d'exacerbations [31] . Cependant, \u00e0 l'heure actuelle en p\u00e9diatrie, ce test est confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s techniques d'obtention de pr\u00e9l\u00e8vements ad\u00e9quats [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 290,
                    "end": 294,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 415,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 715,
                    "end": 719,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 902,
                    "end": 906,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1102,
                    "end": 1106,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1241,
                    "end": 1245,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les aides diagnostiques ou marqueurs inflammatoires"
        },
        {
            "text": "Les techniques d'avenir en p\u00e9diatrie pour la mesure de l'inflammation dans l'asthme et donc de pr\u00e9diction des exacerbations seront \u00e0 privil\u00e9gier comme celle des condensats respiratoires. La mesure de la temp\u00e9rature de l'air expir\u00e9 s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre un marqueur possible des exacerbations viro-induites [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 305,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les aides diagnostiques ou marqueurs inflammatoires"
        },
        {
            "text": "\u2022 L'eNO peut aider au diagnostic d'asthme chez l'enfant et distinguer les patients qui n\u00e9cessitent une corticoth\u00e9rapie inhal\u00e9e. \u2022 Son int\u00e9r\u00eat est toutefois controvers\u00e9. \u2022 L'\u00e9tude de l'\u00e9osinophilie dans les crachats est actuellement techniquement difficile. \u2022 Les techniques d'avenir chez l'enfant pourraient \u00eatre l'\u00e9tude des condensats respiratoires et la mesure de la temp\u00e9rature de l'air expir\u00e9 pour les exacerbations viro-induites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les aides diagnostiques ou marqueurs inflammatoires"
        },
        {
            "text": "Sur le plan de la mesure du contr\u00f4le de l'asthme, une \u00e9chelle visuelle d'appr\u00e9ciation de la dyspn\u00e9e (score de 1 \u00e0 7) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e pour les enfants hospitalis\u00e9s pour crise d'asthme \u00e0 partir de l'\u00e2ge de six ans. Elle a permis de pr\u00e9dire la survenue de rechutes de mani\u00e8re plus performante que le FeNO ou le VEMS [34] . De la m\u00eame mani\u00e8re, un autre type de questionnaire concernant des enfants espagnols \u00e2g\u00e9s de sept \u00e0 14 ans sur le contr\u00f4le de l'asthme s'est montr\u00e9 plus pr\u00e9cis que des mesures de NO ou des param\u00e8tres fonctionnels respiratoires pour \u00e9valuer la situation [35] . Les programmes d'accompagnement des enfants en sortie d'hospitalisation ou apr\u00e8s un passage aux urgences pour une exacerbation ont montr\u00e9 leur efficacit\u00e9 en termes de diminution du risque de rechute, d'am\u00e9lioration en qualit\u00e9 de vie [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 577,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 813,
                    "end": 817,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les facteurs pr\u00e9dictifs de rechutes"
        },
        {
            "text": "\u2022 Une \u00e9chelle visuelle d'appr\u00e9ciation de la dyspn\u00e9e, plus performante que le FeNO ou le VEMS pour pr\u00e9dire les rechutes, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e pour les enfants hospitalis\u00e9s pour crise d'asthme \u00e0 partir de l'\u00e2ge de six ans. \u2022 Les programmes d'accompagnement des enfants apr\u00e8s une exacerbation diminuent le risque de rechute et am\u00e9liorent la qualit\u00e9 de vie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les facteurs pr\u00e9dictifs de rechutes"
        },
        {
            "text": "Les exacerbations d'asthme chez l'enfant, essentiellement hivernales, sont un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne climatique saisonnier pour les p\u00e9diatres. Elles sont sous influence de facteurs essentiellement intrins\u00e8ques g\u00e9n\u00e9tiques (atopie, g\u00e8nes de sensibilit\u00e9 \u00e0 l'environnement) et de facteurs extrins\u00e8ques (pollutions int\u00e9rieure, ext\u00e9rieure, \u00e9pig\u00e9n\u00e9tique, stimulations allerg\u00e9niques). Il ne semble pas que des facteurs pr\u00e9dictifs suffisamment pr\u00e9cis et efficaces ne se soient encore d\u00e9gag\u00e9s nettement. La prise en charge pr\u00e9coce autour de la famille reste une mesure de pr\u00e9vention reconnue des exacerbations gr\u00e2ce \u00e0 un diagnostic et un accompagnement p\u00e9diatriques avec des sp\u00e9cificit\u00e9s propres \u00e0 chaque \u00e2ge de l'enfant en termes physiologiques et d\u00e9veloppementaux. Les diff\u00e9rentes \u00e9tudes portant sur les exacerbations montrent que pr\u00e9dire la survenue d'une exacerbation est difficile. En revanche, les \u00e9tudes soulignent l'importance de s'assurer que le contr\u00f4le de l'asthme est obtenu apr\u00e8s une exacerbation, impliquant que l'enfant soit syst\u00e9matiquement revu un mois apr\u00e8s une exacerbation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 La pr\u00e9valence cumul\u00e9e de l'asthme d\u00e9passe 10 % chez l'enfant \u00e2g\u00e9 d'au moins dix ans et celle de l'asthme actuel chez l'adulte est de 6 \u00e0 7 %. \u2022 Les exacerbations de l'asthme rev\u00eatent des aspects particuliers chez l'enfant. \u2022 Chez l'enfant, l'incidence et la pr\u00e9valence ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "POINTS ESSENTIELS"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflits d'int\u00e9r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "synth\u00e8se des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques descriptives",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Delmas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuhrman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "France",
                    "middle": [],
                    "last": "L&apos;asthme En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.rmr.2009.09.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Prise en charge de la crise d'asthme de l'enfant (nourrisson inclus) : recommandations pour la pratique clinique",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Grapp",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "427--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pneumologie p\u00e9diatrique, m\u00e9decine France. Flammarion",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Delacourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Epidemiology of asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sears",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "662--670",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Predicting an asthma exacerbation in children 2 to 5 years of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Swern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Knorr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "626--656",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Prise en charge de la crise d'asthme de l'enfant (nourrisson inclus). Recommandations pour la pratique clinique",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Le Groupe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "427--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Prevalence of viral respiratory tract infections in children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Khetsuriani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kazerouni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "314--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Biscardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1341--1347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Influence of season and temperature on the relationship of elemental carbon air pollution to pediatric asthma emergency room visits",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Asthma",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "936--979",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Changes in weather and the effects on pediatric asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mireku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ager",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "220--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Short-term associations between ambient air pollutants and pediatric asthma emergency department visits",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Strickland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Darrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Hospital admissions for respiratory conditions in children and outdoor air pollution in Southwest",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Giovannini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Riva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Symptoms and medication use in children with asthma and traffic-related sources of fine particle pollution",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Koutrakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Belanger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Environ Health Perspect",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1168--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Childhood incident asthma and traffic-related air pollution at home and school. Environ Health Perspect",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcconnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Islam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shankardass",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Indoor air pollution and asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Breysse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Diette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Matsui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "102--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Food allergy and asthma -what is the link?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "205--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Association between peanut allergy and asthma morbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Yousef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hossain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "777--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Decreased serum vitamin D levels in children with asthma are associated with increased corticosteroid use",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Searing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "995--1000",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Global initiative for asthma",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Exacerbations dans l'asthme : d\u00e9finitions et immunopathologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavailles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieves",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Press Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "136--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Weekly monitoring of children with asthma for infections and illness during common cold seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Olenec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Recent asthma exacerbations predict future exacerbations in children with severe or difficult-to-treat asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Haselkorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zeiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Chipps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "921--928",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Factors associated with the control of severe asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hermosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Asthma",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "124--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Les r\u00e9admissions pour asthme en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Delmas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Raherison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "751--759",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Study of modifiable risk factors for asthma exacerbations: virus infection and allergen exposure increase the risk of asthma hospital admissions in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Poletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "376--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Caract\u00e9ristiques des hospitalisations pour exacerbation d'asthme en p\u00e9diatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Furhman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delacourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "366--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Exhaled nitric oxide in childhood asthma: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pijnenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jongste",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "246--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Predictors for failed dose reduction of inhaled corticosteroids in childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "400--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Management of asthma based on exhaled nitric oxide in addition to guidelinebased treatment for inner-city adolescents and young adults: a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Szefler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sorkness",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "1065--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Exhaled nitric oxide as a predictor of exacerbation in children with moderateto-severe asthma: a prospective, 5-month study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cabral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vollmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barbirotto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "206--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Clinical use of non-invasive measurements of aiway inflammation in steroid reduction in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zacharasiewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lex",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "1077--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Exhaled nitric oxide for monitoring childhood asthma inflammation compared to sputum analysis, serum interleukins and pulmonary function",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paro-Heitor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bussamra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saraiva-Romanholo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "134--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Exhaled breath temperature increases during mild exacerbations in children with virus-induced asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Xepapadaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Xatziioannou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatzicharalambous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int Arch Allergy Immunol",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "70--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Pediatric Dyspnea Scale for use in hospitalized patients with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Reddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Baptist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "660--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Association among lung function, exhaled nitric oxide, and the CAN questionnaire to assess asthma control in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Sard\u00f3n-Prado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Korta-Murua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valverde-Molina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "434--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Emergency department revisits for pediatric acute asthma exacerbations: association of factors identified in an emergency department asthma tracking system",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Walsh-Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drendel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Emerg Care",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "505--515",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "et al. ont \u00e9tudi\u00e9 les r\u00e9admissions hospitali\u00e8res pour exacerbations asthmatiques chez des enfants et adultes jeunes (2-44 ans). Le taux de r\u00e9admission \u00e0 sept jours \u00e9tait de 1,1 % et de 15 % \u00e0 12 mois. Le risque de r\u00e9admission dans les 12 mois variait selon l'\u00e2ge et le sexe. Il est plus \u00e9lev\u00e9 chez les deux \u00e0 quatre ans et les 35-44 ans et plus \u00e9lev\u00e9 chez les femmes entre 10-34 ans [24].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "infection virale (rhinovirus surtout, mais aussi virus respiratoire syncitial, coronavirus, virus parainfluenza et influenza, ent\u00e9rovirus, m\u00e9tapneumovirus humain et bocavirus). \u2022 De 80 \u00e0 85 % des exacerbations asthmatiques de l'enfant sont li\u00e9es \u00e0 une infection virale des voies respiratoires hautes. \u2022 En dehors des allergies \u00ab classiques \u00bb, les allergies multiples ou alimentaires sont un facteur de risque d'exacerbations s\u00e9v\u00e8res. \u2022 Le risque d'exacerbations augmente avec le niveau de pollution externe en milieu urbain et interne (domicile, \u00e9cole), ainsi qu'avec le tabagisme passif. \u2022 L'allergie alimentaire est de plus en plus incrimin\u00e9e (notamment aux arachides et au lait de vache). \u2022 La vitamine D aurait un r\u00f4le protecteur en termes de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'asthme.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "de l'asthme sont plus importantes chez les gar\u00e7ons, avec plus d'exacerbations et plus de recours aux services d'urgences ; le ph\u00e9nom\u00e8ne s'inverse \u00e0 la pubert\u00e9. \u2022 Les facteurs d\u00e9clenchant des exacerbations sont les infections virales, l'allergie, des facteurs environnementaux, des facteurs nutritionnels et alimentaires. \u2022 L'atopie reste un facteur de risque pr\u00e9dictif dans l'histoire de l'asthme. \u2022 Le ph\u00e9notypage des patients devrait permettre d'\u00e9laborer des traitements \u00ab \u00e0 la carte \u00bb. \u2022 Les condensats respiratoires permettront vraisemblablement de d\u00e9terminer le degr\u00e9 d'inflammation dans l'asthme, et donc le risque d'exacerbation. \u2022 Des \u00e9chelles d'\u00e9valuation de la dyspn\u00e9e permettent de pr\u00e9voir le risque de r\u00e9cidive, mieux que le FeNO ou le VEMS. \u2022 Les programmes d'accompagnement des enfants en sortie d'hospitalisation ou apr\u00e8s un passage aux urgences pour une exacerbation sont efficaces en termes de diminution du risque de rechute.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}