{
    "paper_id": "27edbc9171f7b6aba7796ed4a19d335ff9c588dc",
    "metadata": {
        "title": "Asma infantil y del lactante",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "De Blic",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Scheinmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "El asma es la enfermedad cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente de la infancia. El diagn\u00f3stico suele ser f\u00e1cil cuando se producen episodios de disnea espiratoria con sibilancias reversibles de forma espont\u00e1nea o mediante el uso de broncodilatadores. Las radiograf\u00edas de t\u00f3rax, la exploraci\u00f3n funcional respiratoria y el estudio al\u00e9rgico constituyen el aspecto fundamental de las pruebas complementarias necesarias. El tratamiento de la crisis consiste en el uso de b2-adren\u00e9rgicos inhalados y, si es necesario, corticoides orales. El tratamiento de fondo tiene como objetivo limitar al m\u00e1ximo los s\u00edntomas y restaurar o mantener las funciones pulmonares normales. Se debe adaptar a la gravedad y al control de la enfermedad y los corticoides inhalados tienen un papel de elecci\u00f3n. \u00a9 2010 Elsevier Masson SAS. Todos los derechos reservados. Palabras Clave: Asma; Exacerbaci\u00f3n; Broncodilatadores; Corticoides inhalados Plan",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Manifestaciones cl\u00ednicas",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Es el principal motivo de consulta y su desarrollo suele corresponder a un modo estereot\u00edpico. El inicio pocas veces es \u00b6 E -4-063-F-10",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "El asma, con una prevalencia del 8-10%, es la enfermedad cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente de la infancia. De forma parad\u00f3jica, tambi\u00e9n es una enfermedad que sufre retrasos diagn\u00f3sticos y, por tanto, retrasos en cuanto al tratamiento, que a veces es insuficiente. Los progresos referentes a los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos, as\u00ed como la mejora de las estrategias terap\u00e9uticas centradas en la inflamaci\u00f3n, deben permitir en el futuro que los ni\u00f1os asm\u00e1ticos lleven una vida (casi) normal, a la vez que se conserva o se restaura su reserva funcional respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El asma se puede considerar la resultante del entorno sobre un paciente predispuesto y los estudios sobre la gen\u00e9tica del asma son muy numerosos, incluso aunque hasta el momento s\u00f3lo han podido identificar los genes de susceptibilidad [1] . El asma de los ni\u00f1os mayores adquiere sus elementos caracter\u00edsticos a partir de los 2 o 3 a\u00f1os. Antes de los 3 a\u00f1os, se habla del asma del lactante. De los 3 a los 5-6 a\u00f1os (ni\u00f1o de edad preescolar), las diferencias con el asma de los ni\u00f1os mayores se aten\u00faan de forma progresiva. Desde un punto de vista pr\u00e1ctico, se distingue esencialmente el asma del ni\u00f1o mayor, cuya definici\u00f3n tiende a confundirse con el del adulto, y el asma del lactante, cuya definici\u00f3n es cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 238,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Definici\u00f3n La definici\u00f3n del asma infantil insiste en el aspecto fisiopatol\u00f3gico. El asma es \u00abuna enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica de las v\u00edas respiratorias en la que intervienen numerosas c\u00e9lulas, sobre todo los mastocitos, los eosin\u00f3filos y los linfocitos T. En las personas predispuestas, esta inflamaci\u00f3n provoca s\u00edntomas recidivantes de sibilancias, disnea y tos, en especial por la noche y a primera hora de la ma\u00f1ana. Estos s\u00edntomas suelen asociarse a una obstrucci\u00f3n difusa, pero variable, de las v\u00edas respiratorias, que es al menos parcialmente reversible, ya sea de forma espont\u00e1nea o bien con tratamiento. La inflamaci\u00f3n tambi\u00e9n provoca un aumento de la reactividad de las v\u00edas respiratorias a numerosos est\u00edmulos\u00bb. s\u00fabito, sino que en la mayor\u00eda de las ocasiones la crisis comienza de forma progresiva por la tarde o al final del mediod\u00eda, precedida a veces de pr\u00f3dromos. \u00c9stos var\u00edan seg\u00fan los ni\u00f1os, pero casi siempre son iguales en el mismo ni\u00f1o: rinorrea clara acuosa, tos seca en quintas. En este estadio, existe una disminuci\u00f3n del flujo espiratorio m\u00e1ximo (FEM). La disnea, que al principio es silenciosa, despu\u00e9s se vuelve ruidosa y, sobre todo, con sibilancias y un predominio espiratorio. La tos es frecuente y puede acompa\u00f1arse de v\u00f3mitos que conllevan un riesgo de comprometer la absorci\u00f3n de f\u00e1rmacos. Puede convertirse en productiva y dar lugar a una expectoraci\u00f3n hiperviscosa. En la exploraci\u00f3n, el ni\u00f1o est\u00e1 sentado o en bipedestaci\u00f3n, inclinado hacia delante o incluso tumbado, a menudo angustiado. Las sibilancias pueden escucharse a distancia. En la palpaci\u00f3n se percibe la hipersecreci\u00f3n a nivel del t\u00f3rax; se debe buscar de forma sistem\u00e1tica en las zonas supra e infraclaviculares la presencia de una crepitaci\u00f3n similar a la de la nieve debido a un enfisema subcut\u00e1neo. El t\u00f3rax aparece distendido en inspiraci\u00f3n e hipersonoro. La espiraci\u00f3n es activa, lenta y ruidosa. La auscultaci\u00f3n es caracter\u00edstica enseguida, con numerosos estertores crepitantes bronquiales y, sobre todo, estertores sibilantes de predominio espiratorio. La temperatura suele ser normal. S\u00f3lo la existencia de una fiebre elevaba debe hacer que se busque una causa infecciosa de la crisis. La respuesta inicial a los broncodilatadores, la naturaleza y la intensidad de los s\u00edntomas permiten clasificar la crisis como leve, moderada o grave (Cuadro I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma en ni\u00f1os mayores"
        },
        {
            "text": "En teor\u00eda, la disnea cede de forma espont\u00e1nea en unas horas, pero casi siempre se acorta en gran medida con los tratamientos apropiados. El retorno de la respiraci\u00f3n y auscultaci\u00f3n normales no es inmediato, pues se pueden observar algunas sibilancias que se trata en realidad de un cuadro de asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma en ni\u00f1os mayores"
        },
        {
            "text": "La exacerbaci\u00f3n se define como la presencia de s\u00edntomas agudos que duran m\u00e1s de 24 horas y que requieren un cambio de tratamiento [2] . La exacerbaci\u00f3n grave se define por la necesidad de tomar corticoides orales y de recurrir a la asistencia sanitaria. En la actualidad, este t\u00e9rmino tiende a sustituir al de crisis de asma, que se defin\u00eda como un episodio parox\u00edstico de cualquier duraci\u00f3n. Los s\u00edntomas de corta duraci\u00f3n (menos de 24 h) traducen en la mayor\u00eda de las ocasiones el control diario del asma. La crisis puede traducirse por uno solo de estos tres signos cardinales: tos, sibilancias o taquipnea.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 133,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma en ni\u00f1os mayores"
        },
        {
            "text": "M\u00e1s que de status asmaticus, es preferible hablar de asma aguda grave. Se trata de una crisis refractaria al tratamiento broncodilatador inicial realizado correctamente. Por tanto, el primer signo de alarma es la ausencia de respuesta a los broncodilatadores. Los factores de riesgo se resumen en el Cuadro II. Se pueden observar numerosos criterios en el propio domicilio del ni\u00f1o. El asma aguda grave requiere un tratamiento urgente. un bronquio principal, ramificarse a nivel distal, produciendo una impactaci\u00f3n mucoide rica en polimorfonucleares eosin\u00f3filos y en cristales de Charcot-Leyden y causar una atelectasia o enfisema obstructivo. La evoluci\u00f3n suele ser favorable con tratamiento. Si \u00e9ste fracasa, puede estar indicado realizar una endoscopia bronquial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma aguda grave"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se sospecha cuando existe un cuadro de dolor retroesternal irradiado al brazo y al cuello, que se agrava por los movimientos respiratorios y, en ocasiones, por la degluci\u00f3n. Se suele asociar a un enfisema subcut\u00e1neo cuyo signo cl\u00ednico esencial es la percepci\u00f3n de una crepitaci\u00f3n similar a la de la nieve en la regi\u00f3n cervical y tor\u00e1cica superior, dolorosa a la palpaci\u00f3n. El neumomediastino se traduce en la radiograf\u00eda pulmonar por hiperclaridades lineales verticales, a lo largo del mediastino y de los contornos card\u00edacos, con elevaci\u00f3n de las dos hojas pleurales, mientras que el enfisema subcut\u00e1neo provoca im\u00e1genes claras subcut\u00e1neas cervicales o parietales. Se trata de complicaciones normalmente benignas del asma; su tratamiento coincide con el de la exacerbaci\u00f3n y su desaparici\u00f3n se logra en unos d\u00edas. Sin embargo, la hospitalizaci\u00f3n del ni\u00f1o es indispensable, debido al riesgo de neumot\u00f3rax. El neumot\u00f3rax, con independencia de si se debe a un neumomediastino o a una ruptura de una bulla pleural, es una complicaci\u00f3n infrecuente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumomediastino, enfisema subcut\u00e1neo y neumot\u00f3rax"
        },
        {
            "text": "Se observa con m\u00e1s frecuencia en adolescentes que siguen mal su tratamiento o en quienes \u00e9ste es insuficiente, al final de un deterioro progresivo del estado respiratorio al que no se ha prestado atenci\u00f3n, de una duraci\u00f3n que var\u00eda de varios d\u00edas a varias semanas y, en menos ocasiones, en crisis muy graves cuyo inicio ha sido muy s\u00fabito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parada card\u00edaca an\u00f3xica"
        },
        {
            "text": "No es infrecuente que las manifestaciones menos llamativas que la crisis sean la sintomatolog\u00eda predominante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Equivalentes de asma"
        },
        {
            "text": "La tos cr\u00f3nica es un motivo habitual de consulta en pediatr\u00eda sin que tenga relaci\u00f3n con el asma. Puede estar relacionada con infecciones virales recidivantes de las v\u00edas respiratorias superiores y/o inferiores, a una enfermedad otorrinolaringol\u00f3gica (ORL) persistente o a un reflujo gastroesof\u00e1gico. La tos espasm\u00f3dica equivalente de asma se suele traducir por episodios de tos seca, a menudo de predominio nocturno, sobre todo en la \u00faltima parte de la noche, pero tambi\u00e9n con la risa, durante episodios de enfado o de emociones, al interrumpir un esfuerzo o con el cambio de tiempo y son poco o nada sensibles a los tratamientos sintom\u00e1ticos habituales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tos y traque\u00edtis espasm\u00f3dicas"
        },
        {
            "text": "Para relacionar una tos cr\u00f3nica aislada con un cuadro de asma, deben coincidir varios elementos: \u2022 episodios de tos seca, a menudo de predomino nocturno, sobre todo en la \u00faltima parte de la noche, pero tambi\u00e9n con la risa, durante episodios de enfado o de emociones, al interrumpir un esfuerzo o con el cambio de tiempo y poco o nada sensibles a los tratamientos sintom\u00e1ticos habituales; \u2022 positividad del estudio cut\u00e1neo alergol\u00f3gico; \u2022 presencia de una obstrucci\u00f3n bronquial basal, reversible tras el uso de broncodilatadores. La b\u00fasqueda de una hiperreactividad bronquial inespec\u00edfica es \u00fatil, pero parece menos discriminante; \u2022 positividad del tratamiento de prueba.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tos y traque\u00edtis espasm\u00f3dicas"
        },
        {
            "text": "Al igual que en todos los ni\u00f1os, la tos cr\u00f3nica puede estar relacionada con infecciones virales recidivantes de las v\u00edas respiratorias superiores y/o inferiores, con una enfermedad ORL resistente o a un cuadro de reflujo gastroesof\u00e1gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tos y traque\u00edtis espasm\u00f3dicas"
        },
        {
            "text": "Se producen sobre todo en ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os. Corresponden a manifestaciones de inflamaci\u00f3n bronquial, de predominio en oto\u00f1o e invierno y en relaci\u00f3n con una hiperreactividad bronquial inespec\u00edfica, en ocasiones inducida por virus. La sintomatolog\u00eda es bastante estereotipada, con rinorrea, tos (bastante a menudo productiva), obstrucci\u00f3n respiratoria y, con mucha frecuencia, la percepci\u00f3n en la auscultaci\u00f3n de estertores bronquiales o estertores sibilantes, con o sin fiebre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquitis repetidas"
        },
        {
            "text": "En los ni\u00f1os que presenten bronquitis recidivantes, no es infrecuente que las radiograf\u00edas muestren focos pulmonares recidivantes o persistentes. El territorio que se afecta con m\u00e1s frecuencia es el l\u00f3bulo medio, con un borramiento del borde derecho del coraz\u00f3n. Si se realiza una fibroendoscopia bronquial, se observa un orificio lobar medio libre o, simplemente, con inflamaci\u00f3n y secreciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Focos recidivantes"
        },
        {
            "text": "Indican la existencia de una hiperexcitabilidad de las v\u00edas respiratorias inferiores, con disnea lar\u00edngea afebril, de inicio y final bruscos, que aparecen de forma preferente en el per\u00edodo invernal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis recidivantes"
        },
        {
            "text": "Factores de asma aguda grave en la edad infantil. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro II."
        },
        {
            "text": "La aparici\u00f3n de molestias con el esfuerzo tambi\u00e9n es un motivo frecuente de consulta. El asma (broncoespasmo) inducida por el esfuerzo (AIE) se caracteriza por disnea, tos, opresi\u00f3n respiratoria y sibilancias, que suelen aparecer 5-10 minutos tras la interrupci\u00f3n de un esfuerzo f\u00edsico intenso. En ocasiones, s\u00f3lo aparece la tos. Aunque por lo general el cuadro de AIE aparece despu\u00e9s de interrumpir el esfuerzo, tambi\u00e9n puede observarse durante el mismo. La AIE es distinta de una disnea indicativa de una falta de forma f\u00edsica, pero no siempre es f\u00e1cil distinguir ambos cuadros. La AIE no debe confundirse con una anafilaxia inducida por el esfuerzo, tanto si es dependiente o no de una sensibilizaci\u00f3n alimentaria. En caso de duda, el diagn\u00f3stico se basa en la realizaci\u00f3n de una prueba de esfuerzo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones de esfuerzo"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de asma suele ser evidente cuando se asiste a la crisis. Pasado un tiempo de la crisis, el estudio inicial consta, adem\u00e1s de la b\u00fasqueda de factores desencadenantes, de radiograf\u00edas de t\u00f3rax, la evaluaci\u00f3n de elementos at\u00f3picos y la realizaci\u00f3n de pruebas funcionales respiratorias (PFR).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostico positivo"
        },
        {
            "text": "La anamnesis permite, en especial, estudiar los factores desencadenantes de la crisis: infecciones virales (en especial los rinovirus), contactos al\u00e9rgenos, ejercicio f\u00edsico mal controlado (carrera a pie), emociones, enfados, contaminaci\u00f3n (incluido el humo de cigarrillos), cambio de tiempo o de clima. Algunas circunstancias tambi\u00e9n conllevan un riesgo de asma: vuelta al colegio, viajes, regreso al domicilio despu\u00e9s de las vacaciones, regreso de una cura o estancia clim\u00e1tica. Se debe destacar tambi\u00e9n la posibilidad de crisis al salir del hospital, despu\u00e9s de una crisis y/o estudio. Los impactos psicoafectivos, sobre todo en situaci\u00f3n de estr\u00e9s cr\u00f3nico, aumentan el riesgo de las crisis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "B\u00fasqueda de factores desencadenantes"
        },
        {
            "text": "Es indispensable realizar radiograf\u00edas de t\u00f3rax en proyecci\u00f3n frontal, en inspiraci\u00f3n y espiraci\u00f3n forzadas durante el estudio inicial. Deben ser normales. Forman parte del diagn\u00f3stico diferencial y en ellas deben buscarse signos de asma grave (deformaci\u00f3n y distensi\u00f3n tor\u00e1cica, mal vaciamiento espiratorio).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploraciones radiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "El componente hereditario de la atopia est\u00e1 claramente establecido [3] . El 80-90% de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos son at\u00f3picos y tienen al menos un resultado positivo de una prueba cut\u00e1nea [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 67,
                    "end": 70,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 181,
                    "end": 184,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n del contexto at\u00f3pico"
        },
        {
            "text": "La existencia de rasgos at\u00f3picos se define, por una parte, por la presencia de asma, polinosis, eccema, alergia alimentaria en los progenitores o en la fratr\u00eda y/o de antecedentes personales de dermatitis at\u00f3pica o de alergia alimentaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnesis"
        },
        {
            "text": "Su utilidad es fundamental. Sus resultados completan la anamnesis y la exploraci\u00f3n f\u00edsica. Las pruebas de punci\u00f3n constituyen el m\u00e9todo de referencia. La t\u00e9cnica es simple, r\u00e1pida e indolora, pero requiere un gran rigor en su ejecuci\u00f3n. Se realizan con el ni\u00f1o en estado estable despu\u00e9s de interrumpir los antihistam\u00ednicos H 1 . La positividad de una prueba cut\u00e1nea debe interpretarse respecto a un control negativo (soluci\u00f3n de glicerina al 50%) y positiva (histamina, 1 mg/ml y fosfato de code\u00edna al 9%). Una prueba cut\u00e1nea se considera positiva si el di\u00e1metro de la induraci\u00f3n es superior a 3 mm y mayor del 50% del control positivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas cut\u00e1neas"
        },
        {
            "text": "En los ni\u00f1os mayores, los al\u00e9rgenos responsables m\u00e1s frecuentes son los \u00e1caros, seguidos por los epitelios de animales (sobre todo el gato), los p\u00f3lenes de gram\u00edneas y despu\u00e9s las cucarachas y los mohos. Los principales al\u00e9rgenos usados en las pruebas se resumen en el Cuadro III. Las alergias alimentarias pocas veces son causas aisladas de crisis de asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas cut\u00e1neas"
        },
        {
            "text": "Argumentos a favor de un rasgo at\u00f3pico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas biol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Eosinofilia sangu\u00ednea \u2265 400 /mm 3 . \u2022 Elevaci\u00f3n de las inmunoglobulinas E (IgE) s\u00e9ricas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas biol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "El l\u00edmite superior de los valores de referencia puede estimarse de forma arbitraria en 20 U/ml por a\u00f1o de edad, hasta los 12 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas biol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Identificaci\u00f3n de los al\u00e9rgenos responsables. Las pruebas multialerg\u00e9nicas (PMA) pueden ser \u00fatiles para detectar una alergia ante una sintomatolog\u00eda respiratoria at\u00edpica o cuando las pruebas cut\u00e1neas son irrealizables o ininterpretables (tratamiento antihistam\u00ednico activo, dermografismo, dermatosis extensa). Las IgE espec\u00edficas son \u00fatiles en caso de discordancia entre la cl\u00ednica y las pruebas cut\u00e1neas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas biol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "PMA. La mayor parte de las PMA proporciona una respuesta global para los neumoal\u00e9rgenos o para los alimentos. Las PMA a los neumoal\u00e9rgenos cubren al menos el 95% de las posibilidades etiol\u00f3gicas para una afecci\u00f3n como el asma al\u00e9rgica. Para las PMA a los alimentos habituales (por ejemplo, la correspondiente a seis trofoal\u00e9rgenos: leche, huevo, pescado, soja, cacahuete, trigo), el porcentaje de cobertura es similar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas biol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Los otros dos tipos de PMA son de respuesta espec\u00edfica cualitativa o semicuantitativa. Estas pruebas no aportan por lo general elementos suplementarios en comparaci\u00f3n con las pruebas de punci\u00f3n y son m\u00e1s caras. Su interpretaci\u00f3n es complicada y algunos m\u00e9todos son poco reproducibles en ocasiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas biol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Los resultados correlacionan bien con las pruebas cut\u00e1neas, sobre todo para los neumoal\u00e9rgenos. En caso de IgE totales superiores a 3.000 UI/ml, los resultados pueden ser falsamente positivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas biol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Determinaciones unitarias. Las IgE espec\u00edficas pueden determinarse mediante los m\u00e9todos radioinmunol\u00f3gico o inmunoenzim\u00e1tico. Los resultados se presentan en Phadebas RAST Unit (PRU)/ml o en UI/ml convertibles en clases de 0 a VI. Un resultado superior a 0,35 UI o PRU se considera significativo. Se suelen utilizar tres m\u00e9todos: el CAPsystem y el Phadezym Cuadro III. Bater\u00eda habitual de pruebas cut\u00e1neas en la edad pedi\u00e1trica. (revelado por un anti-IgE marcado con b-galactosidasa) y el Phadebast Rast (revelado mediante un marcado con yodo radiactivo). Existe una buena correlaci\u00f3n entre las pruebas cut\u00e1neas de alergia y las IgE espec\u00edficas, en especial para los neumoal\u00e9rgenos habituales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas biol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Las PFR son indispensables para el tratamiento del asma. La elecci\u00f3n de las pruebas que se deben realizar depende de la edad del ni\u00f1o: medici\u00f3n de las resistencias de las v\u00edas respiratorias mediante pletismograf\u00eda (Raw), de las resistencias totales del sistema respiratorio (Rrs) por interrupciones intermitentes del flujo de la corriente a\u00e9rea o con la t\u00e9cnica de las oscilaciones forzadas; maniobras forzadas, espirometr\u00eda y curvas de flujovolumen a partir de los 6-7 a\u00f1os de edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas funcionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "Las PFR tienen poca utilidad durante una crisis (confirmar\u00edan el s\u00edndrome obstructivo y la distensi\u00f3n tor\u00e1cica), pero son obligatorias en el per\u00edodo intercr\u00edtico. \u2022 La b\u00fasqueda de una hiperreactividad bronquial inespec\u00edfica o la reversibilidad del broncoespasmo con la inhalaci\u00f3n de b2-adren\u00e9rgicos son \u00fatiles sobre todo cuando el diagn\u00f3stico de asma es incierto. Desde el punto de vista diagn\u00f3stico, las PFR pueden poner de manifiesto un s\u00edndrome obstructivo de base reversible tras los broncodilatadores (mejora del 12% del volumen espiratorio m\u00e1ximo/segundo [VEMS] y de m\u00e1s del 40% de las resistencias) [5] . El umbral de reactividad corresponde a la dosis de metacolina que produce una disminuci\u00f3n de al menos el 20% del VEMS o un aumento del 45% de la conductancia. La medici\u00f3n de la presi\u00f3n parcial transcut\u00e1nea de ox\u00edgeno (tcPO 2 ) puede completar o sustituir a estos m\u00e9todos en los lactantes. Una disminuci\u00f3n del 20% de la tcPO 2 es significativa. \u2022 Las PFR permiten apreciar de forma objetiva el estado respiratorio. En los ni\u00f1os no tratados, las PFR normales en el per\u00edodo intercr\u00edtico permiten proponer s\u00f3lo un tratamiento secuencial. Al contrario, una obstrucci\u00f3n intercr\u00edtica, incluso en ausencia de percepci\u00f3n cl\u00ednica, incita a aplicar un tratamiento de fondo. En un ni\u00f1o que recibe tratamiento, las PFR permiten medir la eficacia real de los tratamientos prescritos y adaptar su posolog\u00eda. La normalizaci\u00f3n de los vol\u00famenes y flujos gracias al tratamiento permite prever una calidad de vida excelente. Esta vigilancia debe implicar a todos los ni\u00f1os asm\u00e1ticos, de forma anual en caso de asma bien controlado y de forma tri o cuatrimestral si se ha instaurado un tratamiento de fondo. La medici\u00f3n del FEM es un complemento muy \u00fatil en la consulta o en el domicilio para medir la obstrucci\u00f3n bronquial. El valor se expresa en l/min y correlaciona con la estatura del ni\u00f1o. El aumento del FEM al menos en un 20% tras la inhalaci\u00f3n de un broncodilatador tiene un excelente valor diagn\u00f3stico. Las variaciones circadianas mayores de un 20% del FEM indican un asma inestable. La magnitud de la disminuci\u00f3n del FEM durante una crisis y la evaluaci\u00f3n de la respuesta tras la administraci\u00f3n de b2-adren\u00e9rgicos mejoran el tratamiento domiciliario.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 606,
                    "end": 609,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas funcionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "Debido al car\u00e1cter inflamatorio de la enfermedad asm\u00e1tica, muchos estudios se han centrado en la evaluaci\u00f3n de los fen\u00f3menos inflamatorios y en la b\u00fasqueda de marcadores de la inflamaci\u00f3n bronquial para el diagn\u00f3stico o la vigilancia. \u2022 Las determinaciones de los distintos mediadores, como la prote\u00edna cati\u00f3nica de los eosin\u00f3filos (ECP), la histamina y los leucotrienos en el suero, las secreciones nasales o la orina, se han abandonado por ausencia de sensibilidad o de especificidad. \u2022 El enfriamiento s\u00fabito del aire espirado permite la recogida de varios mililitros de condensado. La b\u00fasqueda de marcadores de la inflamaci\u00f3n (citocinas, metabolitos de los leucotrienos, por ejemplo) en el condensado exhalado sigue en fase de evaluaci\u00f3n [6] . \u2022 El recuento de eosin\u00f3filos en la expectoraci\u00f3n inducida, que aumenta durante los episodios agudos, correlaciona con la obstrucci\u00f3n y la hiperreactividad bronquial. Disminuye bajo la influencia del tratamiento. La expectoraci\u00f3n se induce por la inhalaci\u00f3n de suero salino hipert\u00f3nico. Por tanto, existe un riesgo de broncoespasmo, que se previene por lo general mediante b2-adren\u00e9rgicos. La t\u00e9cnica de la expectoraci\u00f3n inducida es muy laboriosa y es dif\u00edcil utilizarla antes de los 6 a\u00f1os de edad. \u2022 El \u00f3xido n\u00edtrico exhalado (eNO) es un marcador de la inflamaci\u00f3n bronquial al\u00e9rgica. Su concentraci\u00f3n correlaciona con la hiperreactividad bronquial. Una concentraci\u00f3n elevada se suele observar en pacientes asm\u00e1ticos, sobre todo durante una crisis, y disminuye cuando se usa un tratamiento antiinflamatorio oral y/o inhalado. Existe una correlaci\u00f3n entre el eNO y el n\u00famero de eosin\u00f3filos sangu\u00edneos, as\u00ed como entre el eNO y la eosinofilia de la expectoraci\u00f3n. La utilizaci\u00f3n del NO como par\u00e1metro del control o marcador predictivo de la aparici\u00f3n de exacerbaciones a\u00fan es motivo de controversia (cf infra). En la actualidad, el eNO es el \u00fanico m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n no invasivo de la inflamaci\u00f3n que puede usarse en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Sin embargo, a\u00fan se requieren m\u00e1s estudios para precisar su papel exacto en el diagn\u00f3stico y, sobre todo, en la vigilancia del asma infantil.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 742,
                    "end": 745,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Marcadores de la inflamaci\u00f3n bronquial"
        },
        {
            "text": "No se puede hablar de asma sin descartar las otras causas de tos cr\u00f3nica y de disnea obstructiva (Cuadro IV).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Algunas de ellas pueden coexistir con el asma o asociarse a hiperreactividad bronquial. Esta lista de los diagn\u00f3sticos diferenciales muestra la relevancia de la exploraci\u00f3n f\u00edsica completa, del estudio de los antecedentes, incluidos los neonatales (documento de salud infantil), de la curva de crecimiento pondoestatural y de las pruebas complementarias realizadas con anterioridad, en especial de las radiograf\u00edas pulmonares. \u2022 La demostraci\u00f3n de un atrapamiento espiratorio localizado hace pensar en primer lugar en un obst\u00e1culo (sobre todo un cuerpo extra\u00f1o) y debe llevar a realizar una endoscopia bronquial. Si no hay cuerpos extra\u00f1os, se deben buscar las secuelas de neumopat\u00eda viral. \u2022 La presencia de acropaquias indica en la mayor\u00eda de los casos una insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica. Se puede observar en el La discinesia de las cuerdas vocales puede simular una crisis de asma grave (tos y disnea intensa, en ocasiones sibilancias y tiraje intercostal) [7] . Este s\u00edndrome que afecta sobre todo a los adolescentes, refleja la aducci\u00f3n parad\u00f3jica de las cuerdas vocales que se produce de forma exclusiva o principalmente durante la inspiraci\u00f3n. No es f\u00e1cil, durante una crisis, demostrar mediante laringoscopia el cierre parad\u00f3jico de los dos tercios anteriores de la glotis y/o en la curva flujo/volumen (aspecto recortado) de la curva inspiratoria. La atenci\u00f3n se centra en el desencadenamiento emocional de las \u00abcrisis de asma\u00bb, pues su gravedad aparente contrasta con una saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre arterial (SaO 2 ) normal y una ausencia de distensi\u00f3n en las radiograf\u00edas de t\u00f3rax, la variabilidad inexplicada de las funciones respiratorias y, sobre todo, la resistencia a los tratamientos antiasm\u00e1ticos de fondo y de las crisis. La coexistencia frecuente en la poblaci\u00f3n neumoalergol\u00f3gica pedi\u00e1trica de una disfunci\u00f3n de las cuerdas vocales y de asma puede causar un temible exceso terap\u00e9utico. Como sucede con la tos psic\u00f3gena, no se debe considerar al paciente como un simulador. La discinesia de las cuerdas vocales tiene en la mayor\u00eda de las ocasiones, aunque no siempre, causas psicol\u00f3gicas y su mecanismo se ejerce a nivel subconsciente. \u2022 El diagn\u00f3stico de s\u00edndrome de hiperventilaci\u00f3n pulmonar es dif\u00edcil en ocasiones, porque los s\u00edntomas pueden asociarse a un asma aut\u00e9ntica. El diagn\u00f3stico se basa sobre todo en la anamnesis, complementada con un cuestionario estandarizado [8] . En ocasiones, se requiere una prueba de hiperventilaci\u00f3n para reproducir los signos at\u00edpicos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 965,
                    "end": 968,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2409,
                    "end": 2412,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "El tratamiento debe instaurarse lo antes posible. El establecimiento de un plan de acci\u00f3n escrito y explicado debe permitir que los progenitores reconozcan y traten la crisis desde los pr\u00f3dromos en funci\u00f3n de la gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la crisis"
        },
        {
            "text": "En las Figuras 1 y 2 se resumen los algoritmos del tratamiento inicial en el domicilio y en el medio hospitalario, as\u00ed como despu\u00e9s de 1 hora. \u2022 Las nebulizaciones de broncodilatadores de corta duraci\u00f3n de acci\u00f3n (BDCA) se administran con ox\u00edgeno, con un flujo de 6-8 l/min y vigilando la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno de la hemoglobina mediante pulsioximetr\u00eda (SpO 2 ) con la siguiente posolog\u00eda: C para el salbutamol: 2,5 mg si el peso es inferior a 16 kg y 5 mg si es superior a 16 kg (o 0,15 mg/kg, m\u00ednimo 1,25 mg y m\u00e1ximo 5 mg);",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento en el domicilio"
        },
        {
            "text": "C para la terbutalina: 0,1-0,2 mg/kg (m\u00e1ximo 5 mg, es decir, una ampolla de 2 ml). Las nebulizaciones se repiten cada 15 minutos con un m\u00ednimo de tres nebulizaciones por hora. \u2022 Las nebulizaciones de ipratropio (0,25 mg [hasta los 6 a\u00f1os] o 0,5 mg [despu\u00e9s de los 6 a\u00f1os]) se reservan a las exacerbaciones graves asociadas a los BDCA. \u2022 Los BDCA inyectables est\u00e1n representados por la terbutalina por v\u00eda subcut\u00e1nea (a partir de los 2 a\u00f1os), con una posolog\u00eda de 10 \u00b5g/kg o el salbutamol por v\u00eda intravenosa con una dosis de carga de 1,5-5 \u00b5g/kg en 3 minutos. \u2022 La corticoterapia que se debe utilizar es la prednisona o la prednisolona (1-2 mg/kg) o la betametasona (0,15-0,3 mg/ kg) en una toma diaria durante 5 d\u00edas. \u2022 Los antibi\u00f3ticos suelen ser in\u00fatiles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 238,
                    "text": "6 a\u00f1os]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento en el domicilio"
        },
        {
            "text": "Cuando existen signos de gravedad iniciales o en caso de agravamiento, es necesario trasladar al paciente a una unidad de reanimaci\u00f3n. El tratamiento consiste en: \u2022 broncodilatadores: o bien nebulizaciones cada 20 minutos (cf supra) o bien nebulizaci\u00f3n continua con la siguiente mezcla durante 2 horas: 0,2 ml/kg de salbutamol al 0,5% + tres ampollas (=6 ml) de dibromuro de ipratropio + suero fisiol\u00f3gico hasta completar 30 ml o bien salbutamol intravenoso (dosis de carga: 15 \u00b5g/kg en 10 minutos y despu\u00e9s perfusi\u00f3n: 3 \u00b5g/kg/min, tras lo que se administra 1 \u00b5g/kg/min desde la mejor\u00eda); . E -4-063-F-10 \u00b6 Asma infantil y del lactante \u2022 corticoides intravenosos: metilprednisolona 2 mg/kg (m\u00e1ximo 60 mg) y despu\u00e9s 1 mg/kg/6 h; \u2022 intubaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "C \u00fanicamente si hay agotamiento con pausas respiratorias y alteraciones del nivel de conciencia; C la ventilaci\u00f3n tiene como objetivo mantener una SpO 2 > 92% y evitar la hiperinflaci\u00f3n din\u00e1mica. Se puede tolerar una hipercapnia de hasta 80 mmHg y una acidosis con un pH \u2265 7,10); C la ventilaci\u00f3n se asocia a una sedaci\u00f3n, bien mediante curarizaci\u00f3n + remifentanilo o bien mediante ketamina + midazolam; \u2022 otras medidas que ya casi no se usan:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluar la gravedad de la crisis y los factores de riesgo de AAG"
        },
        {
            "text": "C sulfato de magnesio: 25 mg/kg (m\u00e1ximo 2 g) por v\u00eda intravenosa lenta (20 min) una sola vez; C aminofilina intravenosa: se utiliza mucho menos en la actualidad. Hay que tener cuidado con los riesgos de sobredosis por error de diluci\u00f3n de la preparaci\u00f3n. La dosis de carga es de 7,5 mg/kg en 20 minutos, seguida de una perfusi\u00f3n de 1 mg/kg/h adaptada para obtener teofilinemias de 10-16 mg/l. Cualquier crisis de asma que haya requerido una hospitalizaci\u00f3n y, con m\u00e1s motivo, una estancia en reanimaci\u00f3n, debe hacer que se reeval\u00fae el tratamiento: educaci\u00f3n, tratamiento de fondo, indicaciones detalladas en caso de crisis (plan de acci\u00f3n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluar la gravedad de la crisis y los factores de riesgo de AAG"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de un ni\u00f1o asm\u00e1tico tiene como objetivos limitar las exacerbaciones, los s\u00edntomas intercr\u00edticos y las necesidades de b2-adren\u00e9rgicos de rescate, permitir que el ni\u00f1o participe en las actividades familiares, escolares, deportivas y sociales, normalizar y mantener las funciones respiratorias normales y reducir las variaciones circadianas del FEM. Estos objetivos deben lograrse con unos tratamientos que sean bien tolerados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Objetivos del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Corticoides inhalados (CI). Los CI son en la actualidad el arma esencial del tratamiento a largo plazo del asma persistente. Hoy en d\u00eda se dispone del dipropionato de beclometasona, la budesonida y la fluticasona. En el Cuadro V se resumen las posolog\u00edas en la edad pedi\u00e1trica [9] . Pronto estar\u00e1n disponibles otras mol\u00e9culas como el furoato de mometasona y la ciclesonida. El \u00edndice terap\u00e9utico es la relaci\u00f3n entre los efectos t\u00f3picos deseados y los efectos sist\u00e9micos indeseables. El \u00edndice terap\u00e9utico de un CI es elevado en los medicamentos cuya absorci\u00f3n orofar\u00edngea es baja y el dep\u00f3sito pulmonar es significativo. Los efectos sist\u00e9micos de los corticoides se deben a la fracci\u00f3n del f\u00e1rmaco que pasa a la circulaci\u00f3n general, por una parte desde el dep\u00f3sito broncopulmonar y, por otra, a partir del dep\u00f3sito Asma infantil y del lactante \u00b6 E -4-063-F-10 orofar\u00edngeo que se deglute secundariamente. S\u00f3lo la fracci\u00f3n sist\u00e9mica procedente del dep\u00f3sito orofar\u00edngeo y gastrointestinal est\u00e1 notablemente disminuida por los primeros pasos hep\u00e1ticos que inactivan la mol\u00e9cula de corticoide. Los CI aportan un beneficio seguro sobre la mejor\u00eda e incluso la desaparici\u00f3n de los s\u00edntomas (tos, sibilancias, despertares nocturnos), la actividad f\u00edsica, la disminuci\u00f3n de las exacerbaciones, el uso de b2-mim\u00e9ticos de rescate [10, 11] e incluso en los lactantes. Esta mejor\u00eda se acompa\u00f1a de una mejora de los par\u00e1metros funcionales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 280,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1320,
                    "end": 1324,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1325,
                    "end": 1328,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "La excelente tolerancia cl\u00ednica, incluso en dosis altas y prolongadas, no significa que los CI carezcan de repercusiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "Eje corticosuprarrenal. Los CI pueden inhibir el eje corticosuprarrenal, lo que se mide mediante el \u00e1rea bajo la curva del cortisol plasm\u00e1tico o el cortisol libre urinario de 24 horas. Esta inhibici\u00f3n es dependiente de la dosis [12] . Para dosis \u2264 400 \u00b5g/d\u00eda, los estudios muestran una ausencia de inhibici\u00f3n [13] o una inhibici\u00f3n modesta y parece in\u00fatil realizar una exploraci\u00f3n de la funci\u00f3n corticosuprarrenal. En cambio, hay que ser prudente con posolog\u00edas superiores, sobre todo si son prolongadas. Se han descrito casos de insuficiencia suprarrenal aguda en ni\u00f1os que han recibido dosis elevadas de CI durante per\u00edodos prolongados [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 232,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 313,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 641,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "Crecimiento. Los estudios a corto plazo (2 semanas) mediante knemometr\u00eda han demostrado un retardo en la velocidad de crecimiento [15] . Los estudios a medio plazo (12 meses), muestran una desaceleraci\u00f3n moderada, del orden de -0,5 DE, dependiente de la dosis y que se observa en los primeros meses de tratamiento [10, 13, 16] . A esta edad, el crecimiento depende sobre todo de factores endocrinos (hormona de crecimiento), al contrario de los lactantes, en quienes los factores nutricionales son primordiales y en los ni\u00f1os en per\u00edodo puberal, donde el crecimiento depende de una combinaci\u00f3n entre las hormonas de crecimiento y las hormonas sexuales. En cambio, los estudios a largo plazo realizados en per\u00edodos de varios a\u00f1os muestran que la velocidad de crecimiento, aunque se ralentiza durante el primer a\u00f1o de tratamiento [10, 13] , despu\u00e9s se conserva y la estatura definitiva de los adultos asm\u00e1ticos es totalmente comparable a la de las personas del grupo control, tanto si han recibido corticoides inhalados como si no [10, 17] . La interpretaci\u00f3n de los estudios sobre la repercusi\u00f3n de la corticoterapia inhalada sobre el crecimiento no debe hacer que se pierda de vista que el asma mal equilibrada tambi\u00e9n provoca un retraso del crecimiento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 322,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 326,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 832,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 833,
                    "end": 836,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1029,
                    "end": 1033,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1034,
                    "end": 1037,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "Metabolismo \u00f3seo. Los resultados sobre el recambio y la mineralizaci\u00f3n \u00f3seos que pueden hacer sospechar una osteoporosis a largo plazo tambi\u00e9n son discordantes. Se pueden evaluar distintos par\u00e1metros marcadores de la osteos\u00edntesis y de la oste\u00f3lisis. La mayor\u00eda de las mediciones de densitometr\u00eda \u00f3sea mediante absorciometr\u00eda bifot\u00f3nica muestran resultados normales con tratamientos \u2264 400 \u00b5g/d\u00eda. Algunos estudios biol\u00f3gicos apuntan a favor de un retardo del metabolismo \u00f3seo [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "Riesgo de candidiasis bucal, de disfon\u00eda o de ronquera. Antes se consideraba bajo en los ni\u00f1os (1-2% de los casos), en especial con las c\u00e1maras espaciadoras. Los estudios m\u00e1s recientes han encontrado la presencia de candidiasis en el 10% de los casos [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "Riesgo de cataratas o de atrofia cut\u00e1nea. Es excepcional en los ni\u00f1os. La prevenci\u00f3n de estos efectos secundarios, aunque son infrecuentes en las dosis que se suelen utilizar, se basa en: \u2022 la b\u00fasqueda sistem\u00e1tica de la dosis m\u00ednima eficaz; \u2022 la utilizaci\u00f3n de c\u00e1mara espaciadora en caso de aerosol; \u2022 el lavado de la boca tras su utilizaci\u00f3n; \u2022 el fraccionamiento de la dosis diaria en los per\u00edodos de inestabilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "El an\u00e1lisis de las curvas de dosis/respuestas muestra que lo esencial de los efectos beneficiosos de los CI se obtiene con dosis de 100, 200 e incluso 400 \u00b5g/d\u00eda [20] . Por encima de esta cifra, pueden obtenerse algunos beneficios funcionales, en especial sobre el AIE [21] , pero la probabilidad de efectos secundarios aumenta Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n de acci\u00f3n (BDLA). Se dispone de dos mol\u00e9culas, el salmeterol y el formoterol. La utilidad de este \u00faltimo es su rapidez de acci\u00f3n, con una broncodilataci\u00f3n en 1-3 minutos. Los BDLA tienen una acci\u00f3n sin\u00e9rgica con los CI. Los corticoides permiten tambi\u00e9n prevenir una posible desensibilizaci\u00f3n a la acci\u00f3n de los b2-mim\u00e9ticos (taquifilaxia). Los BDLA se utilizan en la prevenci\u00f3n del AIE y/o asociados con los CI en el tratamiento de fondo del asma persistente moderada o grave. Hay que citar tres especialidades combinadas: \u2022 fluticasona (100, 250 \u00b5g) + salmeterol. Esta combinaci\u00f3n se puede usar como inhalador de polvo (dosis de 100 y 250 \u00b5g de fluticasona) y tambi\u00e9n como aerosol (dosis de 50, 125 y 250 \u00b5g de fluticasona). Por tanto, puede administrarse con c\u00e1mara espaciadora. Por este motivo es el \u00fanico f\u00e1rmaco combinado que puede usarse en ni\u00f1os peque\u00f1os a partir de 4 a\u00f1os. \u2022 budesonida + formoterol. S\u00f3lo existe como inhalador de polvo (dosis de 100, 200 y 400 \u00b5g de budesonida). Su gran utilidad es la rapidez de acci\u00f3n del formoterol, que permite una nueva estrategia terap\u00e9utica en la que se usa esta asociaci\u00f3n a la vez para el tratamiento de fondo y para el de la crisis. Esta estrategia terap\u00e9utica a\u00fan no est\u00e1 autorizada en algunos pa\u00edses para menores de 18 a\u00f1os. \u2022 beclometasona (100 \u00b5g) + formoterol (6 \u00b5g), a partir de los 12 a\u00f1os. Antileucotrienos. S\u00f3lo el montelukast, que es un inhibidor de los receptores de leucotrienos, est\u00e1 disponible en algunos pa\u00edses, donde recientemente se ha autorizado a partir de los 6 meses: \u2022 en caso de asma persistente leve o moderada, como tratamiento aditivo en asociaci\u00f3n con los CI, en los ni\u00f1os que tienen un control insuficiente con CI, o bien en monoterapia en caso de incapacidad de cumplir un tratamiento con CI en pacientes con un asma persistente leve o moderada controlada de forma insuficiente con CI y en quienes los b2-mim\u00e9ticos de acci\u00f3n inmediata y de corta duraci\u00f3n administrados \u00aba demanda\u00bb ya no proporcionan un control cl\u00ednico suficiente del asma; \u2022 para el tratamiento preventivo del asma inducida por el ejercicio. A partir de los 2 a\u00f1os de edad, el montelukast tambi\u00e9n se puede prescribir como monoterapia alternativa a los CI en dosis bajas en los pacientes que presentan un asma persistente leve sin antecedentes recientes de crisis de asma grave que hayan justificado una corticoterapia oral y cuya incapacidad de cumplir un tratamiento con CI se haya demostrado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "La variabilidad de respuesta podr\u00eda estar relacionada con una variaci\u00f3n genot\u00edpica en la v\u00eda de los antileucotrienos [22] . La posolog\u00eda pedi\u00e1trica por v\u00eda oral es de 4 mg/d\u00eda antes de los 6 a\u00f1os y de 5 mg/d\u00eda entre los 6 y los 14 a\u00f1os. A partir de los 15 a\u00f1os, la posolog\u00eda es de 10 mg/d\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 121,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "Bases x\u00e1nticas: teofilina de liberaci\u00f3n sostenida. Se pueden utilizar asociadas a los CI a partir del estadio de asma persistente moderada. En la pr\u00e1ctica, pocas veces se prescriben, debido a la necesidad de vigilancia de las concentraciones s\u00e9ricas para evitar las sobredosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "Anticuerpos anti-IgE: omalizumab. Los anticuerpos anti-IgE son una nueva clase terap\u00e9utica de la alergia respiratoria. El omalizumab es un anticuerpo monoclonal humanizado de origen murino que se une a las IgE circulantes, impidiendo su fijaci\u00f3n a sus receptores celulares. Se administra por v\u00eda subcut\u00e1nea cada 2-4 semanas con una posolog\u00eda dependiente del peso y de la concentraci\u00f3n inicial de IgE, que debe estar comprendida entre 30 y 700 UI/ml. Su tolerancia parece ser buena, incluso en ni\u00f1os. La eficacia es \u00f3ptima en el asma grave, con una reducci\u00f3n de la tasa de exacerbaci\u00f3n, una disminuci\u00f3n del uso de tratamientos de urgencia y una mejora de la calidad de vida [23, 24] . Sin embargo, en los ni\u00f1os, a\u00fan se dispone de pocos datos, en especial en el asma grave. El omalizumab est\u00e1 autorizado en ni\u00f1os mayores de 12 a\u00f1os como indicaci\u00f3n de tratamiento de segunda l\u00ednea del asma al\u00e9rgica (IgE espec\u00edficas o pruebas cut\u00e1neas positivas) persistente grave despu\u00e9s del fracaso de los tratamientos antiasm\u00e1ticos convencionales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 673,
                    "end": 677,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 678,
                    "end": 681,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medicamentos disponibles"
        },
        {
            "text": "Esta evaluaci\u00f3n es el paso previo de cualquier tratamiento. Los criterios de evaluaci\u00f3n propuestos por la Global Initiative for Asthma (GINA) en 2006 y el National Asthma Education and Prevention Program en 2007 (NAEPP 2007) son a la vez complejos, variables en sus componentes y en su frecuencia para un mismo estadio y en muchas ocasiones est\u00e1n extrapolados del adulto al ni\u00f1o (Cuadro VI). No tienen en cuenta la variabilidad temporal de los s\u00edntomas y tienen umbrales de funci\u00f3n respiratoria (FEM y VEMS) inadecuados en los ni\u00f1os, porque en la mayor\u00eda de las ocasiones est\u00e1n en los l\u00edmites de la normalidad, incluso en los casos de asma grave. Por otra parte, puede haber un sesgo por un posible tratamiento de fondo que ya est\u00e9 instaurado, sin evaluaci\u00f3n inicial, lo que ha llevado a que en las recomendaciones del NAEPP y despu\u00e9s en las de la GINA se incluya la carga terap\u00e9utica en la evaluaci\u00f3n de la gravedad. La clasificaci\u00f3n propuesta por el consenso internacional pedi\u00e1trico en 1998 en tres estadios (intermitente, persistente leve y grave) es m\u00e1s simple [25] , pero ya no se utiliza en los estudios de cohortes ni en los ensayos terap\u00e9uticos. Lo esencial en la pr\u00e1ctica es distinguir, por una parte, los ni\u00f1os que tienen exacerbaciones poco frecuentes y que est\u00e1n bien entre ellas, de aquellos que tienen exacerbaciones frecuentes y/o s\u00edntomas intercr\u00edticos y que requieren el uso de CI debido a una inflamaci\u00f3n persistente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1066,
                    "end": 1070,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de la gravedad inicial del asma"
        },
        {
            "text": "A cada nivel de gravedad inicial le corresponde una o varias opciones terap\u00e9uticas (Fig. 3) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 91,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de la gravedad inicial del asma"
        },
        {
            "text": "\u2022 el asma intermitente s\u00f3lo requiere un tratamiento farmacol\u00f3gico a demanda; \u2022 en caso de asma persistente leve, el tratamiento de primera elecci\u00f3n consiste en una corticoterapia inhalada en dosis baja. Cuando esto no puede realizarse, la alternativa es el tratamiento con antileucotrienos; \u2022 en los casos de asma persistente moderada, se propone la asociaci\u00f3n de un BDLA con CI en dosis bajas. La asociaci\u00f3n de un BDLA a los CI es m\u00e1s eficaz que la duplicaci\u00f3n de las dosis de CI [26] o la adici\u00f3n de un antileucotrieno; \u2022 en caso de asma persistente grave, a los BDLA se asocian dosis altas de CI. Se pueden instaurar otras mol\u00e9culas en funci\u00f3n de los resultados. El uso de una corticoterapia oral prolongada es excepcional en los ni\u00f1os asm\u00e1ticos; \u2022 por \u00faltimo, ante el fracaso y en los ni\u00f1os al\u00e9rgicos, se debe plantear el uso de anti-IgE.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 485,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de la gravedad inicial del asma"
        },
        {
            "text": "Las recomendaciones insisten en la actualidad en el concepto de control, que refleja el dominio del asma y traduce, por tanto, la actividad, el car\u00e1cter din\u00e1mico de la enfermedad a lo largo de varias semanas. Este concepto es \u00fatil con independencia de la gravedad del asma. Al igual que para la gravedad inicial, la GINA en 2006 y el NAEPP en 2007 (Cuadro VII) han propuesto criterios de control. Tambi\u00e9n en este caso existen diferencias en los elementos considerados y en el intervalo estudiado. De este modo, la aparici\u00f3n de una sola exacerbaci\u00f3n en el a\u00f1o transcurrido se acepta en el NAEPP, mientras que es indicativa de un asma parcialmente controlada para la GINA. Por otra parte, la aparici\u00f3n de s\u00edntomas hasta 2 veces por semana se tolera en estas dos clasificaciones para aceptar un asma bien controlada. Sin embargo, el control total, definido por la ausencia de s\u00edntomas y por una funci\u00f3n respiratoria normal, debe ser el objetivo en los ni\u00f1os [27] . Las posolog\u00edas de CI que se recomiendan en la actualidad permiten controlar la gran mayor\u00eda de los cuadros de asma. Al principio del tratamiento, se inhalan en dos tomas diarias. La adaptaci\u00f3n terap\u00e9utica depende del control del asma (Fig. 4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 955,
                    "end": 959,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1196,
                    "end": 1204,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Adaptaci\u00f3n y vigilancia del tratamiento"
        },
        {
            "text": "En caso de asma controlada. La reducci\u00f3n de las dosis de CI es progresiva, cada 3-6 meses, hasta alcanzar la dosis m\u00ednima de CI que permita mantener el control del asma (dosis m\u00ednima eficaz). En funci\u00f3n de la posolog\u00eda inicial de CI, la disminuci\u00f3n de las dosis se realiza en pasos del 25-50%, teniendo siempre como objetivo mantener el control total del asma. Durante la disminuci\u00f3n, se puede plantear pasar a una toma \u00fanica [28, 29] para favorecer el cumplimiento, a excepci\u00f3n de la beclometasona, debido a sus caracter\u00edsticas farmacol\u00f3gicas [30] . En caso de tratamiento adicional, en dosis altas/medias de CI, la prioridad es la reducci\u00f3n de las dosis de CI [31, 32] . Despu\u00e9s de haber alcanzado una dosis baja de CI, se puede intentar interrumpir los CI o el tratamiento adicional. Si se est\u00e1 usando un tratamiento con una asociaci\u00f3n de CI + BDLA, es preferible mantener el tratamiento combinado pasando de dos a una toma diaria, en lugar de pasar de entrada a un CI solo. No se recomienda dejar un BDLA solo (sin CI) como tratamiento de fondo diario.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 434,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 544,
                    "end": 548,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 666,
                    "text": "[31,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 670,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptaci\u00f3n y vigilancia del tratamiento"
        },
        {
            "text": "En caso de asma no controlada. Cuando el control del asma es insuficiente, antes de reforzar el tratamiento es esencial buscar un defecto de la t\u00e9cnica o un factor agravante: \u2022 b\u00fasqueda y tratamiento de un reflujo gastroesof\u00e1gico; \u2022 tratamiento de una rinitis al\u00e9rgica o de una sinusitis; \u2022 reevaluaci\u00f3n del control del entorno; \u2022 b\u00fasqueda de una alergia alimentaria enmascarada;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptaci\u00f3n y vigilancia del tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u2022 lucha contra el tabaquismo pasivo o activo en los ni\u00f1os mayores; \u2022 tratamiento del sobrepeso; \u2022 detecci\u00f3n de situaciones de estr\u00e9s agudas o cr\u00f3nicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptaci\u00f3n y vigilancia del tratamiento"
        },
        {
            "text": "En caso de ausencia de control y en los ni\u00f1os que no han recibido CI, se recomienda iniciar el tratamiento con dosis bajas de CI. La adici\u00f3n de BDLA mejora el control del asma en los ni\u00f1os que no se controlan solo con CI [33] [34] [35] . Un estudio reciente muestra la utilidad de la forma combinada frente a la duplicaci\u00f3n de las dosis de CI en los ni\u00f1os de 4-11 a\u00f1os no controlados con fluticasona (200 \u00b5g/d\u00eda). En caso de s\u00edntomas diarios o despu\u00e9s de un asma aguda grave, se recomienda prescribir de entrada una asociaci\u00f3n de CI + BDLA [36] . Los antileucotrienos se pueden utilizar en monoterapia o asociados a los CI. Los metaan\u00e1lisis [37, 38] apuntan a favor de una asociaci\u00f3n de los BDLA con los CI como primera elecci\u00f3n. La corticoterapia oral prolongada se ha convertido en algo totalmente excepcional en los ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 544,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 645,
                    "text": "[37,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 646,
                    "end": 649,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptaci\u00f3n y vigilancia del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Vigilancia del tratamiento. La cl\u00ednica y las PFR siguen siendo los elementos de referencia del ni\u00f1o asm\u00e1tico. El control Se han estudiado estrategias de vigilancia de la inflamaci\u00f3n bronquial para ayudar a adaptar el tratamiento de fondo. Los dos principales par\u00e1metros propuestos son la vigilancia del eNO y de la hiperreactividad bronquial. La hiperreactividad bronquial es un par\u00e1metro \u00fatil, relacionado con la gravedad y el riesgo de persistencia [39] del asma. La utilizaci\u00f3n del NO como par\u00e1metro de control o marcador predictivo de la aparici\u00f3n de exacerbaciones a\u00fan sigue estando discutido [40, 41] . Zacharasiewicz et al han demostrado que la medici\u00f3n del eNO ha permitido una reducci\u00f3n de la posolog\u00eda de los corticoides sin desestabilizar el asma [42] , mientras que en el estudio de Szefler et al, la utilizaci\u00f3n del NO se acompa\u00f1\u00f3 de un consumo mayor de CI sin un mejor control cl\u00ednico [41] . La medici\u00f3n no invasiva de la inflamaci\u00f3n tambi\u00e9n puede evaluarse mediante el estudio de la eosinofilia en la expectoraci\u00f3n inducida y en los condensados exhalados, lo que parece una herramienta prometedora para adecuar el tratamiento antiasm\u00e1tico, pero cuya realizaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica parece dif\u00edcil [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 455,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 602,
                    "text": "[40,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 603,
                    "end": 606,
                    "text": "41]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 762,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 903,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1215,
                    "end": 1219,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptaci\u00f3n y vigilancia del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Control del entorno. El control del entorno es un elemento fundamental del tratamiento, porque participa en gran medida en la lucha contra la inflamaci\u00f3n bronquial. Las situaciones que aumentan el estr\u00e9s oxidativo o la inflamaci\u00f3n (tabaco, ozono, bacterias, virus, al\u00e9rgenos) pueden disminuir la respuesta a los CI. Los factores al\u00e9rgicos ocupan un papel destacado, no s\u00f3lo en el desencadenamiento de las crisis, sino tambi\u00e9n en la perennizaci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n bronquial. Una carga alerg\u00e9nica intensa y precoz de \u00e1caros aumenta el riesgo y la gravedad del asma [44] . El umbral de riesgo de sensibilizaci\u00f3n a los \u00e1caros es de 2 \u00b5g/g de polvo y el umbral de riesgo de aparici\u00f3n de crisis, de 10 \u00b5g/g de polvo. La reducci\u00f3n de la carga alerg\u00e9nica, en especial de \u00e1caros, permite disminuir la sintomatolog\u00eda, el consumo de f\u00e1rmacos y la hiperreactividad bronquial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 564,
                    "end": 568,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Se han propuesto varias t\u00e9cnicas para reducir la exposici\u00f3n a los neumoal\u00e9rgenos [45] : \u2022 para los \u00e1caros: C disminuci\u00f3n de la humedad relativa (aireaci\u00f3n, apertura de las ventanas y climas templados, deshumidificaci\u00f3n y climatizaci\u00f3n en regiones c\u00e1lidas y h\u00famedas);",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 85,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "C utilizaci\u00f3n de ropa de cama sint\u00e9tica; C empleo de fundas anti\u00e1caros; C supresi\u00f3n de las alfombras, tapices y moquetas o limpieza peri\u00f3dica con acaricidas e incluso utilizaci\u00f3n de productos textiles que incorporen un acaricida;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "C lavado regular de las s\u00e1banas a una temperatura > 55\u00b0C, utilizaci\u00f3n de aspiradores provistos de filtros especiales; \u2022 el control del entorno tambi\u00e9n consiste en:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "C la lucha contra las cucarachas, que es dif\u00edcil de poner en pr\u00e1ctica, porque en la mayor\u00eda de las ocasiones, la contaminaci\u00f3n de una vivienda proviene de otras viviendas adyacentes, lo que requiere un tratamiento de todo el inmueble;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "C la limitaci\u00f3n de los contactos alerg\u00e9nicos exteriores, en especial los p\u00f3lenes;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "C la evitaci\u00f3n de los animales dom\u00e9sticos a los que sea al\u00e9rgico el ni\u00f1o;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "C la lucha contra los mohos, cuya multiplicaci\u00f3n se ve favorecida por el entorno h\u00famedo (y los humidificadores);",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "C la lucha contra el tabaquismo pasivo. Inmunoterapia. La inmunoterapia espec\u00edfica tiene como objetivo reducir en los ni\u00f1os sensibilizados los s\u00edntomas provocados durante una nueva exposici\u00f3n al al\u00e9rgeno. Ha demostrado ser eficaz, sobre todo en personas sanas, y puede mejorarse a\u00fan m\u00e1s con el uso de extractos alerg\u00e9nicos purificados. En la actualidad, la inmunoterapia por v\u00eda sublingual tiende a sustituir a la inmunoterapia espec\u00edfica por v\u00eda inyectable y puede comenzarse desde los 3 a\u00f1os de edad. La indicaci\u00f3n de una desensibilizaci\u00f3n espec\u00edfica debe responder a un cierto n\u00famero de criterios precisos [46] : \u2022 la responsabilidad del al\u00e9rgeno debe demostrarse mediante la anamnesis, las pruebas cut\u00e1neas y, si es necesario, con las pruebas de provocaci\u00f3n espec\u00edficas; \u2022 los inconvenientes de la desensibilizaci\u00f3n deben ser inapreciables respecto a las consecuencias inmediatas de la enfermedad asm\u00e1tica; \u2022 la desensibilizaci\u00f3n s\u00f3lo puede plantearse despu\u00e9s de un control al menos parcial del asma; \u2022 el cumplimiento del ni\u00f1o y de sus progenitores es indispensable para una buena cooperaci\u00f3n. En el asma, la inmunoterapia est\u00e1 indicada en caso de asma persistente leve a moderada, estabilizada con tratamiento. La duraci\u00f3n de dicho tratamiento se escalona a lo largo de un per\u00edodo de 3-5 a\u00f1os. Los al\u00e9rgenos implicados son sobre todo los \u00e1caros y los p\u00f3lenes (gram\u00edneas, betul\u00e1ceas, cupres\u00e1ceas, fag\u00e1ceas). La prescripci\u00f3n debe basarse en una identificaci\u00f3n precisa y una demostraci\u00f3n de la responsabilidad de los al\u00e9rgenos, que deben estar en un n\u00famero limitado (si es posible, no m\u00e1s de dos).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 609,
                    "end": 613,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Medidas adyuvantes. \u2022 La kinesiterapia respiratoria permite luchar contra una deformaci\u00f3n. Cada vez se usa m\u00e1s en la lucha de la p\u00e9rdida de forma f\u00edsica mediante el reentrenamiento del esfuerzo. \u2022 La antibioticoterapia pocas veces es \u00fatil. Pocas crisis de asma en los ni\u00f1os se desencadenan o se asocian a una infecci\u00f3n bacteriana. \u2022 Las estancias prolongadas en altitud s\u00f3lo est\u00e1n indicadas en las formas de asma grave no equilibrada a pesar de un tratamiento intenso, para evitar una corticoterapia oral prolongada, y parece necesario realizar un alejamiento temporal del medio familiar y un internamiento m\u00e9dico en un centro especializado. \u2022 Por \u00faltimo, la intervenci\u00f3n de un paedopsiquiatra o de un psic\u00f3logo puede ser necesaria. El asma se ha considerado durante mucho tiempo como la enfermedad m\u00e1s \u00abpsicosom\u00e1tica\u00bb de todas. Muchos estudios han demostrado la repercusi\u00f3n del asma sobre la calidad de vida de los ni\u00f1os y las familias, el cumplimiento terap\u00e9utico y la incidencia de las complicaciones. Las dificultades psicopatol\u00f3gicas observadas en los ni\u00f1os y sus allegados se relacionan sobre todo con la gravedad del asma. El an\u00e1lisis de estos datos hace que se produzca una evoluci\u00f3n en la presentaci\u00f3n del asma respecto a la literatura existente. El asma se controla cada vez mejor desde el punto de vista terap\u00e9utico y, en la actualidad, altera poco la escolaridad y la calidad de vida de los ni\u00f1os, salvo en caso de mal cumplimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Entre 2008 y 2009 se han propuesto varias recomendaciones sobre el tratamiento del asma de los ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma del lactante"
        },
        {
            "text": "Al contrario que en los ni\u00f1os, en quienes la definici\u00f3n insiste en el aspecto fisiopatol\u00f3gico, la definici\u00f3n del asma del lactante a\u00fan sigue siendo cl\u00ednica [47] . Se considera como asma \u00abcualquier episodio disneico con sibilancias que se reproduce al menos 3 veces antes de los 2 a\u00f1os de edad y con independencia de la edad de inicio, de la existencia o no de estigmas de atopia y de la causa aparentemente desencadenante\u00bb. Esta definici\u00f3n puede parecer amplia, en la medida en la que s\u00f3lo una parte de estos lactantes continuar\u00e1n teniendo crisis y se comportar\u00e1n como asm\u00e1ticos, mientras que los dem\u00e1s tendr\u00e1n manifestaciones s\u00f3lo transitorias relacionadas con la acci\u00f3n de las viriasis y/o de un tabaquismo pasivo sobre unas v\u00edas respiratorias que son m\u00e1s estrechas inicialmente. Sin embargo, en ausencia de criterios predictivos fiables, el reconocimiento del asma favorece el uso de tratamientos dirigidos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La crisis de asma adopta habitualmente el car\u00e1cter de una bronquiolitis aguda viral. Comienza con una rinitis o rinofaringitis banal que precede unos 2-3 d\u00edas a la aparici\u00f3n de tos seca, en quintas, con polipnea, signos de lucha y sibilancias. La intensidad de los signos de lucha y de la polipnea, as\u00ed como la tolerancia de los s\u00edntomas (desde el punto de vista digestivo y respiratorio) y la cifra de saturaci\u00f3n de O 2 (normal > 95%) son \u00edndices de gravedad. El cuadro evoluciona hacia la curaci\u00f3n en varios d\u00edas. Los agentes infecciosos principales en el per\u00edodo de oto\u00f1o-invierno son el virus respiratorio sincitial, los rinovirus, los virus parainfluenza, los metapneumovirus y los virus de la gripe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Puede haber otras caracter\u00edsticas: \u2022 una sibilancia continua con persistencia, despu\u00e9s de una bronquiolitis, de signos de obstrucci\u00f3n bronquiolar. La intensidad de las manifestaciones var\u00eda en funci\u00f3n de los episodios infecciosos ORL y de la actividad del ni\u00f1o; los s\u00edntomas aumentan durante la agitaci\u00f3n, las comidas y el esfuerzo, pero disminuyen en reposo y durante el sue\u00f1o. No obstante, estos beb\u00e9s \u00absibilantes\u00bb mantienen un desarrollo pondoestatural, una actividad y un apetito normales (\u00absibilantes felices\u00bb); \u2022 episodios de disnea con sibilancias y una tos espasm\u00f3dica con sibilancias al final de la tos. Estos episodios aparecen fuera de cualquier viriasis y, con m\u00e1s frecuencia, por la noche o durante la risa o con episodios de agitaci\u00f3n; \u2022 las crisis graves pueden causar un cuadro de asma aguda grave, con necesidad de un traslado a reanimaci\u00f3n. Recientemente, se ha propuesto distinguir a los lactantes cuyas manifestaciones sean s\u00f3lo inducidas por virus y aquellos que tengan m\u00faltiples factores desencadenantes [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1026,
                    "end": 1030,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En los lactantes, cualquier afecci\u00f3n obstructiva que dificulte la evacuaci\u00f3n de las secreciones provoca una inflamaci\u00f3n bronquial y sibilancias. Algunas enfermedades completamente org\u00e1nicas responsables de una obstrucci\u00f3n pueden presentarse como un cuadro de asma del lactante e incluso de asociarse a \u00e9l (Cuadro IV). Por tanto, la confrontaci\u00f3n de los datos de la anamnesis (antecedentes de prematuridad, dificultad respiratoria neonatal, viriasis grave, antecedentes at\u00f3picos personales y familiares, signos de reflujo gastroesof\u00e1gico), de la historia de la enfermedad (frecuencia e intensidad de los s\u00edntomas de asma, estado respiratorio entre los episodios, factores desencadenantes, respuesta a los tratamientos recibidos), de la exploraci\u00f3n f\u00edsica (signos respiratorios: sibilancias, tos, disnea, signos de lucha, distensi\u00f3n, cianosis, etc., crecimiento, eccema, signos at\u00edpicos) y las radiograf\u00edas de t\u00f3rax es indispensable en el momento del diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo y diferencial"
        },
        {
            "text": "El estudio alergol\u00f3gico debe reservarse a los ni\u00f1os que tengan s\u00edntomas respiratorios persistentes, recidivantes, que requieran un tratamiento continuo o que se asocien a s\u00edntomas extrarrespiratorios compatibles con un origen al\u00e9rgico. Las pruebas de punci\u00f3n se recomiendan como primera elecci\u00f3n en el estudio alergol\u00f3gico. Si su realizaci\u00f3n no es posible como primera elecci\u00f3n, se recomienda orientarse hacia una PMA. En caso de positividad, el estudio alergol\u00f3gico debe continuarse. La determinaci\u00f3n como primera elecci\u00f3n de las IgE s\u00e9ricas totales o espec\u00edficas de un neumoal\u00e9rgeno no se recomienda en la pr\u00e1ctica habitual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo y diferencial"
        },
        {
            "text": "Las PFR no se recomiendan como primera elecci\u00f3n, porque en los ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os requieren una sedaci\u00f3n y un material que s\u00f3lo est\u00e1 disponible en laboratorios especializados. Algunos autores han mostrado concentraciones de eNO m\u00e1s elevadas en los lactantes con sibilancias cr\u00f3nicas que en los que presentaban el primer episodio de disnea con sibilancias [49] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo y diferencial"
        },
        {
            "text": "A favor del diagn\u00f3stico de asma debe tenerse en cuenta: \u2022 la presencia de signos de atopia personales (eccema) y familiares (asma, eccema y rinitis pol\u00ednica en los progenitores y/o en la fratr\u00eda);",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo y diferencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 la repetici\u00f3n de episodios de tos y de sibilancias, a menudo favorecidos por las infecciones virales, los irritantes, el ejercicio o las emociones; \u2022 la normalidad de la exploraci\u00f3n f\u00edsica entre las crisis y la ausencia de repercusi\u00f3n sobre la curva pondoestatural; \u2022 la normalidad de las radiograf\u00edas de t\u00f3rax; \u2022 las pruebas cut\u00e1neas positivas para los neumoal\u00e9rgenos y/o los al\u00e9rgenos alimentarios (leche, huevo) que poseen un buen valor predictivo positivo de recidiva de las manifestaciones cl\u00ednicas. Castro Rodriguez ha propuesto un \u00edndice predictivo de persistencia de las manifestaciones. Este \u00edndice es positivo cuando existe un criterio mayor o dos criterios menores: \u2022 criterios mayores: diagn\u00f3stico de asma en uno de los progenitores, diagn\u00f3stico confirmado m\u00e9dicamente de dermatitis at\u00f3pica, sensibilizaci\u00f3n a al menos un neumoal\u00e9rgeno; \u2022 criterios menores: sibilancias fuera de una infecci\u00f3n ORL, eosinofilia sangu\u00ednea > 4%, sensibilizaci\u00f3n a un trofoal\u00e9rgeno (leche, huevo, cacahuete). Se debe sospechar otro diagn\u00f3stico ante: \u2022 la presencia de signos at\u00edpicos, cianosis, soplo card\u00edaco, v\u00f3mitos excesivos, trastornos de la degluci\u00f3n, acropaquias, deformaci\u00f3n tor\u00e1cica, diarrea grasa, etc.; \u2022 la persistencia de s\u00edntomas respiratorios (tos, obstrucci\u00f3n, sibilancias, disnea) entre los episodios agudos o manifestaciones despu\u00e9s del nacimiento; \u2022 una interrupci\u00f3n de la curva pondoestatural; \u2022 estridor; \u2022 una anomal\u00eda radiol\u00f3gica; \u2022 un mal control a pesar de las dosis moderadas de CI mediante aerosol dosificador con c\u00e1mara espaciadora. En estos casos, es indispensable completar las exploraciones (endoscopia bronquial, tomograf\u00eda computarizada [TC] de t\u00f3rax, estudio de la motilidad ciliar, estudio inmunitario, prueba del sudor, etc.) en un medio especializado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico positivo y diferencial"
        },
        {
            "text": "En los lactantes, la eficacia de los b2-adren\u00e9rgicos es muy inconstante, debido a un bajo dep\u00f3sito pulmonar y a la obstrucci\u00f3n bronquiolar de origen esencialmente mec\u00e1nico, mientras que el componente del espasmo es muy limitado. Aunque las nebulizaciones de b2-adren\u00e9rgicos suelen tolerarse bien en los lactantes, hay que saber que antes del a\u00f1o de edad son susceptibles de causar hipoxia por agravamiento de la relaci\u00f3n ventilaci\u00f3n/perfusi\u00f3n. En las crisis menos graves, las c\u00e1maras espaciadoras de volumen reducido (300-400 ml) acopladas a una mascarilla facial permiten administrar de forma eficaz los b2-adren\u00e9rgicos con un aerosol dosificador.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la crisis"
        },
        {
            "text": "Los corticoides orales se prescriben con m\u00e1s facilidad que en los ni\u00f1os mayores, en un ciclo de 5-10 d\u00edas y en una dosis de 2 mg/kg de prednisolona o equivalente. Sin embargo, su eficacia sigue siendo controvertida, sobre todo cuanto m\u00e1s peque\u00f1o es el ni\u00f1o [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la crisis"
        },
        {
            "text": "La prescripci\u00f3n de montelukast durante 4 semanas despu\u00e9s de una bronquiolitis por virus respiratorio sincitial ha disminuido de forma significativa el n\u00famero de d\u00edas sin s\u00edntomas y el n\u00famero de exacerbaciones [51] . Sin embargo, un estudio realizado con un numero mayor de lactantes no ha confirmado estos resultados [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 213,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la crisis"
        },
        {
            "text": "Los objetivos del tratamiento en los ni\u00f1os peque\u00f1os son la normalizaci\u00f3n de la exploraci\u00f3n f\u00edsica, la ausencia de s\u00edntomas cada d\u00eda (diurnos y nocturnos), el mantenimiento de una actividad f\u00edsica normal para la edad y la normalizaci\u00f3n del crecimiento ponderal cuando se hab\u00eda modificado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de fondo"
        },
        {
            "text": "Es sobre todo cl\u00ednica y diferencia el asma intermitente, el asma persistente leve a moderado y al asma persistente grave, as\u00ed como el asma intermitente grave (Cuadro VIII). La apreciaci\u00f3n de la gravedad del asma se basa sobre todo en la frecuencia de los s\u00edntomas y de las exacerbaciones, as\u00ed como en las necesidades de f\u00e1rmacos. Los s\u00edntomas intercr\u00edticos suelen evaluarse en el \u00faltimo mes y las exacerbaciones en los 6-12 \u00faltimos meses. \u2022 Asma intermitente: las crisis son poco frecuentes (tres a cuatro al a\u00f1o), aparecen en el per\u00edodo de oto\u00f1o-invierto entre septiembre y abril. Entre las crisis, el asma no afecta a la vida diaria. \u2022 Asma persistente leve a moderada: las crisis aparecen alrededor de 1 vez al mes durante el oto\u00f1o y el invierno y entre las crisis se producen episodios infrecuentes y m\u00e1s breves de tos nocturna o bien con el esfuerzo o los cambios de tiempo. \u2022 Asma persistente grave: se caracteriza por crisis frecuentes (al menos una vez al mes) que requieren una corticoterapia oral o bien por sibilancias persistentes o manifestaciones de tos seca diurna y nocturna, episodios de sibilancias transitorias con o sin disnea que se produce varias veces por semana aparte de las infecciones ORL, que requieren el uso de broncodilatadores y que no se controlan con tratamientos no esteroideos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de la gravedad inicial"
        },
        {
            "text": "Los CI que se utilizan en el lactante son la fluticasona (aerosol dosificador de 50 \u00b5g), la budesonida (formas nebulizadas de 0,5 y 1 mg), la beclometasona en aerosol dosificador de 50 y 250 \u00b5g y nebulizada (formas de 0,4 y 0,8 mg). Se recomienda usar dos modalidades de administraci\u00f3n: aerosol dosificador con c\u00e1mara espaciadora de inhalaci\u00f3n adaptada (y mascarilla facial) y nebulizaci\u00f3n con un generador neum\u00e1tico. En los lactantes y con las dosis bajas y medias, la tolerancia de los CI es buena. Con las dosis m\u00e1s elevadas, los resultados sobre el crecimiento son contradictorios y se aconseja una vigilancia de la curva estatural.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F\u00e1rmacos disponibles"
        },
        {
            "text": "Los BDCA se utilizan sobre todo para el tratamiento de los s\u00edntomas. Sin embargo, pueden emplearse como tratamiento de fondo, asociados con los CI. Los BDLA s\u00f3lo est\u00e1n autorizados a partir de los 4 a\u00f1os de edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F\u00e1rmacos disponibles"
        },
        {
            "text": "La autorizaci\u00f3n del montelukast se ha modificado recientemente y se permite su uso a partir de los 6 meses de edad (cf supra). Cuadro VIII. Clasificaci\u00f3n de la gravedad del asma del lactante propuesta por los expertos franceses (adaptada de la referencia bibliogr\u00e1fica [27] A estos tres estadios de gravedad se a\u00f1ade el asma intermitente grave, definido por la aparici\u00f3n de exacerbaciones frecuentes inducidas por virus sin s\u00edntomas intercr\u00edticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "F\u00e1rmacos disponibles"
        },
        {
            "text": "Asma infantil y del lactante \u00b6 E -4-063-F-10",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F\u00e1rmacos disponibles"
        },
        {
            "text": "La estrategia terap\u00e9utica de partida se basa en la evaluaci\u00f3n inicial de la gravedad (Fig. 5) . Los lactantes que sufren una exacerbaci\u00f3n durante el invierno y que no presentan casi manifestaciones fuera de esa estaci\u00f3n tienen un asma intermitente y s\u00f3lo requieren m\u00e1s que un tratamiento secuencial. Cuando ha habido al menos dos exacerbaciones en los \u00faltimos 6 meses o si existen s\u00edntomas intercr\u00edticos m\u00e1s frecuentes, se recomienda aplicar una corticoterapia inhalada, en dosis bajas en caso de asma persistente leve o en dosis medias m\u00e1s altas en los casos de asma persistente moderada y grave. El fracaso de las dosis altas de CI en aerosol dosificador constituye una indicaci\u00f3n para las nebulizaciones de CI. Recientemente se ha propuesto un estadio intermitente grave [54] , que corresponde a un subgrupo de lactantes cuyas exacerbaciones son frecuentes en el per\u00edodo invernal, pero que carecen de s\u00edntomas en otras estaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 774,
                    "end": 778,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 93,
                    "text": "(Fig. 5)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Estrategia y adaptaci\u00f3n terap\u00e9utica"
        },
        {
            "text": "En todos los casos, la eficacia o el fracaso del tratamiento se deben evaluar con regularidad. \u2022 En caso de control del asma, la reducci\u00f3n de las dosis de CI debe ser progresiva, cada 3-6 meses, hasta alcanzar la dosis m\u00ednima de CI que permita mantener el control del asma (dosis m\u00ednima eficaz) como en los ni\u00f1os de m\u00e1s edad. \u2022 Si no se logra el control, es necesario (como en los ni\u00f1os mayores y antes de aumentar la presi\u00f3n terap\u00e9utica) asegurarse de que el diagn\u00f3stico del asma es adecuado y buscar los factores asociados con m\u00e1s frecuencia a la falta de control (evaluaci\u00f3n del cumplimiento terap\u00e9utico de fondo y de la utilizaci\u00f3n de los dispositivos de inhalaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y tratamiento de una posible rinitis al\u00e9rgica asociada, control del entorno dom\u00e9stico, con evitaci\u00f3n del tabaquismo ambiental y de los al\u00e9rgenos interiores en los ni\u00f1os sensibilizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia y adaptaci\u00f3n terap\u00e9utica"
        },
        {
            "text": "El asma grave asocia al menos un criterio mayor (necesidad de dosis altas de CI [\u2265800 \u00b5g/d\u00eda de equivalente de beclometasona] o corticoterapia sist\u00e9mica) y al menos dos de los criterios menores siguientes: tratamiento a largo plazo con BDLA, teofilina o antileucotrieno, s\u00edntomas de asma que requieren el uso casi diario de BDCA, obstrucci\u00f3n bronquial persistente con VEMS < 80% del valor te\u00f3rico, variaciones nictemerales del FEM > 20%, al menos una demanda de consulta con los servicios de urgencia en el a\u00f1o precedente, al menos tres exacerbaciones que requieran una corticoterapia oral en el a\u00f1o precedente o un antecedente de asma aguda grave [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 648,
                    "end": 652,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n y fenotipos"
        },
        {
            "text": "Se estima que su frecuencia es de alrededor del 5%, pero tiene una morbilidad considerable en t\u00e9rminos de uso de los servicios asistenciales y de hospitalizaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n y fenotipos"
        },
        {
            "text": "El asma grave constituye un grupo heterog\u00e9neo de situaciones y pueden encontrarse varios fenotipos: \u2022 persistencia de s\u00edntomas varias veces a la semana o exacerbaciones frecuentes en un ni\u00f1o cuya funci\u00f3n respiratoria se mantiene normal; \u2022 persistencia de los s\u00edntomas asociada a un s\u00edndrome obstructivo intercr\u00edtico fijo, no reversible despu\u00e9s de una prueba con corticoides; \u2022 presencia de un s\u00edndrome obstructivo intercr\u00edtico fijo en un ni\u00f1o poco o nada sintom\u00e1tico. Esta definici\u00f3n implica tambi\u00e9n tres aspectos: la ausencia de otro diagn\u00f3stico, un tratamiento correcto de los factores precipitantes y un buen cumplimiento terap\u00e9utico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n y fenotipos"
        },
        {
            "text": "La diversidad de los perfiles cl\u00ednicos y funcionales respiratorios del asma grave dificulta el enfoque fisiopatog\u00e9nico y puede haber varios mecanismos implicados. Wenzel distingue los pacientes seg\u00fan el tipo de c\u00e9lulas predominante con un fenotipo \u00abeosinof\u00edlico\u00bb y un fenotipo \u00abneutrof\u00edlico\u00bb [56] . En el grupo que presenta una eosinofilia bronquial, el engrosamiento de la membrana basal era mayor, las crisis de asma sobreaguda m\u00e1s frecuentes y la obstrucci\u00f3n perif\u00e9rica, m\u00e1s intensa. El fenotipo neutrof\u00edlico se caracteriza por un aumento de los neutr\u00f3filos en la expectoraci\u00f3n inducida, el l\u00edquido del lavado broncoalveolar (LBA) o las biopsias. La corticoterapia prolonga la supervivencia del polimorfonuclear neutr\u00f3filo por inhibici\u00f3n de la apoptosis, lo que podr\u00eda explicar la menor eficacia de los corticoides en algunos pacientes. Por otra parte, existe un fenotipo \u00abpaucicelular\u00bb caracterizado por la ausencia de c\u00e9lulas inflamatorias y en cuya patogenia podr\u00edan participar anomal\u00edas estructurales fijas o una inflamaci\u00f3n distal predominante no accesible a los estudios broncosc\u00f3picos. No es seguro que estos fenotipos puedan extrapolarse totalmente a la poblaci\u00f3n infantil, pero es seguro que la magnitud de los fen\u00f3menos inflamatorios y de remodelaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias intervendr\u00e1 en el futuro en el tratamiento del asma infantil dif\u00edcil al igual que las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y funcionales respiratorias. Aparte de los procesos inflamatorios, hay varios factores de riesgo de asma grave que pueden intervenir: el polimorfismo gen\u00e9tico, fen\u00f3menos de corticorresistencia, fen\u00f3menos de remodelaci\u00f3n precoz y la magnitud de la hiperreactividad bronquial inespec\u00edfica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda del asma grave"
        },
        {
            "text": "La exploraci\u00f3n del asma dif\u00edcil consta de tres fases esenciales: eliminar los falsos cuadros de asma grave, buscar los factores agravantes y evaluar los fen\u00f3menos inflamatorios y la remodelaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploraciones del asma grave infantil"
        },
        {
            "text": "Los principales diagn\u00f3sticos diferenciales deben descartarse (Cuadro IV). Sin embargo, los defectos del tratamiento, del cumplimiento y/o de educaci\u00f3n sobre la enfermedad constituyen los problemas m\u00e1s frecuentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descartar los falsos cuadros de asma grave"
        },
        {
            "text": "Los principales factores agravantes que deben buscarse est\u00e1n representados por el reflujo gastroesof\u00e1gico, las enfermedades de la regi\u00f3n ORL, la persistencia de exposiciones alerg\u00e9nicas, la existencia de al\u00e9rgenos alimentarios \u00abocultos\u00bb, as\u00ed como el tabaquismo pasivo y tambi\u00e9n activo en los ni\u00f1os mayores",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Buscar un factor agravante desconocido y/o no tratado"
        },
        {
            "text": "Esta evaluaci\u00f3n, que es reciente, representa el aspecto m\u00e1s innovador del tratamiento del asma dif\u00edcil. En ella se recurre a m\u00e9todos directos invasivos, LBA y biopsias bronquiales o a m\u00e9todos indirectos no invasivos: medici\u00f3n del eNO, expectoraci\u00f3n inducida, condensado exhalado, TC tor\u00e1cica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluar los fen\u00f3menos inflamatorios y/o de remodelaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias"
        },
        {
            "text": "Se basa en el an\u00e1lisis del LBA y, sobre todo, de las biopsias endobronquiales, que se realizan durante la endoscopia. Los principales resultados de las biopsias muestran que los fen\u00f3menos inflamatorios (aumento del n\u00famero de polimorfonucleares eosin\u00f3filos y neutr\u00f3filos intraepiteliales, aumento del n\u00famero de mastocitos submucosos y en el interior de los m\u00fasculos lisos) correlacionan con los s\u00edntomas [57, 58] , mientras que, aparte del engrosamiento de la membrana basal, las anomal\u00edas estructurales de remodelaci\u00f3n, es decir, la hipertrofia/hiperplasia del m\u00fasculo liso, la hiperplasia miofibrobl\u00e1stica, la hipertrofia de las gl\u00e1ndulas mucosas y la angiog\u00e9nesis correlacionan m\u00e1s con el grado de obstrucci\u00f3n bronquial [59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 403,
                    "end": 407,
                    "text": "[57,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 411,
                    "text": "58]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 726,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n directa"
        },
        {
            "text": "Hay varias t\u00e9cnicas que est\u00e1n en fase de evaluaci\u00f3n: correlaci\u00f3n entre el eNO y la inflamaci\u00f3n/remodelaci\u00f3n, medici\u00f3n de distintos marcadores en la expectoraci\u00f3n inducida (limitada en los ni\u00f1os por su complejidad t\u00e9cnica) o el condensado exhalado (en fase de estandarizaci\u00f3n), valoraci\u00f3n mediante TC de las remodelaciones estructurales asociadas al asma [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n indirecta"
        },
        {
            "text": "El asma grave requiere en un primer momento un tratamiento educativo espec\u00edfico (autovigilancia del FEM, plan de acci\u00f3n de las crisis, coordinaci\u00f3n entre la familia, el m\u00e9dico responsable, el pediatra, etc.), el tratamiento apropiado de los factores agravantes y la optimizaci\u00f3n de los tratamientos farmacol\u00f3gicos. \u00c9stos se basan en la actualidad en la asociaci\u00f3n de dosis altas de CI (800-1.000 \u00b5g/d\u00eda de equivalente de budesonida) y de BDLA [53] . Este tratamiento optimizado permite el control de la mayor parte de los casos de asma supuestamente dif\u00edciles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 447,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, algunos ni\u00f1os siguen estando sintom\u00e1ticos o mantienen una obstrucci\u00f3n bronquial intercr\u00edtica y representan los verdaderos cuadros de asma grave, dif\u00edciles o refractarios. Aunque es tentador aumentar la posolog\u00eda diaria de CI, el riesgo potencial de efectos secundarios puede superar a los beneficios esperados. Ante esta posibilidad, en la actualidad se propone una prueba con corticoides (2 mg/kg/d\u00eda durante 7-10 d\u00edas). Una prueba positiva (control de los s\u00edntomas, mejora del VEMS \u2265 15%) incita a reforzar, al menos de forma temporal, el tratamiento antiinflamatorio y broncodilatador. Una prueba negativa, que se refleja por la persistencia de los s\u00edntomas cl\u00ednicos o la ausencia de respuesta funcional respiratoria, debe hacer que se eval\u00fae de un modo m\u00e1s completo al ni\u00f1o en un medio especializado. La identificaci\u00f3n de subgrupos basados en los datos histopatol\u00f3gicos podr\u00eda tener implicaciones terap\u00e9uticas. Por ejemplo, la ausencia de infiltraci\u00f3n eosinof\u00edlica o neutrof\u00edlica asociada a la presencia de signos marcados de remodelaci\u00f3n deber\u00eda hacer que se disminuyera la presi\u00f3n de CI, mientras que una infiltraci\u00f3n inflamatoria considerable deber\u00eda llevar a reforzar, al menos temporalmente, dicha presi\u00f3n. Sin embargo, hasta el momento se han realizado demasiado pocos estudios prospectivos para validar esta distinci\u00f3n y, debido a la diversidad de la imbricaci\u00f3n de los fen\u00f3menos inflamatorios implicados, es m\u00e1s probable que detr\u00e1s de esta clasificaci\u00f3n simple existan fenotipos muy diferentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las indicaciones de los tratamientos alternativos destinados a reducir o a evitar los esteroides orales, tanto si se trata de Ig intravenosas o de la ciclosporina, nunca han sido objeto de estudios con doble ciego con un tama\u00f1o muestral suficiente o han sido negativos. La mejor comprensi\u00f3n de los mecanismos implicados en la fisiopatolog\u00eda del asma ha permitido el desarrollo de nuevas mol\u00e9culas. Entre ellas, las anti-IgE han permitido, en los ni\u00f1os que tienen un asma persistente moderada o grave, evitar los CI, as\u00ed como reducir el n\u00famero de exacerbaciones. Otras mol\u00e9culas como los inhibidores de la fosfodiesterasa, las antiinterleucinas (IL) 4 y los antagonistas de las quimiocinas o los inhibidores de la cinasa tal vez encuentren su lugar en el arsenal terap\u00e9utico de estos cuadros de asma grave [61] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 805,
                    "end": 809,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En Francia, por ejemplo, la mortalidad por asma ha disminuido en los \u00faltimos a\u00f1os. En 2005, la mortalidad en los menores de 15 a\u00f1os era de 0,1/100.000 habitantes tanto en varones como en mujeres, lo que supone ocho fallecimientos en ni\u00f1os de 1-4 a\u00f1os y cinco de ni\u00f1os de 10-14 a\u00f1os [62] . El fallecimiento se produce sobre todo en los asm\u00e1ticos graves, incluso aunque se ha descrito en casos de asma aparentemente moderados. Por tanto, la adolescencia es un per\u00edodo especialmente expuesto, porque las exigencias m\u00e9dicas son mal vistas, el tratamiento se toma de forma caprichosa, dando prioridad a menudo a los b2-adren\u00e9rgicos, en detrimento de los tratamientos a largo plazo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 286,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Fallecimiento por asma"
        },
        {
            "text": "El fallecimiento se produce a menudo al final de un deterioro progresivo del estado respiratorio al que no se ha prestado atenci\u00f3n, con una duraci\u00f3n que var\u00eda de unos d\u00edas a unas semanas. Se instaura un cuadro de asfixia progresiva al final del cual el ni\u00f1o fallece de repente en su casa, a veces despu\u00e9s de una \u00faltima toma de b2-adren\u00e9rgicos. En menos ocasiones, el fallecimiento se produce de un modo m\u00e1s s\u00fabito, con frecuencia en el domicilio. Las otras causas de fallecimiento en el asma son mucho menos habituales: exposici\u00f3n masiva a un al\u00e9rgeno, neumot\u00f3rax espont\u00e1neo, insuficiencia suprarrenal, arritmias, intoxicaci\u00f3n farmacol\u00f3gica, shock por aspirina, abuso de sedantes. Es probable que las lesiones anatomopatol\u00f3gicas sean comparables a las observadas en los adultos con infiltraci\u00f3n neutrof\u00edlica en la muerte s\u00fabita y eosinof\u00edlica en los fallecimientos menos repentinos [56, 63] . Lo esencial es determinar cu\u00e1l es la poblaci\u00f3n de mayor riesgo (Cuadro IX).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 882,
                    "end": 886,
                    "text": "[56,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 887,
                    "end": 890,
                    "text": "63]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Fallecimiento por asma"
        },
        {
            "text": "En realidad, la gran mayor\u00eda de los fallecimientos puede prevenirse mediante un tratamiento adecuado. Es esencial ense\u00f1ar a los ni\u00f1os y a sus progenitores a reconocer un deterioro de su asma, a evaluar la gravedad de la crisis, a interpretar los s\u00edntomas clave y a utilizar la flujometr\u00eda m\u00e1xima. Un plan de acci\u00f3n por escrito puede disminuir la mortalidad un 70% y la corticoterapia sist\u00e9mica durante una crisis grave puede reducir dicha mortalidad un 90% [64, 65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 457,
                    "end": 461,
                    "text": "[64,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 465,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Fallecimiento por asma"
        },
        {
            "text": "Las infecciones virales se reconocen en la actualidad como el factor precipitante m\u00e1s com\u00fan de las crisis de asma, en los pacientes asm\u00e1ticos comprobados [66] . En alrededor del 80% de las crisis de asma, el uso de las t\u00e9cnicas cl\u00e1sicas de diagn\u00f3stico (inmunofluorescencia, cultivo, serolog\u00eda) y de la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) permite implicar al menos a un agente infeccioso. De este modo, el estudio de Caen efectuado con 75 ni\u00f1os de 3 meses a 13 a\u00f1os de edad, hospitalizados por una crisis de asma, ha detectado, por orden de frecuencia, rinovirus (46,9%), virus respiratorio sincitial (21,2%), enterovirus, (9,8%), virus influenza (5,1%), Chlamydia pneumoniae (4,5%), adenovirus (4,5%), coronavirus (4,5%), virus parainfluenza (3,7%) y Mycoplasma pneumoniae (2,2%) [67] . La cl\u00ednica de las infecciones virales o relacionadas corresponde a una alteraci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias inferiores. Las infecciones virales tienen una recrudescencia en oto\u00f1o e invierno. Pueden ser graves, con una insensibilidad relativa a los b2-adren\u00e9rgicos y requerir la hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 158,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 786,
                    "end": 790,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma e infecciones virales"
        },
        {
            "text": "Las infecciones virales y el regreso a la escuela pueden combinarse para desequilibrar un cuadro de asma que se hab\u00eda controlado durante las vacaciones de verano. La recrudescencia de las exacerbaciones en el momento de la vuelta a la escuela se ha relacionado desde hace mucho tiempo con la asociaci\u00f3n de modificaciones atmosf\u00e9ricas, alerg\u00e9nicas y psicol\u00f3gicas. Los datos recientes han demostrado que esta \u00abepidemia\u00bb de exacerbaciones en septiembre es de origen viral [68] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 469,
                    "end": 473,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma e infecciones virales"
        },
        {
            "text": "El AIE se caracteriza por disnea, tos, opresi\u00f3n respiratoria y sibilancias que aparecen por lo general 5-10 minutos tras interrumpir un ejercicio f\u00edsico intenso. Esta disnea es de intensidad variable, a menudo moderada, pero a veces intensa. De forma espont\u00e1nea, es m\u00e1xima unos quince minutos despu\u00e9s de finalizar el ejercicio y desaparece una hora despu\u00e9s. La existencia de una fase retardada est\u00e1 puesta en entredicho.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma y deporte"
        },
        {
            "text": "Aunque, por lo general, el AIE se produce despu\u00e9s de interrumpir el ejercicio, tambi\u00e9n puede observarse durante un ejercicio f\u00edsico mantenido [69] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma y deporte"
        },
        {
            "text": "En el 40-50% de los pacientes, existe un per\u00edodo refractario alrededor de 1 hora durante la cual no se puede producir un nuevo broncoespasmo si se realiza un nuevo esfuerzo. Desde el punto de vista cl\u00ednico, en los ni\u00f1os peque\u00f1os suele predominar la tos. En ocasiones, el ni\u00f1o consulta por disnea con pocas o ninguna sibilancia ni tos. La b\u00fasqueda del AIE debe ser sistem\u00e1tica si el ni\u00f1o no lo refiere de forma espont\u00e1nea. En caso de duda diagn\u00f3stica, se puede realizar una prueba de esfuerzo, que ser\u00e1 positiva si el VEMS o el FEM disminuyen al menos un 15% despu\u00e9s del ejercicio [70] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 580,
                    "end": 584,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma y deporte"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, el AIE se incluye en la evaluaci\u00f3n de la gravedad del asma. Un buen control del asma disminuye por lo general la frecuencia y la gravedad del AIE. La reducci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n es prioritaria en tales casos, sobre todo mediante la corticoterapia inhalada. En menos ocasiones, las manifestaciones de esfuerzo representan las \u00fanicas manifestaciones de asma. Por \u00faltimo, en algunos ni\u00f1os, mientras que el asma parece bien controlada desde el punto de vista cl\u00ednico y funcional, el AIE, que en ocasiones es intensa, sigue siendo la manifestaci\u00f3n m\u00e1s preocupante del ni\u00f1o. La adici\u00f3n de un tratamiento antileucotrienos parece ser eficaz en tales casos [71] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 666,
                    "end": 670,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma y deporte"
        },
        {
            "text": "La respuesta de un ni\u00f1o al ejercicio puede variar de forma considerable de un d\u00eda a otro, dependiendo de las caracter\u00edsticas del ejercicio, de las condiciones atmosf\u00e9rica y de la hiperreactividad bronquial, que se ve afectada a su vez por las infecciones virales, la exposici\u00f3n a los al\u00e9rgenos y la utilizaci\u00f3n de ciertos f\u00e1rmacos. Una gran parte de esta variabilidad se explica por la fisiopatolog\u00eda del AIE, en la que interviene sobre todo el nivel de ventilaci\u00f3n, de p\u00e9rdida de calor y de agua por el \u00e1rbol respiratorio. La intervenci\u00f3n de los fen\u00f3menos inflamatorios y de los mediadores procedentes de las c\u00e9lulas epiteliales, de los mastocitos, de los eosin\u00f3filos, de los macr\u00f3fagos y de las c\u00e9lulas neurosensoriales explica probablemente la acci\u00f3n beneficiosa a largo plazo de los CI. La eficacia de los broncodilatadores b2-adren\u00e9rgicos inhalados, a t\u00edtulo preventivo, tiene un gran valor diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma y deporte"
        },
        {
            "text": "El AIE es distinta de una disnea secundaria a una falta de forma f\u00edsica, pero la distinci\u00f3n no siempre es f\u00e1cil. El AIE no debe confundirse con la anafilaxia inducida por el ejercicio, tanto si depende como si no de una sensibilizaci\u00f3n alimentaria [72] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma y deporte"
        },
        {
            "text": "El ejercicio f\u00edsico corresponde a una necesidad som\u00e1tica, psicol\u00f3gica y sociocultural en los ni\u00f1os asm\u00e1ticos. A excepci\u00f3n del submarinismo con equipo aut\u00f3nomo, los pacientes asm\u00e1ticos pueden realizar cualquier deporte, una vez que se ha asegurado el buen control del asma y la ausencia de crisis recientes. Por tanto, los ni\u00f1os asm\u00e1ticos no deben verse excluidos de las actividades deportivas, sobre todo en el medio escolar. Se debe hacer todo lo posible para sacar al ni\u00f1o asm\u00e1tico del c\u00edrculo vicioso de falta de forma f\u00edsica. El reentrenamiento del esfuerzo debe formar parte de la estrategia terap\u00e9utica en los ni\u00f1os con asma. En el Cuadro IX se ofrecen las clasificaciones aproximadas de los deportes seg\u00fan sus caracter\u00edsticas m\u00e1s o menos asm\u00f3genas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Asma y deporte"
        },
        {
            "text": "El futuro a largo plazo del asma infantil es una preocupaci\u00f3n considerable. La introducci\u00f3n de los CI ha transformado el tratamiento del asma infantil y del adulto. Una de las preguntas m\u00e1s frecuentes que plantean los progenitores es saber si el asma persistir\u00e1 toda la vida o al menos hasta la adolescencia. Por tanto, se debe establecer qu\u00e9 factores de riesgo son determinantes en la persistencia de la enfermedad asm\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Pron\u00f3stico a largo plazo del asma"
        },
        {
            "text": "Los estudios prospectivos de cohortes han permitido determinar mejor la evoluci\u00f3n natural del asma de los ni\u00f1os de edad preescolar. Los resultados de la cohorte de Tucson en Arizona Cuadro IX. Clasificaci\u00f3n de los deportes en funci\u00f3n de su car\u00e1cter asm\u00f3geno. han permitido describir varios fenotipos evolutivos [73] . A los 6 a\u00f1os de edad, el 51,5% de los ni\u00f1os nunca hab\u00eda tenido sibilancias, un 15% nunca las hab\u00eda tenido antes de los 3 a\u00f1os de edad, pero s\u00ed a los 6 a\u00f1os (sibilantes tard\u00edos), un 13,7% hab\u00eda tenido sibilancias antes de los 3 a\u00f1os y continuaba con ellas a los 6 a\u00f1os (sibilantes persistentes). En el 41% de los ni\u00f1os que hab\u00edan tenido sibilancias antes de los 3 a\u00f1os persist\u00edan las manifestaciones:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 315,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n del asma del lactante"
        },
        {
            "text": "\u2022 los sibilantes transitorios, cuyas manifestaciones no perdurar\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de los 3 a\u00f1os de edad. Estas sibilancias se asocian al tabaquismo materno y a una disminuci\u00f3n de las funciones respiratorias antes del primer episodio de afecci\u00f3n respiratoria baja; \u2022 los sibilantes persistentes, cuyas manifestaciones persistir\u00e1n a los 6 a\u00f1os de edad. Este grupo tiene funciones respiratorias normales durante la primera infancia y marcadores de atopia: aumento precoz de las IgE s\u00e9ricas totales, madres asm\u00e1ticas con mucha frecuencia. La alteraci\u00f3n de las funciones respiratorias a los 6 a\u00f1os en este grupo hace temer una remodelaci\u00f3n precoz de las v\u00edas respiratorias asociada o secundaria a la inflamaci\u00f3n bronquial persistente. En funci\u00f3n de la existencia o no de una atopia, los sibilantes persistentes se han subdividido en \u00abat\u00f3picos\u00bb y \u00abno at\u00f3picos\u00bb; \u2022 los sibilantes tard\u00edos, cuyas manifestaciones aparecen entre los 3 y los 6 a\u00f1os [74] . Por otra parte, el estudio reciente de Jackson muestra que el 90% de los lactantes que han tenido una bronquiolitis por rinovirus antes de los 3 a\u00f1os de edad tiene asma a los 6 a\u00f1os y que este riesgo es 8 veces mayor que la presencia a los 3 a\u00f1os de una sensibilizaci\u00f3n a sustancias transmitidas por el aire [75] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 932,
                    "end": 936,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1247,
                    "end": 1251,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actividades d\u00e9bilmente asm\u00f3genas"
        },
        {
            "text": "Los estudios de cohortes [74, [76] [77] [78] [79] [80] que han tenido un seguimiento prolongado muestran que los factores pron\u00f3sticos de persistencia y/o de reca\u00edda en la infancia son: \u2022 la gravedad y la frecuencia de las manifestaciones iniciales; \u2022 la existencia de atopia:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 25,
                    "end": 29,
                    "text": "[74,",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 30,
                    "end": 34,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 40,
                    "end": 44,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 45,
                    "end": 49,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 50,
                    "end": 54,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de persistencia del asma del lactante en la edad infantil"
        },
        {
            "text": "C sensibilizaci\u00f3n alerg\u00e9nica precoz (antes de los 3 a\u00f1os) y persistente a los neumoal\u00e9rgenos dom\u00e9sticos (\u00e1caros, gato, perro); C sensibilizaci\u00f3n a los trofoal\u00e9rgenos; C atopia parental; \u2022 el bajo peso al nacer y el sexo masculino; \u2022 el tabaquismo materno durante la gestaci\u00f3n y/o el tabaquismo pasivo en la primera infancia; \u2022 la presencia de una obstrucci\u00f3n bronquial en las PFR y una hiperreactividad bronquial persistente; \u2022 varios estudios prospectivos han evaluado el efecto de la corticoterapia inhalada sobre la evoluci\u00f3n natural del asma [81] [82] [83] . Estos estudios han demostrado que los tratamientos tienen un efecto de suspensi\u00f3n sintom\u00e1tica, pero no un efecto sobre la evoluci\u00f3n natural, quiz\u00e1 debido a que se prescriben demasiado tarde.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 555,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 560,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de persistencia del asma del lactante en la edad infantil"
        },
        {
            "text": "S\u00f3lo los estudios prospectivos realizados desde la infancia hasta la edad adulta permiten evaluar de forma v\u00e1lida el pron\u00f3stico del asma. Estos estudios muestran que la evoluci\u00f3n del asma puede seguir varios modos. \u2022 Las recidivas del asma se producen a veces de forma tard\u00eda no s\u00f3lo en los asm\u00e1ticos graves, sino tambi\u00e9n en los asm\u00e1ticos benignos [84] . Esta evoluci\u00f3n se ha demostrado en la cohorte de Strachan en Reino Unido [85] . Se seleccion\u00f3 una muestra a partir de una cohorte de 18.559 ni\u00f1os nacidos en una semana de marzo de 1958. Estos ni\u00f1os fueron seguidos a los 7, 11, 16, 23 y 33 a\u00f1os de edad, con cuestionarios sobre el asma en los que se apuntaban los episodios de sibilancias. A los 7 a\u00f1os de edad, el asma o las sibilancias fueron referidas por el 18,2% de los pacientes; a los 11 a\u00f1os, s\u00f3lo un 12% ten\u00eda s\u00edntomas de asma y a los 16 a\u00f1os, la prevalencia era a\u00fan menor, del 11,5%. En el grupo de 880 ni\u00f1os que hab\u00edan tenido asma antes de los 7 a\u00f1os, el 50% estaba a\u00fan asintom\u00e1tico a los 7 a\u00f1os, el 18% continuaba con sibilancias persistentes a los 11 a\u00f1os, el 9% a los 23 a\u00f1os y el 27%, a los 33 a\u00f1os. S\u00f3lo el 5% de los pacientes hab\u00eda tenido manifestaciones de asma persistentes a lo largo de todo el seguimiento. De este modo, despu\u00e9s de per\u00edodos asintom\u00e1ticos que pod\u00edan durar varios a\u00f1os, pod\u00edan producirse recidivas, que eran m\u00e1s frecuentes en los pacientes at\u00f3picos y/o fumadores. El estudio de Gerritsen [86] se realiz\u00f3 con 119 ni\u00f1os asm\u00e1ticos seguidos hasta los 32-42 a\u00f1os de edad. El 43% de ellos a\u00fan estaba sintom\u00e1tico en la edad adulta. Los pacientes que desde la infancia ten\u00edan un VEMS bajo, una sensibilidad a la histamina elevada y una puntuaci\u00f3n cl\u00ednica elevada eran los que ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de persistencia del asma. La disminuci\u00f3n del VEMS era m\u00e1s significativa en los asm\u00e1ticos fumadores y que no tomaban los CI todos los d\u00edas. \u2022 Por lo general, el grado de gravedad cambia poco con la edad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 352,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 432,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 1428,
                    "end": 1432,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n del asma infantil"
        },
        {
            "text": "El estudio de Blair, realizado con 267 ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os y que fueron seguidos durante 20 a\u00f1os, muestra que el 66% de los ni\u00f1os con asma benigna tiene un estado excelente 20 a\u00f1os despu\u00e9s [84] . En cambio, el 66% de los ni\u00f1os con asma preocupante sigue con \u00e9l 20 a\u00f1os despu\u00e9s, a pesar de tener verdaderas remisiones. En la cohorte de Melbourne [87] , 479 ni\u00f1os se siguieron con regularidad desde 1964, desde el punto de vista cl\u00ednico y funcional. En principio, los ni\u00f1os se clasificaron de la forma siguiente: ninguna sibilancia (105 ni\u00f1os), bronquitis disneizantes sibilantes poco frecuentes (es decir, menos de cinco antes de los 7 a\u00f1os de edad [74 ni\u00f1os]), bronquitis disneizantes sibilantes frecuentes (es decir, m\u00e1s de cinco antes de los 7 a\u00f1os de edad) y asociadas a virosis (104 ni\u00f1os), asma con aparici\u00f3n de crisis sin relaci\u00f3n con viriasis (113 ni\u00f1os) y asma grave con crisis frecuentes y obstrucci\u00f3n intercr\u00edtica (83 ni\u00f1os). La evoluci\u00f3n de las definiciones y del tratamiento del asma explica que, de forma progresiva, las denominaciones hayan sido un poco diferentes y, en la actualidad, los pacientes se clasifican en asintom\u00e1ticos del modo siguiente: asintom\u00e1tico, asma intermitente, frecuente o persistente. A los 42 a\u00f1os de edad, alrededor del 60% de los ni\u00f1os que ten\u00edan bronquitis disneizantes epis\u00f3dicas est\u00e1 asintom\u00e1tico, el 20% tiene un asma epis\u00f3dico poco frecuente y s\u00f3lo el 20% tiene un asma frecuente. A la inversa, m\u00e1s de la mitad de los casos de asma grave conserva un asma persistente sintom\u00e1tica, un 25% mantiene un asma frecuente y s\u00f3lo un 10% tiene un asma epis\u00f3dica y otro 10% est\u00e1 asintom\u00e1tico. Durante todo el estudio se observ\u00f3 una buena correlaci\u00f3n entre la gravedad de los s\u00edntomas cl\u00ednicos y la alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n respiratoria con el tiempo. Los asm\u00e1ticos graves tienen muchos m\u00e1s riesgos de presentar s\u00edntomas persistentes a los 42 a\u00f1os de edad. Estos pacientes ten\u00edan desde el principio y durante la adolescencia hasta la edad adulta una obstrucci\u00f3n bronquial m\u00e1s grave. En Tasmania [88] , 8.600 ni\u00f1os de 7 a\u00f1os de edad fueron estudiados con cuestionarios y espirometr\u00eda y 2.000 de ellos (1.000 con asma y 1.000 sin asma) se revisaron 20 a\u00f1os despu\u00e9s. Entre los pacientes asm\u00e1ticos diagnosticados a los 7 a\u00f1os de edad, el 25,6% era asm\u00e1tico en la edad adulta en comparaci\u00f3n con el 10% del grupo control que se volvi\u00f3 asm\u00e1tico. Los factores de persistencia del asma en la edad adulta eran una edad m\u00e1s avanzada de descubrimiento de la enfermedad y crisis de asma m\u00e1s frecuentes. El sexo femenino, el eccema, una alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar y los antecedentes familiares de asma eran factores de riesgo significativo del asma en Tasmania. En todos estos estudios, el papel de los CI es dif\u00edcil de apreciar, porque s\u00f3lo se empezaron a prescribir a partir de la d\u00e9cada de 1980 y s\u00f3lo se han descrito a partir de los 21-28 a\u00f1os de edad. Se debe se\u00f1alar e incluso insistir sobre el hecho de que a los 21 a\u00f1os de edad, el 79% de los casos de asma moderado y el 41% de los casos graves reciben un tratamiento inadecuado o incluso nulo, en especial con un exceso de broncodilatadores respecto a los antiinflamatorios. La mitad de estos pacientes que tienen un cuadro de asma preocupante fuman, mientras que el conocimiento del asma y el uso sensato de los f\u00e1rmacos es deficiente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 198,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 354,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 2034,
                    "end": 2038,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n del asma infantil"
        },
        {
            "text": "Los factores asociados a la persistencia del asma infantil que se han deducido a partir de estos principales estudios son: \u2022 antecedentes familiares de asma; \u2022 atopia personal. La mayor\u00eda de estos estudios epidemiol\u00f3gicos ha demostrado con claridad que las caracter\u00edsticas de atopia personal son un factor de riesgo de persistencia del asma [84, 87] ; \u2022 el tabaquismo materno durante la gestaci\u00f3n [89] y/o el tabaquismo pasivo en la primera infancia; \u2022 la gravedad del asma infantil. La mayor\u00eda de los estudios han demostrado que cuanto m\u00e1s grave es el asma infantil, mayor es el riesgo de persistencia en la edad adulta [84, 90] ; \u2022 la hiperreactividad bronquial. Se ha demostrado una relaci\u00f3n inversa entre el nivel de la funci\u00f3n respiratoria y el grado de hiperreactividad bronquial en los ni\u00f1os y los adultos [86, 91] ; \u2022 el sobrepeso y la precocidad de la pubertad [92] ; \u2022 el sexo; aunque el asma infantil sea m\u00e1s frecuente en los varones que en las mujeres, el asma persistente parece afectar tambi\u00e9n a las mujeres en la adolescencia [93] . Los estudios longitudinales han demostrado que la prevalencia del asma actual cambia del var\u00f3n a la mujer en el momento de la pubertad (la proporci\u00f3n se invierte entre los 15 y los 18 a\u00f1os).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 345,
                    "text": "[84,",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "87]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 401,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 625,
                    "text": "[84,",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 629,
                    "text": "90]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 813,
                    "end": 817,
                    "text": "[86,",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 818,
                    "end": 821,
                    "text": "91]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 870,
                    "end": 874,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 1041,
                    "end": 1045,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de persistencia del asma infantil en la edad adulta"
        },
        {
            "text": "La escolaridad y, por tanto, el futuro sociolaboral de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos, puede verse alterado en varios niveles. El primer problema es el de las crisis de asma. Cualquier crisis de asma, incluso modesta e inicial, debe tratarse de inmediato, lo que justifica que el ni\u00f1o asm\u00e1tico tenga siempre cerca su broncodilatador inhalado. Algunas circunstancias y per\u00edodos son m\u00e1s propicios a la aparici\u00f3n de crisis: regreso a la escuela, educaci\u00f3n f\u00edsica, por ejemplo. Es necesario que el ni\u00f1o asm\u00e1tico tenga el derecho de inhalar su b2-adren\u00e9rgico antes de la clase de educaci\u00f3n f\u00edsica y deportiva. Tambi\u00e9n se debe aceptar la idea de que en algunos per\u00edodos, los rendimientos f\u00edsicos del ni\u00f1o se vean reducidos y de que se deba dar prioridad a algunas actividades f\u00edsicas a expensas de otras m\u00e1s asm\u00f3genas. La escolaridad de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos tambi\u00e9n puede verse comprometida por problemas de alergia a los peque\u00f1os animales que se tienen en la clase, a las concentraciones apreciables de al\u00e9rgenos de origen felino o canino transportados por la ropa de quienes tienen gatos y/o perros en casa, los picos de contaminaci\u00f3n pol\u00ednica o a una asociaci\u00f3n a una alergia alimentaria. El proyecto de acogida individualizada concebido para favorecer la integraci\u00f3n de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos debe permitir una buena integraci\u00f3n del ni\u00f1o asm\u00e1tico en el medio escolar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El paciente asm\u00e1tico en la escuela"
        },
        {
            "text": "El proyecto de acogida individualizada no exime a los progenitores de su propia responsabilidad. Lo esencial en el tratamiento del asma es la regularidad terap\u00e9utica. Son los progenitores quienes deben asegurar el cumplimiento terap\u00e9utico de su hijo. Los tratamientos que se toman por la ma\u00f1ana y la noche son los que permiten evitar la mayor\u00eda de las crisis que se producen durante el d\u00eda. Todo esto justifica el desarrollo de las escuelas del asma. Los programas de educaci\u00f3n terap\u00e9utica para los ni\u00f1os asm\u00e1ticos y sus progenitores tienen por objetivo desarrollar en el ni\u00f1o asm\u00e1tico, sobre todo en los casos de asma moderado a grave, competencias que permitan una autogesti\u00f3n razonada de sus s\u00edntomas y mejorar el cumplimiento terap\u00e9utico. La educaci\u00f3n terap\u00e9utica permite reducir la morbilidad, disminuir el coste de la enfermedad y mejora la calidad de vida de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos y de sus progenitores. La educaci\u00f3n terap\u00e9utica debe estar estructurada, organizada y ha de llevarse a cabo por profesionales con formaci\u00f3n al respecto, adem\u00e1s de ser accesible a los pacientes tanto en el hospital como en el \u00e1mbito de la medicina de familia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escuelas del asma"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os asm\u00e1ticos deben someterse a un seguimiento m\u00e9dico prolongado. Este seguimiento debe ser cl\u00ednico y funcional respiratorio. Se debe luchar contra el mito de la curaci\u00f3n del asma en la pubertad y contra la idea de que los f\u00e1rmacos son m\u00e1s peligrosos que la enfermedad. La corriente actual se orienta a prescribir los tratamientos en una etapa precoz de la vida, lo que har\u00eda que el ni\u00f1o estuviese asintom\u00e1tico, pero tambi\u00e9n normalizar\u00eda sus funciones respiratorias. No se debe pasar por alto el control del entorno, tanto desde el punto de vista al\u00e9rgico como de los irritantes (tabaco, por ejemplo). Se deben tener en cuenta las condiciones socioecon\u00f3micas que, si son desfavorables, complican el tratamiento global de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos y de su familia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Bibliograf\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Genes in asthma: new genes and new ways",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Moffatt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "411--418",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Prise en charge de la crise d'asthme de l'enfant (nourrisson inclus). Recommandations pour la pratique clinique",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "427--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The role of allergy in childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Host",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Halken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "600--608",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "House dust mite and cockroach exposure are strong risk factors for positive allergy skin test responses in the Childhood Asthma Management Program",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Huss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adkinson",
                    "middle": [],
                    "last": "Nf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Eggleston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Van Natta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hamilton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "48--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Place des EFR dans l'\u00e9valuation et la surveillance de l'asthme chez l'enfant de plus de 3 ans",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "638--681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Exhaled 8-isoprostane in childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shahid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kharitonov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Vocal cord dysfunction in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Noyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kemp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "155--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Syndrome d'hyperventilation chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Baranes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossignol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stheneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bidat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1742--1749",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Quand et comment modifier la prisen en charge de l'asthme de l'enfant asthmatique \u00e0 partir de 4 ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dubus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Effect of long-term treatment with inhaled budesonide on adult height in children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Agertoft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1064--1073",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Efficacy of steroid treatments in the asthmatic preschool child",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "32--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Effects of inhaled or nasal glucocorticosteroids on adrenal function and growth",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sizonenko",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Pediatr Endocrinol Metab",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "5--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The Childhood Asthma Management Program Research Group. Longterm effects of budesonide or nedocromil in children with asthma",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1054--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Survey of adrenal crisis associated with inhaled corticosteroids in the United Kingdom",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Acerini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ross-Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zahra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccance",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "457--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Short-term lower leg growth rate in children with rhinitis treated with intranasal mometasone furoate and budesonide",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Agertoft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "948--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Addition of salmeterol versus doubling the dose of beclomethasone in children with asthma. The Dutch Asthma Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Verberne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Frost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Duiverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Grol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Kerrebijn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "213--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Attained adult height after childhood asthma: effect of glucocorticoid therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Silverstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yunginger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Petterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "466--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Longitudinal evaluation of bone mass in asthmatic children treated with inhaled beclomethasone dipropionate or cromolyn sodium",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Martinati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertoldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasperi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fortunati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lo",
                    "middle": [],
                    "last": "Cascio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Boner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "705--713",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Local side-effects of inhaled corticosteroids in asthmatic children: influence of drug, dose, age, and device",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dubus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "944--952",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Doseresponse relation of inhaled fluticasone propionate in adolescents and adults with asthma: meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Suder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weatherall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shirtcliffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Beasley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "253--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "E -4-063-F-10 \u00b6 Asma infantil y del lactante",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Exercise-induced asthma in children: a marker of airway inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "61--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Influence of leukotriene pathway polymorphisms on response to montelukast in asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Shao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tantisira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Allayee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "379--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Benefits of omalizumab as add-on therapy in patients with severe persistent asthma who are inadequately controlled despite best available therapy (GINA 2002 step 4 treatment): INNOVATE",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Humbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Beasley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Slavin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "309--325",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Treatment of childhood asthma with anti-immunoglobulin E antibody (omalizumab)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Milgrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nayak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pollard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcalary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Third International Pediatric Consensus statement on the management of childhood asthma. International Pediatric Asthma Consensus Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Naspitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Salmeterol fluticasone propionate versus double dose fluticasone propionate on lung function and asthma control in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogodorova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Klink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sidorenko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Valiulis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Suivi de l'enfant asthmatique : d\u00e9finition et outils de mesure",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "695--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Asthma control can be maintained when fluticasone propionate/salmeterol in a single inhaler is stepped down",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bateman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacques",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldfrad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Atienza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mihaescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Duggan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "563--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Maintaining asthma control in persistent asthma: comparison of three strategies in a 6-month double-blind randomised study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Greillier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pigearias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nachbaur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Desfougeres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Attali",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "1124--1155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Failure of once daily inhaled corticosteroid treatment to control chronic asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Mcgivern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Roderick",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "933--937",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Once-daily budesonide: 400 micrograms once daily is as effective as 200 micrograms twice daily in controlling childhood asthma. PETITE Research Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodalia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gogbashian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Humphreys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Int J Clin Pract",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "213--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Once-daily inhaled corticosteroids in children with asthma: dry powder inhalers",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Moller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "58",
            "issn": "suppl4",
            "pages": "35--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Budesonide/formoterol improves lung function compared with budesonide alone in children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pohunek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jorup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "458--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Salmeterol xinafoate in children on high dose inhaled steroids",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Price",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "423--431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Budesonide/formoterol in a single inhaler versus inhaled corticosteroids alone in the treatment of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Vermeulen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Petru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Everard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "342--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "One-year treatment with different dosing schedules of fluticasone propionate in childhood asthma. Effects on hyperresponsiveness, lung function, and height",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Arends",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "De Vries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Duiverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "2073--2080",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Long-acting beta2-agonists versus anti-leukotrienes as add-on therapy to inhaled corticosteroids for chronic asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ducharme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lasserson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Montelukast as add-on therapy to inhaled corticosteroids in the treatment of mild to moderate asthma: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Joos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Miksch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Szecsenyi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wieseler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Grouven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "453--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Bronchodilation and bronchoconstriction: predictors of future lung function in childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tantisira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fuhlbrigge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tonascia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Natta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zeiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Strunk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1264--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Exhaled nitric oxide in childhood asthma: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pijnenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jongste",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "246--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Management of asthma based on exhaled nitric oxide in addition to guideline-based treatment for inner-city adolescents and young adults: a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Szefler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sorkness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gergen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "O&apos;connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "1065--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Clinical use of noninvasive measurements of airway inflammation in steroid reduction in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zacharasiewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Erin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "1077--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Noninvasive monitoring of airway inflammation and steroid reduction in children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zacharasiewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Erin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "155--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Exposure to housedust mite allergen (Der p I) and the development of asthma in childhood. A prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sporik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Platts-Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cogswell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "502--509",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Allergologie p\u00e9diatrique. Paris: Flammarion M\u00e9decine-Sciences",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "336--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Specific immunotherapy in rhinitis and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "38--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Infantile bronchial asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabachnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "339--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Definition, assessment and treatment of wheezing disorders in preschool children: an evidence-based approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baraldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Boner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Castro-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Custovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1096--110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Exhaled nitric oxide concentrations during treatment of wheezing exacerbation in infants and young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baraldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ongaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scollo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Azzolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Panza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1284--1292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Systemic corticosteroids in infant bronchiolitis: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Christakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Harvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cummings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Montelukast in RSV-bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "542--545",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Study of montelukast for the treatment of respiratory symptoms of post-respiratory syncytial virus bronchiolitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Flores-Nunez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Azimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Halkas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Malice",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "854--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Diagnosis and treatment of asthma in childhood: a PRACTALL consensus report",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bacharier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Carlsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Eigenmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Frischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gotz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "5--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Classifying asthma severity in children: mismatch between symptoms, medication use, and lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bacharier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Strunk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lemanske",
                    "middle": [],
                    "last": "Rf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sorkness",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "426--458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Severe asthma in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "149--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Evidence that severe asthma can be divided pathologically into two inflammatory subtypes with distinct physiologic and clinical characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Langmack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halliday",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Trudeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gibbs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1001--1009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Difficult asthma in children: an analysis of airway inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tillie-Leblond I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tonnel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jaubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheinmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "94--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Relationship between exhaled nitric oxide and mucosal eosinophilic inflammation in children with difficult asthma, after treatment with oral prednisolone",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Payne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Adcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scallan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1376--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Airway remodeling is correlated with obstruction in children with severe asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tillie-Leblond I",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheinmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "533--574",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "High-resolution computed tomography scan and airway remodeling in children with severe asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tillie-Leblond I",
                    "middle": [],
                    "last": "Emond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dang",
                    "middle": [],
                    "last": "Duy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Scheinmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "750--754",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "New targets for drug development in asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Adcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Caramori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "1073--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Annesi-Maesano I. Asthmarelated mortality in France, 1980-2005: decline since the last decade",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tual",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Piau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "621--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Sudden-onset fatal asthma. A distinct entity with few eosinophils and relatively more neutrophils in the airway submucosa?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Crotty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kephart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hyma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Colby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "713--722",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Age specific trends in asthma mortality in England and Wales, 1983-95: results of an observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cogman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "314",
            "issn": "",
            "pages": "1439--1480",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Surveillance for asthma--United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mannino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Homa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Akinbami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moorman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gwynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Redd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "MMWR Surveill Summ",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Role of viral infections, atopy and antiviral immunity in the etiology of wheezing exacerbations among children and young adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Platts-Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "217--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Detection of viral, Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae infections in exacerbations of asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "131--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Asma infantil y del lactante \u00b6",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "The september epidemic of asthma exacerbations in children: a search for etiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Duncan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Keith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "132--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Keeping children with exercise-induced asthma active",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Milgrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Test \u00e0 l'exercice chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Karila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1045--1054",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Montelukast once daily inhibits exercise-induced bronchoconstriction in 6-to 14-year-old children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kemp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dockhorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Reiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Seidenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "424--432",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Exercise-induced anaphylaxis: useful screening of food sensitization",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Guinnepain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eloit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raffard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brunet-Moret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rassemont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "491--497",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Asthma and wheezing in the first six years of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "332",
            "issn": "",
            "pages": "133--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Outcome of asthma and wheezing in the first 6 years of life: follow-up through adolescence",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Guilbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "1253--1261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Wheezing rhinovirus illnesses in early life predict asthma development in high-risk children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Roberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "The effectiveness of measures to change the indoor environment in the treatment of allergic rhinitis and asthma: ARIA update (in collaboration with GA(2)LEN)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Custovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wijk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1112--1117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Relationship between bronchial hyperresponsiveness and impaired lung function after infantile asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delacourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Benoist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourgeois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waernessyckle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rufin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Wheezing in childhood: incidence, longitudinal patterns and factors predicting persistence",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matricardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Illi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gr\u00fcber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Keil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nickel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "585--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Wheezing and bronchial hyper-responsiveness in early childhood as predictors of newly diagnosed asthma in early adulthood: a longitudinal birth-cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "1058--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Childhood Asthma Management Program: lessons learned",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Strunk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "36--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "The effect of inhaled fluticasone propionate in the treatment of young asthmatic children: a dose comparison study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Groenewald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Maden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "126--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Long-term inhaled corticosteroids in preschool children at high risk for asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Guilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zeiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mauger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boehmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Szefler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1985--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Secondary prevention of asthma by the use of Inhaled Fluticasone propionate in Wheezy INfants (IFWIN): double-blind, randomised, controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Langley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Custovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "754--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Natural history of childhood asthma. 20-year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Blair",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "613--622",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Incidence and prognosis of asthma and wheezing illness from early childhood to age 33 in a national British cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Strachan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Butland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anderson",
                    "middle": [],
                    "last": "Hr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "312",
            "issn": "",
            "pages": "1195--1204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Follow-up of asthma from childhood to adulthood: influence of potential childhood risk factors on the outcome of pulmonary function and bronchial responsiveness in adulthood",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roorda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerritsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Aalderen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schouten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Veltman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "575--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "The Melbourne Asthma Study: 1964-1999",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Olinsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "189--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Respiratory disorders in seven-year-old children in Tasmania. Aims, methods and administration of the survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Silverstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gandevia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "201--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Effects of early onset asthma and in utero exposure to maternal smoking on childhood lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gilliland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Berhane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rappaport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "917--941",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Health effects of passive smoking. 6. Parental smoking and childhood asthma: longitudinal and case-control studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Strachan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "204--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Airway responsiveness in childhood as a predictor of the outcome of asthma in adulthood",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerritsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Koeter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schouten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Aalderen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Knol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "1468--1477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Persistence of asthma symptoms during adolescence: role of obesity and age at the onset of puberty",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "78--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Factors in childhood as predictors of asthma in adult life",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hopper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bowes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Flander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Giles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "309",
            "issn": "",
            "pages": "90--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "National Heart and Blood Institute. National Asthma Education and Prevention Program Expert Panel Report 3 : Guidelines for the Diagnosis and Management of Asthma Full Report",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Para saber m\u00e1s NIH-NHLBI/WHO workshop report",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "2--3659",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo original: de Blic J., Scheinmann P. Asthme de l'enfant et du nourrisson",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheinmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Professeur",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "EMC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "En caso de antecedentes o de dermatitis at\u00f3pica con s\u00edntomas respiratorios: hacer adem\u00e1s pruebas de al\u00e9rgenos alimentariosNi\u00f1os mayores de 5 a\u00f1os-Dermatophagoides pteronyssinus y D. farinae",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Trastornos del nivel de concienciaS\u00edndrome de amenaza (reconocido y tratado a tiempo, permitir\u00eda evitar llegar al estadio de AAG):-aumento de la frecuencia y de la gravedad de las crisis -menor respuesta a los tratamientos habituales, per\u00edodos intercr\u00edticos cada vez menos asintom\u00e1ticos Asma con un tratamiento insuficiente Mala percepci\u00f3n de la obstrucci\u00f3n Antecedente de hospitalizaci\u00f3n por una crisis grave, sobre todo en reanimaci\u00f3n Edad < 4 a\u00f1os y adolescentes Negaci\u00f3n de la enfermedad, ausencia de cumplimiento Problemas sociopsicol\u00f3gicos del ni\u00f1o o de la c\u00e9lula familiar",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Evaluaci\u00f3n de la respuesta al tratamiento pasada 1 hora",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Cuadro VI. Evaluaci\u00f3n inicial de la gravedad seg\u00fan la Global Initiative for Asthma (GINA) 2006 y el National Asthma Education and Prevention Program (NAEPP) 2007. El ni\u00f1o se clasifica en el estadio correspondiente al componente m\u00e1s grave. VEMS: volumen espiratorio m\u00e1ximo/segundo; FEM: flujo espiratorio m\u00e1ximo; CVF: capacidad vital funcional; pred: del valor predicho",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Figura 3. \u00c1rbol de decisiones. Estrategia terap\u00e9utica en funci\u00f3n del nivel de la gravedad inicial. CS: corticoides; CI: corticoides inhalados; BDLA: broncodilatador de larga duraci\u00f3n de acci\u00f3n; ALT: antileucotrienos; Ig: inmunoglobulinas. Cuadro VII. Definici\u00f3n del control del asma en ni\u00f1os mayores de 3 a\u00f1os, seg\u00fan NIH-NHLBI/WHO workshop report, Global Initiative for Asthma (GiNA). Global Strategy for Asthma Management and Prevention: www.ginasthma.com,, NIH publication, 2007. O2-3659; National Heart and Blood Institute. National Asthma Education and Prevention Program (NAEPP) Expert Panel Report 3: Guidelines for the Diagnosis and Management of Asthma Full Report 2007 August 28, 2007. www.nhlbi.nih.gov www.nhlbi.nih.gov. Para la GINA, la evaluaci\u00f3n del asma a diario se centra sobre todo en los 3 \u00faltimos meses. Para el NAEPP, esta evaluaci\u00f3n se realiza en las \u00faltimas 4 semanas. VEMS: volumen espiratorio m\u00e1ximo/segundo; FEM: flujo espiratorio m\u00e1ximo; CVF: capacidad vital funcional. pred: del valor predicho.se debe evaluar en cada consulta. Se pueden usar como ayuda cuestionarios como el Asthma Control Test, que ha sido traducido a otros idiomas distintos al ingl\u00e9s. Las PFR deben realizarse de forma peri\u00f3dica. En caso de asma bien controlada y en ni\u00f1os que reciban dosis bajas de CI, este control puede ser anual. En los dem\u00e1s casos, debe ser bi o trianual. S\u00f3lo las PFR permiten detectar la aparici\u00f3n de una obstrucci\u00f3n intercr\u00edtica no percibida por el ni\u00f1o.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Nivel de controlMantenimiento y b\u00fasqueda de la dosis m\u00ednima eficaz Plantear el aumento para un mejor control Aumentar hasta lograr el control Tratamiento de la exacerbaci\u00f3nFigura 4. Adaptaci\u00f3n del tratamiento en funci\u00f3n del control. BDLA: broncodilatador de larga duraci\u00f3n de acci\u00f3n; CI: corticoides inhalados; ALT: antileucotrienos; Ig: inmunoglobulinas. De NIH-NHLBI/WHO workshop report, Global Initiative for Asthma. Global Strategy for Asthma Management and Prevention, www.ginasthma.com,, NIH publication, 2007. 02-3659; National Heart and Blood Institute. National Asthma Education and Prevention Program Expert Panel Report 3: Guidelines for the Diagnosis and Management of Asthma Full Report 2007, www.nhlbi.nih.gov.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": ").",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}