{
    "paper_id": "2cc5edbddf62154d1e40ef0d7530ca1dbbd2ea34",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La Suisse (ou Conf\u00e9d\u00e9ration Helv\u00e9tique) est un pays f\u00e9d\u00e9ral, neutre, au coeur de l'Europe, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace Schengen, mais en dehors de la Communaut\u00e9 \u00c9conomique Europ\u00e9enne, avec sa propre monnaie, son arm\u00e9e de milice, ses quatre langues officielles et sa capitale, Berne. Elle collabore toutefois \u00e9troitement avec l'Europe gr\u00e2ce, notamment, \u00e0 des accords bilat\u00e9raux. La Suisse se place deuxi\u00e8me au niveau mondial en mati\u00e8re de produit int\u00e9rieur brut (PIB) nominal et d'esp\u00e9rance de vie. Pr\u00e8s de 12 % de son PIB est d\u00e9volu \u00e0 la sant\u00e9. Gen\u00e8ve, deuxi\u00e8me ville de Suisse en population apr\u00e8s Z\u00fcrich, est situ\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame ouest de la Suisse, au bout du lac L\u00e9man. Elle est le chef-lieu du canton de Gen\u00e8ve, un petit territoire abritant 500 000 habitants, entour\u00e9 par les d\u00e9partements fran\u00e7ais de la Haute Savoie (74) ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consid\u00e9rations g\u00e9opolitiques"
        },
        {
            "text": "Aux trois secteurs g\u00e9ographiques se rajoute une quatri\u00e8me unit\u00e9, non-g\u00e9ographique, des patients avec s\u00e9jour prolong\u00e9, le s\u00e9jour prolong\u00e9 se d\u00e9finissant arbitrairement comme un s\u00e9jour de plus de 7 jours en r\u00e9animation. Une \u00e9quipe m\u00e9dico-soignante, encadr\u00e9e par un cadre du service, met en place des mesures de soins adapt\u00e9es \u00e0 ces patients, un livre de bord et des visites hebdomadaires centr\u00e9es sur la probl\u00e9matique du long s\u00e9jour et des besoins particuliers de ces malades. Pour ces malades, une consultation post-soins intensifs (consultations post-r\u00e9animation) a \u00e9t\u00e9 mise en place. Six et 12 mois apr\u00e8s leur hospitalisation, un m\u00e9decin cadre ou un chef de clinique, accompagn\u00e9 d'une infirmi\u00e8re form\u00e9e pour cette consultation, revoit le malade et son/ses proche(s) au cours d'une consultation qui dure environ deux heures. Les patients \u00e9valuent leur qualit\u00e9 de vie, leur ind\u00e9pendance, leur degr\u00e9 d'anxi\u00e9t\u00e9, de d\u00e9pression et de stress post-traumatique \u00e0 l'aide de questionnaires valid\u00e9s dans ces diff\u00e9rentes dimensions. Une anamn\u00e8se interm\u00e9diaire ainsi qu'un examen clinique sont pratiqu\u00e9s. Les proches sont aussi vus s\u00e9par\u00e9ment et remplissent des questionnaires. Finalement, un test de marche de 6 minutes ainsi qu'une \u00e9valuation de la force musculaire et des fonctions pulmonaires suivant l'\u00e9chelle MRC (d\u00e9velopp\u00e9e par le Medical Research Council) sont effectu\u00e9s par un kin\u00e9sith\u00e9rapeute. Un rapport de consultation est \u00e9tabli et envoy\u00e9 au(x) m\u00e9decin(s) traitant(s). La totalit\u00e9 des patients revus en consultation la trouvent tr\u00e8s utile. Elle permet, la plupart du temps, de soulever des probl\u00e8mes post-r\u00e9animation peu appr\u00e9ci\u00e9s par les m\u00e9decins traitants, surtout dans les sph\u00e8res neuropsychologique, neuromusculaire et respiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients \u00ab long s\u00e9jours \u00bb et consultation post-r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Salle d'attente des familles et proches des patients l'antalgie, de la pr\u00e9vention des PAVM, des troubles de la d\u00e9glutition, du sommeil des malades, de la satisfaction des proches et des escarres. Actuellement, de gros moyens soutiennent un projet \u00ab Smarter medicine/Less is more \u00bb, ou \u00ab comment faire mieux avec moins en r\u00e9animation \u00bb, dans 10 dimensions : s\u00e9dation, transfusions, antibiotiques, ad\u00e9quation des manoeu-vres de survie, bilans sanguins et h\u00e9mocultures en laboratoire, nutrition parent\u00e9rale, fluides intraveineux, prophylaxie antiulc\u00e9reuse, \u00e9quipements invasifs et oxyg\u00e8ne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figure 2"
        },
        {
            "text": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats : l'auteur d\u00e9clare ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figure 2"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "HUG)/@46. 1933147,6.14686,17z/data=!3m1!4b1!4m5! 3m4!1s0",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical features and viral kinetics in a rapidly cured patient with Ebola virus disease: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schibler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cherpillod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Petty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cordey",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Vieille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1034--1074",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Figure 3",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "d'un patient atteint par une fi\u00e8vre h\u00e9morragique, virus type Ebola Za\u00efre, novembre 2014",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "et de l'Ain (01). Pr\u00e8s de 90 000 frontaliers habitant sur le territoire fran\u00e7ais traversent quotidiennement la fronti\u00e8re pour venir travailler \u00e0 Gen\u00e8ve. Gen\u00e8ve est le berceau du Comit\u00e9 International de la Croix Rouge et abrite de nombreuses organisations internationales, notamment le deuxi\u00e8me si\u00e8ge mondial de l'Organisation des Nations Unies apr\u00e8s New York, l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 et un si\u00e8ge de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res. La R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, comme tous les cantons suisses, a son parlement et son gouvernement propres. Le premier h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 1535. Les H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG), regroup\u00e9s en 1995, sont un des cinq complexes hospitaliers universitaires suisses (\u00ab CHU \u00bb, en plus de Lausanne, B\u00e2le, Berne et Z\u00fcrich). Les HUG pr\u00e9sentent le complexe hospitalier n o 1 en Suisse, avec la plus grande maternit\u00e9, regroupant toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s m\u00e9dicales sur plusieurs sites g\u00e9ographiques dans le canton. L'h\u00f4pital est plus gros employeur de Gen\u00e8ve avec pr\u00e8s de 12 000 collaborateurs. Le syst\u00e8me ass\u00e9curologique et de financement de la sant\u00e9 est tr\u00e8s diff\u00e9rent du syst\u00e8me fran\u00e7ais. En Suisse, le financement des h\u00f4pitaux d\u00e9pend de subventions \u00e9tatiques (pour 55 %) et des assurances (45 %). Les assurances sont des compagnies priv\u00e9es et une couverture par une assurance de base est obligatoire pour tous les r\u00e9sidents du pays. Des compl\u00e9mentaires pour acc\u00e9der \u00e0 un service \u00ab priv\u00e9 \u00bb sont possibles, donnant acc\u00e8s aux cliniques priv\u00e9es et aux secteurs priv\u00e9s des h\u00f4pitaux publics. Les primes d'assurance de sant\u00e9 varient entre CHF 400.-et 1000.-par mois (entre 360 et 900 s/mois), selon le degr\u00e9 de couverture. L'\u00c9tat participe ou paie les primes de base de ceux qui ne peuvent pas les payer, ce qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 50 % de la population \u00e0 Gen\u00e8ve.Formation m\u00e9dicale en soins intensifs La formation m\u00e9dicale est r\u00e9gie par une autre instance nationale, l'Institut suisse pour la formation m\u00e9dicale (ISFM) postgradu\u00e9e et continue, donnant un titre de sp\u00e9cialit\u00e9 FMH (Foederatio Medicorum Helveticorum, ou F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses) en m\u00e9decine intensive, l'\u00e9quivalent d'un DES (Dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es) en France. Un cahier des charges doit \u00eatre rempli par les unit\u00e9s formatrices et l\u00e0 \u00e9galement, la visite d'une d\u00e9l\u00e9gation de l'ISFM valide le centre de formation en centre Au (A universitaire), centre A et centre B. La formation d'un m\u00e9decin intensiviste comprend deux ans en r\u00e9animation dans un centre Au, un an dans un autre service de r\u00e9animation A ou B, une ann\u00e9e de m\u00e9decine interne et une ann\u00e9e d'anesth\u00e9sie. Cette formation est valid\u00e9e par un examen \u00e9crit et oral et le titre obtenu est le titre de sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine intensive FMH. LaSuisse, et notamment la Suisse francophone, ne forme clairement pas assez d'intensivistes, faute de vocations chez les internes. Un travail a lieu actuellement pour rendre cette sp\u00e9cialit\u00e9 plus attractive en tenant compte des changements g\u00e9n\u00e9rationnels, avec une vraie r\u00e9flexion sur la p\u00e9nibilit\u00e9, les horaires et la possibilit\u00e9 d'exercer \u00e0 temps partiel. Il s'ensuit que les services de r\u00e9animation suisses francophones doivent faire appel \u00e0 des m\u00e9decins en provenance de la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, surtout de France, mais aussi d'Italie et de Belgique. La reconnaissance des titres de sp\u00e9cialit\u00e9s n'est pas automatique entre la Suisse et les pays europ\u00e9ens. Jusqu'alors, le m\u00e9tier d'intensiviste fran\u00e7ais n'\u00e9tant pas au niveau du dipl\u00f4me dLe service est subdivis\u00e9 en trois secteurs de soins d'une dizaine de lits chacun : une unit\u00e9 de neuro-r\u00e9animation, une unit\u00e9 de r\u00e9animation cardiovasculaire et un secteur polyvalent, regroupant les malades qui n'ont pas la typologie des unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es. Dans ce secteur, sont hospitalis\u00e9s les patients en choc septique, ceux avec une d\u00e9compensation respiratoire, les gref-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "a valu de prendre en charge un m\u00e9decin cubain contamin\u00e9 par le virus Ebola en novembre 2014 en Sierra Leone (figure 3), le seul malade de ce type rapatri\u00e9 en Suisse. Ce patient, arriv\u00e9 en \u00e9tat critique avec plus de 10 millions de copies de virus/mL de sang, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de deux traitements exp\u00e9rimentaux et a pu sortir gu\u00e9ri de l'isolement apr\u00e8s 17 jours de soins[4].La Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve accueille et forme plus de 130 \u00e9tudiants en m\u00e9decine par an. Il n'y a pas de numerus clausus, mais une s\u00e9lection importante \u00e0 la fin de la premi\u00e8re ann\u00e9e, avec une vol\u00e9e qui passe de plus de 500 \u00e0 130 \u00e9tudiants. Les \u00e9tudes de m\u00e9decine durent 6 ans, 3 ans de Bachelor et 3 ans de Master, sur le mod\u00e8le de Bologne. Les ann\u00e9es Bachelor sont essentiellement th\u00e9oriques, avec une grande partie de l'enseignement la deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me ann\u00e9e qui se fait en petits groupes (\u00ab apprentissage par probl\u00e8me \u00bb). \u00c0 partir des ann\u00e9es Master, les \u00e9tudiants sont en partie en stage dans les services cliniques des h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, la derni\u00e8re ann\u00e9e \u00e9tant d\u00e9volue enti\u00e8rement aux stages cliniques. Par la suite, il n'y a pas comme en France de concours d'internat, les jeunes internes trouvent leurs stages de formation post-gradu\u00e9e eux-m\u00eames et la r\u00e9gulation des sp\u00e9cialit\u00e9s se fait par le nombre de places disponibles au sein des diff\u00e9rentes sp\u00e9cialit\u00e9s. Les b\u00e2timents de la Facult\u00e9 de m\u00e9decine, contenant les amphith\u00e9\u00e2tres, mais \u00e9galement les locaux de la section de pharmacie de la Facult\u00e9 des sciences, la m\u00e9decine dentaire et les laboratoires de m\u00e9decine fondamentale, sont attenants aux b\u00e2timents hospitaliers, s\u00e9par\u00e9s par une rue et reli\u00e9s par un sous-terrain. Un certain nombre de professeurs ont un laboratoire dans les b\u00e2timents de la Facult\u00e9 de m\u00e9decine et y donnent leurs cours et s\u00e9minaires aux \u00e9tudiants. Cette proximit\u00e9 rapproche les cliniciens des chercheurs fondamentalistes et favorise une recherche translationnelle. Les soins intensifs poss\u00e8dent des locaux de recherche \u00e0 la Facult\u00e9, essentiellement pour une recherche cellulaire et mol\u00e9culaire autour de la th\u00e9matique du sepsis [5], mais \u00e9galement dans une plateforme de recherche avec des gros animaux (recherche en physiologique cardiovasculaire appliqu\u00e9e)[6]. Les cadres du service sont finalement aussi actifs en recherche clinique, avec l'aide de deux infirmiers assistants de recherche clinique, dans les domaines de l'h\u00e9modynamique non invasive, du choc cardiog\u00e9nique, de l'ECMO, de la nutrition, de l'insuffisance r\u00e9nale, des infections nosocomiales et des pneumopathies associ\u00e9es \u00e0 la ventilation m\u00e9canique (PAVM), des biomarqueurs du sepsis, de neuro-r\u00e9animation, de l'\u00e9thique et de la fin de vie. Une marque du service est \u00e9galement la mise en place et la p\u00e9rennisation de projets qualit\u00e9 et d'am\u00e9lioration des pratiques dans les domaines de",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}