{
    "paper_id": "2cf3c36c94a377da2a4bb09400264b4fb615ccf0",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Timpanocentesis Ceftriaxona Amoxicilina -Ac.clavul\u00e1nico Cefalosporina 2\u00aa generaci\u00f3n Cloranfenicol Amoxicilina -Ac.clavul\u00e1nico Cefalosporina 2\u00aa generaci\u00f3n Cloranfenicol Timpanocentesis Ceftriaxona Amoxicilina 80 mg/kg/d\u00eda c/12 hr. \u00bfOtitis media aguda? CONDUCTA HABITUAL: CONDUCTA ALTERNATIVA: Evoluci\u00f3n desfavorable Evoluci\u00f3n desfavorable Evoluci\u00f3n desfavorable Considerar otros diagn\u00f3sticos Evoluci\u00f3n desfavorable Evoluci\u00f3n desfavorable Evoluci\u00f3n desfavorable Amoxicilina 80 mg/kg/d\u00eda c/12 h <2 a\u00f1os: 10 d\u00edas / > 2 a\u00f1os: 7 d\u00edas Observaci\u00f3n CONTROL Diagn\u00f3stico de otitis media aguda FIGURA 4. MANEJO DE LA NEUMON\u00cdA BACTERIANA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD Completar Amoxicilina por 7 -10 d\u00edas Ampicilina ev 150-200 mg/k/d Evoluci\u00f3n favorable Favorable Desfavorable Evoluci\u00f3n desfavorable Hospitalizaci\u00f3n Reevaluar 48-72hrs Ceftriaxona ev + Cloxacilina 100 mg/k/d c/6h Ampicilina ev, luego cambio Amoxicilina vo Ceftriaxona + Clindamicina Ceftriaxona ev 50 mg/kg/d\u00eda c/24h Cl\u00ednica -Radiograf\u00eda T\u00f3rax Persistencia fiebre hipoxia, CEG cl\u00ednica/im\u00e1genes Derrame pleural: Punci\u00f3n, cultivos, empiema? Amoxicilina 90 mg/K/d c/12 horas Ni\u00f1o con neumon\u00eda bacteriana adquirida en la comunidad Supuraci\u00f3n pleuropulmonar Sospecha de aspiraci\u00f3n",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias constituyen la principal causa de consulta y de hospitalizaci\u00f3n en pediatr\u00eda. Dado que las infecciones respiratorias virales no requieren tratamiento antiviral espec\u00edfico (salvo excepciones puntuales) sino tratamiento sintom\u00e1tico y/o de soporte, en este art\u00edculo nos referiremos al manejo de las infecciones respiratorias bacterianas: faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica, sinusitis aguda bacteriana, otitis media aguda bacteriana y neumon\u00eda bacteriana adquirida en la comunidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "En el manejo de la faringitis estreptoc\u00f3cica destaca el uso de amoxicilina en una dosis diaria por 10 d\u00edas. En sinusitis aguda, otitis media aguda y neumon\u00eda, la recomendaci\u00f3n de tratamiento inicial lo constituye la amoxicilina a dosis de 80-100 mg/kg/d\u00eda. Se discuten algoritmos de manejo para cada una de estas patolog\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: infecci\u00f3n respiratoria/tratamiento, ni\u00f1os SUMMARY Respiratory infections are the main cause of consultation and hospitalization in children. Because viral respiratory infections do not require specific antiviral treatment (only in occasional exceptions), in this article we will refer to the management of bacterial respiratory infections: streptococcal pharyngitis, acute bacterial sinusitis, bacterial otitis media and bacterial community-acquired pneumonia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "In the treatment of streptococcal pharyngitis, the use of amoxicillin (50 mg/kg/day) in a daily dose for 10 days is a new recommendation. In acute sinusitis, acute otitis media and community-acquired pneumonia, the recommended initial treatment is amoxicillin in a dose of 80 -100 mg/kg/day. Management algorithms for each of these conditions are discussed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias constituyen la principal causa de consulta y de hospitalizaci\u00f3n en pediatr\u00eda (1), siendo los virus respiratorios los principales agentes etiol\u00f3gicos involucrados. Dado que las infecciones respiratorias virales no requieren tratamiento antiviral espec\u00edfico (salvo excepciones muy puntuales como ni\u00f1os inmunocomprometidos), sino tratamiento sintom\u00e1tico y/o de soporte, en este art\u00edculo nos referiremos al manejo de las infecciones respiratorias bacterianas: faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica, sinusitis aguda bacteriana, otitis media aguda bacteriana y neumon\u00eda bacteriana adquirida en la comunidad. Se pretende enfatizar las recomendaciones actuales y basadas en la evidencia para este tipo de cuadros, as\u00ed como evitar el uso innecesario de antimicrobianos (2). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica es una enfermedad benigna y de curso autolimitado, caracterizada por inflamaci\u00f3n de la faringe, fiebre, odinofagia, con o sin enantema, exudado far\u00edngeo y petequias en el paladar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGOAMIGDALITIS ESTREPTOC\u00d3CICA"
        },
        {
            "text": "La gran mayor\u00eda de los casos de faringoamigdalitis aguda son de etiolog\u00eda viral, especialmente en menores de tres a\u00f1os de edad (3). Dentro de las causas bacterianas, el Streptococcus \u00df hemol\u00edtico Grupo A (SBHGA) puede presentar una frecuencia de 15 a 30% en ni\u00f1os y de 5 a 10% en adultos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGOAMIGDALITIS ESTREPTOC\u00d3CICA"
        },
        {
            "text": "Los signos y s\u00edntomas sugerentes de etiolog\u00eda bacteriana son: edad entre cinco y 15 a\u00f1os, antecedentes de contacto con paciente con diagn\u00f3stico de SBHGA, inicio s\u00fabito de la odinofagia, fiebre, cefalea, nauseas, v\u00f3mitos y dolor abdominal. En el examen f\u00edsico destaca hiperemia far\u00edngea, con o sin exudado blanquecino, adenopat\u00edas cervicales anteriores sensibles y rash escarlatiniforme (4). Por el contrario, la presencia de coriza, tos o conjuntivitis podr\u00edan sugerir m\u00e1s bien una etiolog\u00eda viral de la faringitis (5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGOAMIGDALITIS ESTREPTOC\u00d3CICA"
        },
        {
            "text": "Un concepto importante es lograr la confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica de la faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica, conducta actualmente recomen-dada por la Academia Americana de Pediatr\u00eda (AAP) y la Sociedad Americana de Infectolog\u00eda (IDSA). Esta conducta ha demostrado disminuir el uso innecesario de antimicrobianos, siendo posible para los pacientes esperar sin riesgo entre 48-72 horas el resultado del cultivo microbiol\u00f3gico (6) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 420,
                    "end": 423,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGOAMIGDALITIS ESTREPTOC\u00d3CICA"
        },
        {
            "text": "La figura 1 esquematiza el manejo de la faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica. Una vez que existe la sospecha cl\u00ednica de un cuadro bacteriano, se recomienda la confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica con test pack far\u00edngeo (que posee una sensibilidad de 80-90% y una especificidad >95%) y/o cultivo far\u00edngeo (gold standard). No es necesario hacer este estudio en ni\u00f1os menores de tres a\u00f1os con ninguna de las dos t\u00e9cnicas, dada la baja frecuencia de esta patolog\u00eda en este rango etario, salvo si existe el antecedente de hermano con infecci\u00f3n actual por SBHGA. Si el cuadro cl\u00ednico es concordante con la etiolog\u00eda bacteriana y el test pack far\u00edngeo fue negativo, se recomienda complementar el estudio con cultivo far\u00edngeo y esperar este resultado para iniciar antimicrobianos (7).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGOAMIGDALITIS ESTREPTOC\u00d3CICA"
        },
        {
            "text": "Una vez confirmada la faringitis estreptoc\u00f3cica, el tratamiento de elecci\u00f3n es la amoxicilina 50 mg/kg/d\u00eda en una sola toma diaria (m\u00e1ximo un gramo al d\u00eda) por 10 d\u00edas (8). En caso de alergia a la penicilina, la recomendaci\u00f3n es cefadroxilo 30 mg/kg/d\u00eda en una sola toma al d\u00eda (7). Cuadro cl\u00ednico sugerente SINUSITIS AGUDA BACTERIANA La sinusitis aguda corresponde a la inflamaci\u00f3n de la mucosa de los senos paranasales, generalmente de origen infeccioso. La etiolog\u00eda bacteriana es m\u00e1s frecuente que la viral, sin embargo, muchas veces se sobreestima y se sobrediagnostica el origen bacteriano de esta patolog\u00eda. Los agentes etiol\u00f3gicos m\u00e1s habituales son: S. pneumoniae, H. influenzae no tipificable y M. catarrhalis (9) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 720,
                    "end": 723,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGOAMIGDALITIS ESTREPTOC\u00d3CICA"
        },
        {
            "text": "De acuerdo a las Gu\u00edas para el manejo de la rinosinusitis aguda del adulto y de ni\u00f1o de la IDSA (2012), los elementos cl\u00ednicos que m\u00e1s ayudan a diferenciar una sinusitis bacteriana de una viral son: 1) Persistencia de s\u00edntomas o signos compatibles con sinusitis que persisten 10 d\u00edas sin mejor\u00eda. 2) Inicio del cuadro con s\u00edntomas o signos severos como fiebre alta (>39\u00b0C), descarga nasal purulenta franca o dolor facial por al menos 3-4 d\u00edas consecutivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGOAMIGDALITIS ESTREPTOC\u00d3CICA"
        },
        {
            "text": "3) Empeoramiento de los s\u00edntomas y signos con inicio de \"nueva enfermedad\" (o segundo peak), caracterizado por reaparici\u00f3n de la fiebre, cefalea y descarga posterior, habitualmente luego de un cuadro de 5-6 d\u00edas de evoluci\u00f3n que parec\u00eda un cuadro respiratorio viral que iba en mejor\u00eda (10, 11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 289,
                    "text": "(10,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 293,
                    "text": "11)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGOAMIGDALITIS ESTREPTOC\u00d3CICA"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico es fundamentalmente cl\u00ednico. La radiograf\u00eda de cavidades paranasales no es espec\u00edfica, lleva a sobrediagn\u00f3stico y no est\u00e1 indicada en el estudio habitual de la sinusitis. La tomograf\u00eda computada de cavidades paranasales tiene un mejor valor predictivo que la radiograf\u00eda, sin embargo, se reserva para los casos de sinusitis complicada. Ex\u00e1menes como hemograma, VHS, prote\u00edna C reactiva y el cultivo nasal no constituyen tampoco un aporte significativo (12) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 471,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGOAMIGDALITIS ESTREPTOC\u00d3CICA"
        },
        {
            "text": "Una vez confirmada la sinusitis aguda de posible causa bacteriana, se recomienda iniciar tratamiento antimicrobiano con amoxicilina a dosis de 80-100 mg/kg/d\u00eda cada 12 horas por un per\u00edodo de 10 a 14 d\u00edas (figura 2). De no existir respuesta favorable, si hay signos de complicaci\u00f3n o bien existe el antecedente de vivir en un \u00e1rea de alta prevalencia de H. influenzae productor de lactamasas, se puede iniciar tratamiento con amoxicilina/\u00e1cido clavul\u00e1nico a dosis de 80-100 mg/kg/d\u00eda en base a la amoxicilina, cada 12 horas por un per\u00edodo de tiempo similar (13) . En un estudio microbiol\u00f3gico realizado en 2006 en pacientes de la Regi\u00f3n Metropolitana con otitis media aguda, s\u00f3lo se comunic\u00f3 un 16% de cepas de H. influenzae productor de lactamasas (14) . En caso de alergia a penicilina, las Gu\u00edas de la IDSA 2012 recomiendan el uso de levofloxacino.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 557,
                    "end": 561,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 749,
                    "end": 753,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGOAMIGDALITIS ESTREPTOC\u00d3CICA"
        },
        {
            "text": "En relaci\u00f3n al tratamiento coadyuvante, s\u00f3lo la soluci\u00f3n nasal de suero fisiol\u00f3gico ha demostrado ayudar en el alivio de los s\u00edntomas, sin existir evidencia para recomendar el uso de corticoides nasales, antihistam\u00ednicos o descongestionantes (10) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGOAMIGDALITIS ESTREPTOC\u00d3CICA"
        },
        {
            "text": "La otitis media aguda se define como la presencia de efusi\u00f3n timp\u00e1nica, demostrada por neumo-otoscopia, nivel hidroa\u00e9reo o impedanciometr\u00eda, acompa\u00f1ada de signos y s\u00edntomas de inflamaci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio. La etiolog\u00eda involucrada en esta patolog\u00eda se detalla en la tabla 1 (incluyendo los mecanismos de resistencia y el porcentaje de resistencia a penicilina de cada agente bacteriano) (14) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 395,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTITIS MEDIA AGUDA"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes son la otalgia, fiebre e irritabilidad y pueden encontrarse signos como otorrea y/o alguna de las siguientes alteraciones de la membrana timp\u00e1nica: inflamaci\u00f3n, engrosamiento y/o abombamiento, opacidad, presencia de bulas, dep\u00f3sito de fibrina, coloraci\u00f3n blanco amarillenta y ausencia de movimiento a la neumootoscopia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTITIS MEDIA AGUDA"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico y se basa en la presencia de efusi\u00f3n en el o\u00eddo medio, detectado por examen f\u00edsico o timpanometr\u00eda. Adem\u00e1s, puede existir otalgia y abombamiento de la membrana timp\u00e1nica (15) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "(15)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTITIS MEDIA AGUDA"
        },
        {
            "text": "Una vez sospechada la otitis media aguda se recomienda iniciar tratamiento con amoxicilina 80 mg/kg/d\u00eda cada 12 horas (por 10 d\u00edas en ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os y por siete d\u00edas en ni\u00f1os mayores de dos a\u00f1os). Se estima que un 90-93% de los pacientes responder\u00e1 favorablemente al tratamiento con amoxicilina. El manejo sugerido se detalla en la figura 3. Existe como alternativa al inicio del tratamiento antimicrobiano, la observaci\u00f3n del paciente por 48 a 72 horas, cit\u00e1ndolo a control para evaluar la evoluci\u00f3n, ya que entre un 30 a un 50% de las otitis medias agudas (16) . Esta conducta es m\u00e1s habitual en pa\u00edses del norte de Europa, requiere disciplina en el control posterior. En caso de evoluci\u00f3n desfavorable a las 48 a 72 horas, pese al inicio de tratamiento antimicrobiano, se sugiere cambiar el antibi\u00f3tico a amoxicilina/\u00e1cido clavul\u00e1nico o cefalosporina de segunda generaci\u00f3n, con el fin de aumentar la cobertura de H. influenzae o M. catarrhallis productores de lactamasas. Casi la totalidad de los pacientes responder\u00e1 a este tratamiento y ser\u00e1 muy inhabitual que sea necesario recurrir al uso de ceftriaxona intramuscular, lo cual se reserva para el manejo por especialidad (16) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 573,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1188,
                    "end": 1192,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTITIS MEDIA AGUDA"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda bacteriana adquirida en la comunidad es un t\u00f3pico extenso y de gran relevancia en pediatr\u00eda. Se define como la inflamaci\u00f3n aguda del pulm\u00f3n con compromiso del territorio alveolar de origen infeccioso. En el presente art\u00edculo nos referiremos especialmente al manejo antimicrobiano de esta patolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMONIA BACTERIANA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD"
        },
        {
            "text": "Al igual que la mayor\u00eda de las infecciones respiratorias altas, la principal etiolog\u00eda est\u00e1 dada por virus respiratorios (1). En la tabla 2 se detallan los agentes frecuentes y poco frecuentes asociados a la neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Cabe destacar que la etiolog\u00eda es variable, de acuerdo a la edad del paciente (17) . ceftriaxona intravenosa (50 mg/kg/d\u00eda en una dosis, descartando el compromiso men\u00edngeo) o bien, asociarla a cloxacilina (100-200 mg/kg/d\u00eda cada seis horas intravenosa) si existe supuraci\u00f3n pleuropulmonar o a clindamicina (hasta 40 mg/kg/dia intravenosa) en caso de sospecha de aspiraci\u00f3n ya que en este \u00faltimo caso existe una mayor proporci\u00f3n de bacterias anaerobias que pueden ser responsables de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 326,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMONIA BACTERIANA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD"
        },
        {
            "text": "Casos especiales los constituyen los reci\u00e9n nacidos o ni\u00f1os menores de tres meses, en que el esquema emp\u00edrico inicial es ampicilina asociado a cefotaxima (100 -150 mg/kg/d\u00eda cada seis horas); y aquellos ni\u00f1os preescolares o mayores con s\u00edntomas sugerentes de infecci\u00f3n por M. pneumoniae, con estudio positivo (idealmente reacci\u00f3n de polimerasa en cadena) en que se reserva el uso de macr\u00f3lidos, como azitromicina a dosis de 10 mg/kg/d\u00eda en una toma diaria por cinco d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMONIA BACTERIANA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The management of communityacquired pneumonia in infants and children older than 3 months of age: clinical practice guidelines by the Pediatric Infectious Diseases Society and the Infectious Diseases Society of America. Clinical infectious diseases : an official publication of the Infectious Diseases Society of",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Byington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "America",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "25--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Rational use of antibiotics for the management of children's respiratory tract infections in the ambulatory setting: an evidence-based consensus by the Italian Society of Preventive and Social Pediatrics",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiappini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzantini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruzzese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Paediatric respiratory reviews",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Current attitudes regarding use of antimicrobial agents: results from physician's and parents' focus group discussions",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Barden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lackey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clinical pediatrics",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "665--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical practice. Streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wessels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "The New England journal of medicine",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "648--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Appropriate use of antibiotics for URIs in children: Part II. Cough, pharyngitis and the common cold. The Pediatric URI Consensus Team",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "American family physician",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Empirical validation of guidelines for the management of pharyngitis in children and adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcisaac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kellner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aufricht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanjaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical practice guideline for the diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis: 2012 update by the Infectious Diseases Society of America. Clinical infectious diseases : an official publication of the Infectious Diseases Society of",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Clegg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "America",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1279--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Different antibiotic treatments for group A streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Van Driel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Keber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Habraken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Christiaens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "The Cochrane database of systematic reviews",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Appropriate use of antibiotics for URIs in children: Part I. Otitis media and acute sinusitis. The Pediatric URI Consensus Team",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "American family physician",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "IDSA clinical practice guideline for acute bacterial rhinosinusitis in children and adults. Clinical infectious diseases : an official publication of the Infectious Diseases Society of",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Benninger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Brook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "America",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "72--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Acute Bacterial Sinusitis Complicating Viral Upper Respiratory Tract Infection in Young Children. The Pediatric infectious disease journal",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Acute sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Brook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatric clinics of North America",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "409--433",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Effectiveness of amoxicillin/clavulanate potassium in the treatment of acute bacterial sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nash",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eickhoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "9--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Penicillin resistance is not extrapolable to amoxicillin resistance in Streptococcus pneumoniae isolated from middle ear fluid in children with acute otitis media. The Annals of otology",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenblut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Santolaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Borel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cofre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "rhinology, and laryngology",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "186--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Otitis media: diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Harmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blackwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Burrows",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cooke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Passamani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "American family physician",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "435--475",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Diagnosis and management of acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "Acute",
                    "middle": [],
                    "last": "Otitis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1451--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Community-acquired pneumonia in children: a look at the IDSA guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schauner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Erickson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fadare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "The Journal of family practice",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "9--15",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "THE MANAGEMENT OF BACTERIAL RESPIRATORY INFECTIONS IN CHILDRENDR. JUAN PABLO TORRES T.(1)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Amoxicilina 50mg/kg/d\u00eda c/24h (m\u00e1ximo 1g al dia) -Alternativa: Cefalosporina 1 a generaci\u00f3n (cefadroxilo 30mg/kg/d\u00eda c/24h) (en caso de alergia a penicilina).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "MANEJO DE LA SINUSITIS AGUDA BACTERIANA TAC CPN (s\u00f3lo en sinusitis complicada) Radiograf\u00eda CPN no \u00fatil en Sinusitis aguda Tratamiento Antimicrobiano por 10-14 d\u00edas -Amoxicilina (80 -100 mg/kg/d\u00eda c/12h) -Alternativa: Amoxicilina / Ac. Clavul\u00e1nico (80 -100 mg/kg/d\u00eda c/12h) (*) (*): No respuesta a amoxicilina, \u00e1rea de alta prevalencia H. influenzae -lactamasa (+), sinusitis complicada Diagn\u00f3stico es cl\u00ednico Cuadro cl\u00ednico sugerente de Sinusitis Aguda podr\u00edan remitir espont\u00e1neamente (seg\u00fan el agente etiol\u00f3gico responsable)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "FIGURA 3. MANEJO DE LA OTITIS MEDIA AGUDA TABLA 2. AGENTES DE NEUMON\u00cdA BACTERIANA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD Una vez establecida la sospecha de neumon\u00eda, el manejo antimicrobiano se detalla en la figura 4. El uso como tratamiento primario de elecci\u00f3n de la amoxicilina se fundamenta en que el 98% de las cepas de S. pneumoniae aisladas en Chile entre 2007-2012 de cuadros invasores no men\u00edngeos fueron susceptibles a este antibi\u00f3tico (Instituto de El autor declara no tener conflictos de inter\u00e9s, en relaci\u00f3n a este art\u00edculo. MANEJO DE LAS INFECCIONES RESPIRATORIAS BACTERIANAS EN PEDIATR\u00cdA -DR. JUAN PABLO TORRES T.]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}