{
    "paper_id": "2d84a3c412b38677b09230c0c95054014aa50b7f",
    "metadata": {
        "title": "Neumolog\u00eda de urgencias Introducci\u00f3n Gu\u00eda ALERTA 2. Am\u00e9rica Latina y Espa\u00f1a: Recomendaciones para la prevenci\u00f3n y el Tratamiento de la exacerbaci\u00f3n Asm\u00e1tica Exacerbaci\u00f3n de la EPOC",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "R E S U M E N Las exacerbaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) se consideran episodios de inestabilidad que favorecen la progresi\u00f3n de la enfermedad, disminuyen la calidad de vida del paciente, aumentan el riesgo de defunci\u00f3n y son la causa de un consumo significativo de recursos sanitarios. Estas exacerbaciones se deben a infecciones bacterianas y virales, y a factores estresantes medioambientales, pero otras enfermedades concomitantes como las cardiopat\u00edas, otras enfermedades pulmonares (como la embolia pulmonar, la aspiraci\u00f3n o el neumot\u00f3rax) y otros procesos sist\u00e9micos, pueden desencadenar o complicar estas agudizaciones. En la fisiopatolog\u00eda de las exacerbaciones los dos factores que m\u00e1s influyen son la hiperinsuflaci\u00f3n din\u00e1mica y la inflamaci\u00f3n local y sist\u00e9mica. El tratamiento farmacol\u00f3gico en la mayor\u00eda de los pacientes incluye broncodilatadores de acci\u00f3n corta, corticoides sist\u00e9micos y antibi\u00f3ticos. La insuficiencia respiratoria hipox\u00e9mica requiere oxigenoterapia controlada y en la insuficiencia respiratoria hiperc\u00e1pnica la ventilaci\u00f3n con presi\u00f3n positiva no invasiva puede permitir ganar tiempo hasta que otros tratamientos empiecen a funcionar y, as\u00ed, evitar la intubaci\u00f3n endotraqueal. El uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva nunca debe retrasar la intubaci\u00f3n si \u00e9sta est\u00e1 indicada. Los criterios de alta hospitalaria se basan en la estabilizaci\u00f3n, tanto cl\u00ednica como gasom\u00e9trica, y en la capacidad del paciente para poder controlar la enfermedad en su domicilio. La hospitalizaci\u00f3n domiciliaria puede ser una opci\u00f3n de tratamiento de la exacerbaci\u00f3n de la EPOC con eficacia equivalente a la hospitalizaci\u00f3n convencional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u00a9 2010 SEPAR. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease (COPD) are considered to be episodes of instability that favor disease progression, reduce quality of life, increase the risk of death and cause substantial healthcare resource use. These exacerbations are due to bacterial and viral infections and environmental stressors. However, other concomitant diseases such as heart disease, other lung diseases (e.g. pulmonary embolism, aspiration or pneumothorax) and other systemic processes can trigger or complicate these exacerbations. The two factors with the greatest influence on the physiopathology of exacerbations are dynamic overinflation and local and systemic inflammation. In most patients, drug treatment includes short-acting bronchodilators, systemic corticosteroids and antibiotics. Hypoxemic respiratory failure requires controlled oxygen therapy. In hypercapnic respiratory failure, non-invasive positive pressure ventilation may allow time to be gained until other treatments begin to take effect and can thus avoid endotracheal intubation. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "Las exacerbaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) son un importante problema de salud p\u00fablica. En Espa\u00f1a, se estima que generan el 10-12 % de las consultas de atenci\u00f3n primaria, entre el 1-2 % de todas las visitas a urgencias y cerca del 10 % de los ingresos m\u00e9dicos 1 . El gasto econ\u00f3mico que genera es enorme. Casi el 60 % del coste global de la EPOC es imputable a la exacerbaci\u00f3n. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 del impacto econ\u00f3mico, el inter\u00e9s actual se sustenta en evidencias cient\u00edficas recientes que destacan el fuerte impacto cl\u00ednico de la exacerbaci\u00f3n sobre el estado de salud de las personas enfermas 2 , la repercusi\u00f3n sobre determinados aspectos extrapulmonares y la influencia sobre la progresi\u00f3n de la enfermedad 3 e incluso sobre el pron\u00f3stico 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las exacerbaciones de la EPOC se definen en funci\u00f3n de los s\u00edntomas, pero hay una gran variabilidad en la percepci\u00f3n de \u00e9stos por parte de los pacientes y no resulta f\u00e1cil. Para intentar homogeneizar los criterios de la exacerbaci\u00f3n, una comisi\u00f3n de expertos propone definir la exacerbaci\u00f3n como un deterioro mantenido en la situaci\u00f3n cl\u00ednica basal del paciente, m\u00e1s all\u00e1 de la variabilidad diaria habitual, que aparece de forma aguda, y cursa con un aumento de la disnea, un aumento de la expectoraci\u00f3n y un cambio en el aspecto del esputo, o cualquier combinaci\u00f3n de estos tres s\u00edntomas, y que precisa un cambio terap\u00e9utico 5 . La distribuci\u00f3n de las exacerbaciones no es homog\u00e9nea entre las personas con EPOC. Diversos estudios han demostrado que la media es de 2 agudizaciones por paciente y a\u00f1o, y una de cada 6 requerir\u00e1 ingreso hospitalario. Aunque la gravedad de la EPOC y el bajo nivel de ox\u00edgeno en sangre son dos variables que se relacionan con un mayor consumo de recursos, no todo es tan simple, puesto que muchos pacientes graves no presentan agudizaciones ni hospitalizaciones. \u00c1lvarez-Guti\u00e9rrez et al 6 definieron, a trav\u00e9s de un cuestionario espec\u00edfico con 7 preguntas sobre el impacto de la enfermedad de su vida diaria, un tipo de paciente fr\u00e1gil o m\u00e1s propenso a las agudizaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Un 50-70 % de las exacerbaciones de la EPOC se pueden atribuir a infecciones respiratorias (virus o bacteria potencialmente pat\u00f3geno), incluso m\u00e1s en los pacientes m\u00e1s graves 7 . En la tabla 1 se recogen los pat\u00f3genos habituales de la exacerbaci\u00f3n de EPOC. Destacan el Haemophilus influenzae y Streptococcus pneumoniae, que causan el 80-90 % de las exacerbaciones bacterianas. En el resto de los casos, el agente causal est\u00e1 mal definido, pero la exposici\u00f3n a contaminaci\u00f3n atmos-f\u00e9rica, polvo, vapores o humos muy probablemente se relacione con estas exacerbaciones. La exacerbaci\u00f3n del EPOC debe distinguirse de otras entidades que pueden cursar con s\u00edntomas similares, como la neumon\u00eda, la insuficiencia card\u00edaca congestiva, el neumot\u00f3rax, el derrame pleural, la tromboembolia pulmonar y las arritmias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El hallazgo de un esputo purulento sugiere, pero no demuestra, una causa bacteriana, ya que entre un 25 y un 50 % de los pacientes con EPOC est\u00e1n colonizados por microorganismos potencialmente pat\u00f3genos 8 . Los estudios que utilizan cultivos bacterianos cuantificados se consideran m\u00e1s fiables. La colonizaci\u00f3n bacteriana se ha relacionado con la frecuencia y la gravedad de las exacerbaciones. Parece que las bacterias colonizadoras afectan a la evoluci\u00f3n natural de la EPOC por dos mecanismos: desencadenan una reacci\u00f3n inflamatoria, pero tambi\u00e9n predisponen a un n\u00famero superior de agudizaciones m\u00e1s graves. Se genera un c\u00edrculo vicioso inflamaci\u00f3n/infecci\u00f3n, que causa un da\u00f1o agudo o cr\u00f3nico a las v\u00edas respiratorias, el par\u00e9nquima y los vasos. No queda claro si la infecci\u00f3n es causa directa o indirecta del da\u00f1o a la v\u00eda respiratoria, o si \u00e9ste se facilita por un epitelio ya comprometido.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 204,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La fisiopatolog\u00eda de la exacerbaci\u00f3n de la EPOC es multifactorial. Los factores que m\u00e1s influyen son la inflamaci\u00f3n y la hiperinsuflaci\u00f3n din\u00e1mica. Aun as\u00ed, todav\u00eda no est\u00e1 claro cu\u00e1l de estos dos componentes es el m\u00e1s relevante o si ambos intervienen en todas las ocasiones. La inespecificidad de los s\u00edntomas, la diversidad en los factores precipitantes, la confusi\u00f3n derivada de los procesos concurrentes y, sobre todo, las diferencias en la respuesta del enfermo, contribuyen a la heterogeneidad con la que se presentan las agudizaciones en la EPOC 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 553,
                    "end": 554,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Aunque se asume que las exacerbaciones se asocian a una mayor inflamaci\u00f3n bronquial, no es f\u00e1cil demostrarla por la dificultad de la toma de biopsias durante dichos procesos. Aunque los pacientes con EPOC estable tienen ya una inflamaci\u00f3n bronquial, caracterizada por macr\u00f3fagos y linfocitos CD8, este patr\u00f3n cambia durante las exacerbaciones, con un incremento de neutr\u00f3filos e, incluso, en los m\u00e1s leves, eosin\u00f3filos. Pero la posible relaci\u00f3n entre la inflamaci\u00f3n y la causa, la frecuencia y la gravedad de una agudizaci\u00f3n no est\u00e1 clara.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El aumento de la reacci\u00f3n inflamatoria local induce varios cambios en la v\u00eda a\u00e9rea: aumento en la producci\u00f3n de esputo, engrosamiento y edema de la pared bronquial y broncoconstricci\u00f3n. Esto condiciona un estrechamiento brusco del calibre bronquial e incrementa la limitaci\u00f3n espiratoria al flujo a\u00e9reo y la hiperinsuflaci\u00f3n din\u00e1mica. La hiperinsuflaci\u00f3n din\u00e1mica aumenta el trabajo de los m\u00fasculos respiratorios y el consumo de ox\u00edgeno, lo que origina a su vez un descenso en la presi\u00f3n parcial de ox\u00edgeno en sangre venosa. La obstrucci\u00f3n bronquial tambi\u00e9n produce un mayor desequilibrio en la relaci\u00f3n entre la ventilaci\u00f3n y la perfusi\u00f3n pulmonares (cociente V/Q), ya que una gran proporci\u00f3n del flujo pulmonar se deriva hacia las unidades pulmonares con un menor cociente V/Q. Todo ello tiene como consecuencia el deterioro en el intercambio de gases. Por otro lado, la hiperinsuflaci\u00f3n din\u00e1mica tambi\u00e9n puede reducir la precarga ventricular derecha, al afectar al retorno venoso. Adem\u00e1s, la presi\u00f3n en la arteria pulmonar generalmente es m\u00e1s alta, para cualquier valor del gasto card\u00edaco, en los pacientes que tienen una EPOC que en las personas sanas. Todas estas alteraciones pueden empeorar los trastornos cardiovasculares que se encuentran en muchos de estos enfermos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La EPOC tambi\u00e9n tiene un componente sist\u00e9mico que afecta al balance nutricional, el h\u00e1bito corporal, la fuerza muscular, la cognici\u00f3n y el estado emocional de los pacientes. Los mediadores inflamatorios est\u00e1n aumentados en el pulm\u00f3n en la fase estable, pero mucho m\u00e1s durante las agudizaciones, lo que se correlaciona con las manifestaciones cl\u00ednicas y con la funci\u00f3n pulmonar. La inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica podr\u00eda ser la causa de algunas de las manifestaciones extrapulmonares de la EPOC, como la desnutrici\u00f3n, la disfunci\u00f3n muscular o la morbilidad cardiovascular. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Diversos elementos cl\u00ednicos deben evaluarse para la valoraci\u00f3n de una exacerbaci\u00f3n, lo que incluye la gravedad de la EPOC subyacente, la presencia de comorbilidades y la historia previa de exacerbaciones. La tabla 2 recoge una propuesta conjunta de la sociedades europea y americana de Medicina Respiratoria, donde se recogen los datos cl\u00ednicos y los hallazgos f\u00edsicos que permiten clasificar la gravedad de la exacerbaci\u00f3n en 3 escalones, y el nivel asistencial m\u00e1s adecuado para su atenci\u00f3n 10 . Las comorbilidades que se asocian con m\u00e1s frecuencia a mal pron\u00f3stico en la EPOC son la insuficiencia card\u00edaca congestiva, la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, la insuficiencia renal y la diabetes mellitus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 493,
                    "end": 495,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de gravedad de una exacerbaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Cada vez es mayor la tendencia a potenciar el tratamiento y seguimiento ambulatorio o domiciliario en las exacerbaciones de la EPOC, con el establecimiento de criterios de derivaci\u00f3n hospitalaria claros, y con la implantaci\u00f3n de programas de atenci\u00f3n domiciliaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento ambulatorio"
        },
        {
            "text": "La exacerbaci\u00f3n de la EPOC leve-moderada puede tratarse de manera ambulatoria como primera opci\u00f3n (evidencia D), aunque en todos los episodios de exacerbaci\u00f3n deber\u00e1 realizarse un seguimiento en las primeras 72 h. El tratamiento ambulatorio incluir\u00e1: aumento de la dosis y frecuencia de broncodilatadores, considerar tratamiento antibi\u00f3tico y valorar el empleo de corticoides por v\u00eda oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento ambulatorio"
        },
        {
            "text": "La hospitalizaci\u00f3n a domicilio es una opci\u00f3n de tratamiento de la exacerbaci\u00f3n de la EPOC que ha mostrado una eficacia equivalente a la hospitalizaci\u00f3n convencional y una mejor aceptaci\u00f3n por parte de los pacientes. \u00danicamente puede aplicarse en una cuarta parte de los pacientes, ya que cuando la exacerbaci\u00f3n cursa con datos de gravedad, como disminuci\u00f3n del nivel de consciencia o confusi\u00f3n, anomal\u00edas en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, hipercapnia con acidosis, o en pacientes con comorbilidad grave o falta de soporte social, no se recomienda la hospitalizaci\u00f3n a domicilio y es necesario el control en el hospital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento ambulatorio"
        },
        {
            "text": "En la tabla 3 se recogen las situaciones en las que se recomienda la atenci\u00f3n hospitalaria. Aunque ninguno de los criterios supone una indicaci\u00f3n absoluta, la suma de varios de ellos implica la necesidad de una atenci\u00f3n hospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento hospitalario"
        },
        {
            "text": "La valoraci\u00f3n inicial debe hacer especial \u00e9nfasis en la evaluaci\u00f3n de la gravedad y en determinar el desencadenante de la exacerbaci\u00f3n. En la mayor\u00eda de las ocasiones ser\u00e1 necesario realizar exploraciones complementarias que suelen incluir: una radiograf\u00eda de t\u00f3rax, un electrocardiograma y una gasometr\u00eda arterial. Al comienzo, el objetivo terap\u00e9utico principal es la estabilizaci\u00f3n respiratoria y hemodin\u00e1mica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento hospitalario"
        },
        {
            "text": "Se estima que en un 50 % de los casos las exacerbaciones de la EPOC son de causa bacteriana. Por este motivo, en muchos casos emplearemos el tratamiento antibi\u00f3tico como tratamiento de fondo del factor precipitante de la exacerbaci\u00f3n, aunque no exista ninguna prueba diagn\u00f3stica que nos lo confirme. La mayor\u00eda de las normativas acepta el uso de antibi\u00f3ticos cuando se cumplen 2 de los criterios de Anthonisen 11 : aumento de la disnea, aumento de la expectoraci\u00f3n y aumento de la purulencia del esputo. La elecci\u00f3n del antimicrobiano se realiza en funci\u00f3n de la sospecha del agente bacteriano implicado, basado en las circunstancias cl\u00ednicas, la gravedad de la EPOC y la presencia de comorbilidades e infecciones o antibioterapia previa. Las pautas de tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico se reflejan en la tabla 4 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 812,
                    "end": 814,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento hospitalario"
        },
        {
            "text": "En todas las exacerbaciones de la EPOC, el tratamiento de la limitaci\u00f3n al flujo a\u00e9reo y de la hiperinsuflaci\u00f3n din\u00e1mica consiste en los broncodilatadores de acci\u00f3n corta. Estos f\u00e1rmacos (agonistas b 2 -adren\u00e9rgicos como el salbutamol y anticolin\u00e9rgicos como el bromuro de ipratropio) alivian los s\u00edntomas y mejoran la funci\u00f3n pulmonar, con un aumento la capacidad inspiratoria, lo que mejora la hiperinsuflaci\u00f3n din\u00e1mica. Aunque los broncodilatadores de acci\u00f3n prolongada, en concreto el formoterol (agonista b 2 -adren\u00e9rgico), se utilizan de rescate por su inicio de acci\u00f3n r\u00e1pida y a dosis altas se toleran bien, no est\u00e1 claro si pueden ser una alternativa a los broncodilatadores de corta duraci\u00f3n. Las metilxantinas no se consideran f\u00e1rmacos de primera elecci\u00f3n en las agudizaciones de la EPOC porque no mejoran la funci\u00f3n pulmonar, ni la cl\u00ednica ni la duraci\u00f3n del ingreso. Adem\u00e1s, presentan abundantes efectos secundarios, por su estrecho margen terap\u00e9utico, lo que obliga a controles peri\u00f3dicos de los valores de teofilina en sangre. Si la t\u00e9cnica inhalatoria es buena no existen diferencias entre las nebulizaciones y los cartuchos presurizados con/sin c\u00e1mara. En los pacientes con EPOC agudizado que presentan disnea, taquipnea y utilizaci\u00f3n de musculatura accesoria, se aconsejan las nebulizaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento hospitalario"
        },
        {
            "text": "Bas\u00e1ndonos en el aumento significativo de la inflamaci\u00f3n local existente en la v\u00eda a\u00e9rea, el tratamiento de la agudizaci\u00f3n de la EPOC debe incluir corticoides sist\u00e9micos. Diversos ensayos cl\u00ednicos y revisiones sistem\u00e1ticas han demostrado que aceleran la recuperaci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar y la desaparici\u00f3n de los s\u00edntomas, disminuyen la estancia hospitalaria y reducen el n\u00famero de reingresos 13 . La principal limitaci\u00f3n son los importantes efectos adversos, entre ellos, el m\u00e1s frecuente, la hiperglucemia. A pesar de sus efectos beneficiosos, no se conoce actualmente la dosis \u00f3ptima que se debe emplear ni la duraci\u00f3n del tratamiento ideal. Se aconseja su empleo en la exacerbaci\u00f3n de la EPOC grave o en la EPOC leve o moderada con mala respuesta inicial. El tratamiento recomendado es de 30-40 mg de prednisona o equivalentes, durante no m\u00e1s de 10 d\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 397,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento hospitalario"
        },
        {
            "text": "Aunque muchos de los individuos que tienen una EPOC fallecen de una insuficiencia respiratoria, la segunda causa de defunci\u00f3n en estos pacientes es la cardiovascular. Casi el 20 % de estos pacientes presenta una cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica previa que parece empeorar en las agudizaciones de la EPOC. Por este motivo, se debe optimizar el tratamiento en estos pacientes con el uso de bloqueadores beta adren\u00e9rgicos, estatinas (que por su efecto antiinflamatorio podr\u00edan disminuir el n\u00famero de exacerbaciones e incluso la tasa de intubaciones) y antiarr\u00edtmicos. Si existen signos de insuficiencia card\u00edaca derecha, como edema maleolar o ingurgitaci\u00f3n yugular, est\u00e1n indicados los diur\u00e9ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras medidas farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Se aconseja la administraci\u00f3n por v\u00eda subcut\u00e1nea de heparinas de bajo peso molecular en pacientes inmovilizados, policit\u00e9micos, deshidratados o con historia de enfermedad tromboemb\u00f3lica. El control del equilibrio hidroelectrol\u00edtico y el soporte nutricional, especialmente en casos de malnutrici\u00f3n, son tambi\u00e9n importantes durante la exacerbaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras medidas farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la insuficiencia respiratoria debe ser con oxigenoterapia. La correcci\u00f3n de la hipoxemia mediante el aporte de ox\u00edgeno es uno de los objetivos prioritarios en el tratamiento de la exacerbaci\u00f3n de la EPOC. El ox\u00edgeno suplementario reduce la vasoconstricci\u00f3n pulmonar, disminuye la sobrecarga del ventr\u00edculo derecho, alivia una posible isquemia mioc\u00e1rdica, aumenta el gasto card\u00edaco y aumenta la liberaci\u00f3n de ox\u00edgeno a los \u00f3rganos vitales. El objetivo es conseguir una cifra de presi\u00f3n arterial de ox\u00edgeno \u2265 60 mmHg o una saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno \u2265 90 %, sin provocar una acidosis respiratoria. La fracci\u00f3n inspiratoria de ox\u00edgeno (FiO 2 ) que se recomienda es la m\u00ednima necesaria, y es generalmente suficiente entre el 24 y el 31 %. La oxigenoterapia a dosis altas (FiO 2 > 40 %) puede ocasionar retenci\u00f3n de anh\u00eddrido carb\u00f3nico y acidosis respiratoria por hipoventilaci\u00f3n central y por empeoramiento de las relaciones de ventilaci\u00f3n-perfusi\u00f3n. La respuesta individual del paciente es variable, por lo que se recomienda un control gasom\u00e9trico a los 20-30 min de iniciar el tratamiento, y siempre que haya un cambio en la FiO 2 o signos de deterioro. Para un mejor control de la concentraci\u00f3n de ox\u00edgeno administrada, se recomienda utilizar sistemas de flujo elevado, como la mascarilla tipo Venturi. Una vez que el paciente mejore y la cifra de pH se normalice, la pulsioximetr\u00eda permite disminuir la frecuencia de los controles gasom\u00e9tricos. En esta situaci\u00f3n, la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno puede realizarse mediante gafas nasales, que resultar\u00e1n m\u00e1s c\u00f3modas para el paciente 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1591,
                    "end": 1593,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas terap\u00e9uticas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "La ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica est\u00e1 indicada cuando, a pesar del tratamiento farmacol\u00f3gico y de la oxigenoterapia, el paciente sigue presentando un pH < 7,35 (evidencia A). La ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva (VMNI) disminuye significativamente la mortalidad, acorta la estancia hospitalaria y evita las complicaciones de la intubaci\u00f3n endotraqueal, por lo que debe estar disponible las 24 h en los hospitales que atiendan a estos pacientes. Debe realizarse preferentemente en una unidad de cuidados intermedios o intensivos, pero algunos casos de acidosis respiratoria no grave (pH = 7,30-7,35) pueden manejarse en una planta de hospitalizaci\u00f3n, por personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda con experiencia, y con monitorizaci\u00f3n del paciente. La combinaci\u00f3n de presi\u00f3n de soporte (10-15 cmH 2 O) y presi\u00f3n telespiratoria positiva (4-6 cmH 2 O) ha demostrado ser la forma m\u00e1s efectiva de ventilaci\u00f3n. Aunque la mayor parte de los casos pueden manejarse con VMNI (preferiblemente con mascarilla oronasal), en determinadas circunstancias debe utilizarse la ventilaci\u00f3n invasiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas terap\u00e9uticas no farmacol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Finalmente, el alta hospitalaria se considerar\u00e1 cuando se haya producido una mejor\u00eda cl\u00ednica que permita alcanzar una situaci\u00f3n pr\u00f3xima a la basal, haya estabilidad cl\u00ednica y gasom\u00e9trica, y el paciente sea capaz de controlar su enfermedad en el domicilio, aunque persistan la hipoxemia o la hipercapnia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "Es importante el seguimiento posterior para evitar la recurrencia de las agudizaciones, por m\u00faltiples motivos: fracaso del tratamiento, retirada temprana de \u00e9ste, reinfecci\u00f3n bacteriana o, incluso, circunstancias propias del paciente. Un elevado n\u00famero pacientes con EPOC tienen agudizaciones frecuentes, sin que se haya podido determinar con claridad las circunstancias que los predisponen a \u00e9stas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "Al alta se aconsejan broncodilatadores de larga duraci\u00f3n (bromuro de tiotropio) y combinaciones de corticoides inhalados m\u00e1s b 2 -adren\u00e9rgicos de larga duraci\u00f3n. Los corticoides inhalados son \u00fatiles en los caso de EPOC grave y en esos pacientes con frecuentes exacerbaciones. El tratamiento con glucocorticoides sist\u00e9micos se reducir\u00e1 progresivamente hasta retirarlo tras el alta. Siempre ser\u00e1 recomendable una visita m\u00e9dica a las 2 semanas siguientes al alta, ya que en este per\u00edodo una cuarta parte de los pacientes puede presentar un empeoramiento, principalmente cuando hay hipercapnia, puesto que \u00e9sta es una situaci\u00f3n con elevado riesgo de mortalidad en los meses inmediatos. Cuando el paciente requiera oxigenoterapia domiciliaria al darle el alta, la gasometr\u00eda arterial deber\u00e1 repetirse una vez que haya conseguido la situaci\u00f3n de estabilidad para determinar si es candidato a oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses en la elaboraci\u00f3n de este art\u00edculo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Impacto asistencial hospitalario de la EPOC. Peso espec\u00edfico del paciente con EPOC de alto consumo sanitario",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Latorre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Alamar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rom\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Perpi\u00f1\u00e1",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "375--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Effect of exacerbation on quality of life in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tar",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bestall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1418--1440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Quality of life in acute exacerbations of chronic bronchitis and chronic obstructive pulmonary disease: A review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Doll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pharmacoeconimics",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "345--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Severe acute exacerbations and mortality in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rom\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Salcedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "925--956",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Toward a consensus definition for COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Rois\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "2",
            "pages": "398--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Impacto de la EPOC en la vida diaria de los pacientes. Resultados del estudio multic\u00e9ntrico EIME",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez-Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Calle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gobartt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eime",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn A Y Grupo De Estudio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "64--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Tratamiento farmacol\u00f3gico de las agudizaciones infecciosas en la EPOC",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "43",
            "issn": "4",
            "pages": "18--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Microbiologic determinants of exacerbation in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Riise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "891--898",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica: tratamiento de las exacerbaciones",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ma ; Casan",
                    "middle": [],
                    "last": "Clar\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Villena",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumolog\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Madrid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "197--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Standards for the diagnosis and treatment of patients with COPD: a summary of the ATS/ERS position paper",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Macnee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "932--978",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Tratamiento antimicrobiano de la agudizaci\u00f3n de la EPOC",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aguar\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barber\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B\u00e1rcena",
                    "middle": [],
                    "last": "Caama\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "100--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Outpatient oral prednisone after emergency treatment of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aaron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vandemheen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Stiell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahuja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "2618--2643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Gu\u00eda cl\u00ednica SEPAR-ALAT de diagn\u00f3stico y tratamiento de la EPOC",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Peces-Barba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Barber\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Casanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "100--108",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "The use of non-invasive mechanical ventilation should never delay intubation, if indicated. Hospital discharge criteria are based on both clinical and gasometric stabilization and on the patient's ability to manage his or her disease at home. Hospitalization at home can be a treatment option in COPD exacerbations and is as effective as conventional hospitalization.\u00a9 2010 SEPAR. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L. All rights reserved.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}