{
    "paper_id": "2ddf30e6851d38405b527b525c9db9681ce4ccac",
    "metadata": {
        "title": "Patolog\u00eda infecciosa aguda de foco otorrinolaringol\u00f3gico",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Vaduva",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitario Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "I"
                ],
                "last": "Tato G\u00f3mez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitario Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Mora Zaid",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitario Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "Rivera-Rodr\u00edguez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitario Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Las infecciones de la esfera otorrinolaringol\u00f3gica son la causa m\u00e1s com\u00fan de prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos y uno de los motivos m\u00e1s frecuentes de consulta en Atenci\u00f3n Primaria. Entre ellas destacan la otitis media aguda y externa difusa, las faringitis agudas y las rinosinusitis agudas. Son de evoluci\u00f3n autolimitada y generalmente de etiolog\u00eda v\u00edrica, por ello sus complicaciones son poco frecuentes. En la actualidad, el uso indiscriminado de antibi\u00f3ticos predispone a la aparici\u00f3n de resistencias bacterianas en la poblaci\u00f3n. Debido a esto, la decisi\u00f3n de prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos, hoy d\u00eda, debe ser m\u00e1s prudente, para ello existen numerosas estrategias diagn\u00f3sticas que se exponen a continuaci\u00f3n. En la presente actualizaci\u00f3n, destacamos los factores etiol\u00f3gicos y fisiopatol\u00f3gicos de cada infecci\u00f3n, as\u00ed como la estrategia diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica a aplicar en Atenci\u00f3n Primaria. Las complicaciones de cada patolog\u00eda y las indicaciones de derivaci\u00f3n para ser valoradas por especialistas del \u00e1rea ORL.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Infections are the most common cause of antibiotic prescription and one of the most frequent reasons for consultation in Primary Care. Among them, stand out acute media otitis and diffuse external otitis, acute pharyngitis and acute rhinosinusitis. Commonly they are viral and self-limited, so their complications are rare. Currently, the indiscriminate use of antibiotics have leaded to bacterial resistances; therefore antibiotic prescription should be more careful. Nowadays, several diagnostic strategies are available. In current updated etiological and pathophysiological factors of each infection, diagnostic and therapeutic strategy to be applied in Primary Care as well as the complications of each pathology and the referral indications to be assessed by specialists in the ENT area, will be reviewed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La patog\u00e9nesis es multifactorial, desempe\u00f1ando un papel primordial la ventilaci\u00f3n de la trompa de Eustaquio, la madurez del sistema inmune del ni\u00f1o y los factores ambientales. *Correspondencia Correo electr\u00f3nico: teresa.rivera@salud.madrid.org 5340 Medicine. 2019;12(91):5339-51 PATOLOG\u00cdA OFTALMOL\u00d3GICA Y OTORRINOLARINGOL\u00d3GICA",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Los pat\u00f3genos m\u00e1s frecuentes de la OMA son Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae y Moraxella catarrhalis, siendo los pat\u00f3genos similares en los adultos y los ni\u00f1os. En total, S. pneumoniae y H. influenzae juntos son responsables del 50-60% de los casos pedi\u00e1tricos de OMA, mientras M. catarrhalis del 3-14% 3 . Otros pat\u00f3genos menos implicados son: Streptococcus pyogenes grupo A (en OMA grave), Staphylococcus aureus (m\u00e1s frecuente en adultos), E. coli y Pseudomonas aeruginosa 4,5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n v\u00edrica de v\u00edas respiratorias es un factor favorecedor de la OMA, aunque se considera la OMA como un proceso fundamentalmente bacteriano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Los factores de riesgo son los siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "1. Disfunci\u00f3n de la trompa de Eustaquio. Es el factor m\u00e1s importante en el desarrollo de la OMA tanto en el ni\u00f1o como en el adulto. Los cambios anat\u00f3micos de la adolescencia, como el descenso del paladar blando, mejoran la funci\u00f3n de la trompa y contribuyen a la disminuci\u00f3n de la incidencia de la OMA en la vida adulta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "2. Obstrucci\u00f3n de la trompa de Eustaquio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "3. Enfermedades inmunol\u00f3gicas. 4. Factores de riesgo epidemiol\u00f3gicos: antecedentes familiares (hermano con historia de OMA), sexo (m\u00e1s frecuente en varones), alimentaci\u00f3n con lactancia artificial, asistencia a guarder\u00eda, fumadores en el medio familiar, clima fr\u00edo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La otitis media aguda (OMA) es un proceso infeccioso del recubrimiento mucoperi\u00f3stico del o\u00eddo medio con acumulaci\u00f3n de efusi\u00f3n retrotimp\u00e1nica, habitualmente debida a etiolog\u00eda bacteriana y que se puede asociar con otorrea purulenta cuando se produce perforaci\u00f3n timp\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media aguda Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La OMA es una enfermedad propia de lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os, aunque tambi\u00e9n puede aparecer en adultos. Tiene una incidencia muy alta en los ni\u00f1os peque\u00f1os (60-70%), mientras que en adultos es de menos de 1% 1 . Se estima que la incidencia ha disminuido tras la introducci\u00f3n de la vacuna pneumoc\u00f3cica 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media aguda Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La OMA se manifiesta como otalgia intensa asociada a signos inflamatorios, con/sin hipertermia, frecuentemente durante una infecci\u00f3n respiratoria v\u00edrica. Los adultos pueden referir tambi\u00e9n hipoacusia o sensaci\u00f3n de taponamiento \u00f3tico. Los signos cl\u00e1sicos en la exploraci\u00f3n f\u00edsica son: t\u00edmpano inflamado con engrosamiento y abombamiento del mismo, opacidad, a veces presencia de bullas (miringitis bullosa). Si se produce perforaci\u00f3n de la membrana timp\u00e1nica, el paciente presenta otorrea purulenta con mejor\u00eda inmediata del dolor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sintomatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de OMA se basa en los signos y s\u00edntomas m\u00e1s espec\u00edficos, como los descritos anteriormente. En los ni\u00f1os peque\u00f1os, es muy caracter\u00edstico el despertar brusco y el llanto desconsolado o la irritabilidad diurna injustificada y prolongada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Los criterios diagn\u00f3sticos para la OMA definidos por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda y la Sociedad de Otorrinolaringolog\u00eda se recogen en la tabla 1 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Este diagn\u00f3stico debe estar muy restringido e individualizado y valorado dentro de la presencia de factores de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En los adultos, la sospecha de OMA se confirma con la presencia de signos caracter\u00edsticos en la otoscopia y movilidad reducida de la membrana timp\u00e1nica al aumentar la presi\u00f3n con el neumatoscopio (si est\u00e1 disponible). Otros signos que pueden o no estar presentes en el adulto son: t\u00edmpano deslustrado y eritematoso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial de la OMA se realiza con la otitis media serosa, la otitis media cr\u00f3nica y la otitis externa ( fig. 1 ), infecci\u00f3n por el virus herpes zoster y otras infecciones de cabeza y cuello:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 128,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "1. Otitis media serosa. L\u00edquido en el o\u00eddo medio sin signos de infecci\u00f3n, normalmente tras catarro v\u00edrico reciente, barotrauma o alergia. Se caracteriza por sensaci\u00f3n de hipoacusia y taponamiento \u00f3tico. Se suele resolver sin tratamiento en menos de 12 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "2. Otitis media cr\u00f3nica. Perforaci\u00f3n timp\u00e1nica cr\u00f3nica o subaguda que facilita la infecci\u00f3n cr\u00f3nica del o\u00eddo o infecciones repetidas, tambi\u00e9n pueden acompa\u00f1arse de colesteatoma (otitis media cr\u00f3nica colesteatomatosa).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "3. Miringitis bullosa. Presencia de bullas o ves\u00edculas en la membrana timp\u00e1nica, que no afecta el contenido del o\u00eddo medio, pero es especialmente dolorosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "4. Otitis externa aguda (ver m\u00e1s adelante). 5. Herpes zoster. Dermatoma con ves\u00edculas, puede acompa\u00f1arse de par\u00e1lisis facial, otalgia o v\u00e9rtigo (s\u00edndrome de Ramsay Hunt).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Criterios diagn\u00f3sticos para la otitis media aguda (OMA) definidos por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda y la Sociedad de Otorrinolaringolog\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 1"
        },
        {
            "text": "Otorrea de aparici\u00f3n en las \u00faltimas 24-48 horas, u Otalgia de aparici\u00f3n en las \u00faltimas 24-48 horas m\u00e1s abombamiento timp\u00e1nico con o sin fuerte enrojecimiento",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OMA confirmada"
        },
        {
            "text": "Sin otalgia. Exudado en o\u00eddo medio con fuerte enrojecimiento m\u00e1s catarro reciente Sin otoscopia. Otalgia expl\u00edcita en el ni\u00f1o mayor o llanto injustificado de presentaci\u00f3n brusca, especialmente nocturno y despu\u00e9s de varias horas de cama, en el lactante m\u00e1s catarro reciente Tomada de Cubero Santos A, et al 6 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OMA probable"
        },
        {
            "text": "La OMA tiende a evolucionar hacia la resoluci\u00f3n espont\u00e1nea en hasta el 60% de los casos, por lo que se han desarrollado diversos protocolos de manejo conservador y la observaci\u00f3n de pacientes de bajo riesgo. Sin embargo, la OMA puede tener complicaciones muy graves tanto intrapetrosas en el 0,24% de los casos (mastoiditis, laberintitis, par\u00e1lisis facial), como meningoencef\u00e1licas agudas (meningitis, abscesos extradurales y abscesos cerebrales). Estas complicaciones eran muy frecuentes en la era preantibi\u00f3tica (2%) 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Son las siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas cl\u00ednicas de la otitis media aguda"
        },
        {
            "text": "OMA recurrente: m\u00ednimo 3 episodios de OMA durante los \u00faltimos 6 meses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas cl\u00ednicas de la otitis media aguda"
        },
        {
            "text": "OMA persistente: realmente es una reca\u00edda del mismo episodio anterior. Cualquier episodio antes de pasadas 2 semanas del anterior se debe considerar como una OMA persistente causada por el mismo microorganismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas cl\u00ednicas de la otitis media aguda"
        },
        {
            "text": "El dolor suele ser intenso e invalidante y suele provocar angustia en el paciente y en los familiares, por lo que debe ser evaluado y manejado. Se recomienda prescribir analg\u00e9sicos, los m\u00e1s utilizados son acetaminofeno e ibuprofeno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento Sintom\u00e1tico"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antibi\u00f3tico para la OMA tanto para ni\u00f1os como para adultos est\u00e1 presentado en la tabla 2 7,8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioterapia"
        },
        {
            "text": "Si se produce una perforaci\u00f3n timp\u00e1nica el paciente presentar\u00e1 otorrea y alivio del dolor. No hay datos claros sobre si la asociaci\u00f3n de gotas \u00f3ticas al tratamiento antibi\u00f3tico oral tiene beneficios 9 . Si se utilizan gotas \u00f3ticas, es preferible que no tengan ototoxicidad conocida (evitar aminogluc\u00f3sidos), durante 7-10 d\u00edas. Mientras no se haya resuelto la perforaci\u00f3n timp\u00e1nica, el paciente debe evitar la entrada de agua en el o\u00eddo. En la mayor\u00eda de los casos, la perforaci\u00f3n timp\u00e1nica se resuelve espont\u00e1neamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioterapia"
        },
        {
            "text": "La otitis externa es una inflamaci\u00f3n que compromete la piel del conducto auditivo externo, generalmente de causa infecciosa. En el 90% de los casos tiene una etiolog\u00eda bacteriana y se denomina otitis externa difusa u o\u00eddo del nadador. Esta se caracteriza por una celulitis de la piel y subdermis del conducto auditivo externo con inflamaci\u00f3n aguda y edema variable. A pesar de no ser una enfermedad grave, produce una gran morbilidad, principalmente por el dolor y la discapacidad transitoria. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis externa Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La otitis externa puede aparecer a cualquier edad 9 y se estima que llega a afectar hasta al 10% de la poblaci\u00f3n al menos una vez en su vida. Aparece con m\u00e1s frecuencia en verano y en personas que practican la nataci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En condiciones normales, el cerumen del conducto auditivo externo constituye una barrera protectora oleosa, de pH levemente \u00e1cido, adem\u00e1s, contiene lisozimas con actividad antibacteriana y antif\u00fangica. La ruptura de los mecanismos protectores del conducto produce una alteraci\u00f3n en la capa lip\u00eddica protectora del cerumen. El conducto se alcaliniza favoreciendo la proliferaci\u00f3n de microorganismos comensales y pat\u00f3genos. Factores de riesgo para el desarrollo de otitis externa son 10 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "1. Nataci\u00f3n o exposici\u00f3n a exceso de humedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "2. Trauma local o exceso de limpieza del conducto auditivo externo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "3. Dispositivos que ocluyen el conducto auditivo externo como los aud\u00edfonos, auriculares, gorra de buceo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "4. Dermatitis al\u00e9rgica de contacto. 5. Enfermedades dermatol\u00f3gicas (psoriasis, dematitis at\u00f3pica).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "6. Radioterapia previa. La otitis externa suele ser una infecci\u00f3n polimicrobiana. Los agentes etiol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes son Pseudomonas aeruginosa (38%), S. epidermidis (9%) y S. aureus (8%) 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por hongos representa el 2-10% de los casos de otitis externa y aparece, en la mayor\u00eda de los casos, tras el tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes de la otitis externa son: otalgia, prurito, otorrea e hipoacusia. Los pacientes suelen asociar calor local y dolor al masticar. Es importante preguntar por antecedentes de exposici\u00f3n a agua, uso de dispositivos intracanaliculares, tratamiento con radioterapia o enfermedades dermatol\u00f3gicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sintomatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El examen f\u00edsico puede evidenciar sensibilidad a la presi\u00f3n del trago, a la tracci\u00f3n del pabell\u00f3n auricular o ambos. La otoscopia puede ser dif\u00edcil por el dolor del paciente al contacto del otoscopio con la piel del conducto, que puede estar estenosado por el edema difuso. Puede haber otorrea, aunque no es un signo necesario para el diagn\u00f3stico. Suelen existir adenopat\u00edas sensibles pre-o retroauriculares. La membrana timp\u00e1nica en estados iniciales es normal, en estadios avanzados presenta eritema y est\u00e1 deslustrada ( fig. 1 ). En cuadros avanzados produce eritema y edema del pabell\u00f3n auricular y la piel adyacente. La presencia de fiebre sugiere un compromiso m\u00e1s all\u00e1 del conducto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 523,
                    "end": 529,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Sintomatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Otalgia de instauraci\u00f3n r\u00e1pida en menos de 48 horas, asociando signos y s\u00edntomas de inflamaci\u00f3n del canal auditivo externo (dolor al presionar el trago o el pabell\u00f3n auricular), o edema difuso o eritema del conducto auditivo, con o sin otorrea, eritema de la membrana timp\u00e1nica, o celulitis de la piel del pabell\u00f3n auricular o adyacente 12 . El cultivo se realiza solo en los casos severos de otitis externa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Se realizar\u00e1 con:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "1. Otomicosis. Infecci\u00f3n f\u00fangica el canal auditivo externo, generalmente tras tratamiento antibi\u00f3tico. Los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes son Candida albicans y Aspergillus niger. Los pacientes suelen referir picor, molestias locales y sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o y otorrea. La otalgia es m\u00e1s leve que en caso de la otitis externa bacteriana. El conducto auditivo externo est\u00e1 normalmente ocupado por material blanco algodonoso en caso de infecci\u00f3n por Candida albicans o de color negro en caso de infecci\u00f3n por Aspergillus niger.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "2. Otitis media cr\u00f3nica supurada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "3. OMA supurada. 4. Dermatitis seborreica, psoriasis. 5. Dermatitis de contacto. 6. Herpes zoster \u00f3tico (Ramsay Hunt). 7. Carcinoma del conducto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones de la otitis externa incluyen celulitis periauricular y otitis externa maligna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "Es una enfermedad agresiva y potencialmente fatal que se origina en el conducto auditivo externo, produce una osteomielitis del hueso temporal y puede extenderse a tejidos blandos circundantes y base del cr\u00e1neo y comprometer nervios craneales. Se sospecha en pacientes diab\u00e9ticos, geri\u00e1tricos y/o inmunocomprometidos. Generalmente se produce por una infecci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa, pero tambi\u00e9n se han aislado cepas de Staphylococcus aureus resistente a meticilina. Los hongos son poco frecuentes, pero se han identificado en casos de otitis externa invasiva por Aspergillus fumigatus en pacientes inmunocomprometidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis externa maligna (otitis externa necrotizante)"
        },
        {
            "text": "La enfermedad se manifiesta con curso t\u00edpicamente subagudo y progresivo. Se produce una inflamaci\u00f3n del conducto auditivo externo asociado a otorrea purulenta y maloliente y granulaciones. La otalgia es muy intensa y se asocia a cefalea occipital o temporal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis externa maligna (otitis externa necrotizante)"
        },
        {
            "text": "Las pruebas de imagen urgentes (tomograf\u00eda computadorizada -TC-o resonancia magn\u00e9tica -RM-) son \u00fatiles para el diagn\u00f3stico, detectando la afectaci\u00f3n de estructuras \u00f3seas y tejidos blandos. Es importante derivar al especialis-ta cuando se sospeche el diagn\u00f3stico de otitis externa maligna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis externa maligna (otitis externa necrotizante)"
        },
        {
            "text": "El manejo de la otitis externa aguda incluye la limpieza del conducto auditivo externo, el tratamiento de la inflamaci\u00f3n y la infecci\u00f3n y el control del dolor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La limpieza del conducto auditivo es un paso fundamental en el tratamiento, que permite una mejor penetraci\u00f3n de las gotas \u00f3ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la inflamaci\u00f3n y la infecci\u00f3n depende de la magnitud de la enfermedad. Se presenta en la tabla 3. La terapia t\u00f3pica debe administrarse en 3 gotas dos o tres veces al d\u00eda, seg\u00fan su composici\u00f3n. Es necesario ense\u00f1ar al paciente a colocar las gotas \u00f3ticas en forma correcta y mantenerlas de 2 a 3 minutos en cada o\u00eddo. En pacientes que presentan perforaci\u00f3n timp\u00e1nica o tubos de ventilaci\u00f3n se debe evitar el uso de gotas con aminogluc\u00f3sidos (neomicina, gentamicina) por su demostrada ototoxicidad. El tratamiento se presenta en la tabla 3 13,14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El control del dolor se realiza con antiinflamatorios y calor local.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La derivaci\u00f3n al otorrinolaring\u00f3logo es recomendable en todos aquellos casos en los que no se logra visualizar adecuadamente el t\u00edmpano. El especialista puede acelerar la curaci\u00f3n de la infecci\u00f3n con el aseo del detritus del conducto auditivo externo bajo visi\u00f3n con microscopio y, en casos de edema obstructivo del conducto, puede colocar una mecha de gasa o una esponja quir\u00fargica (Merocel \u00ae ) durante 48-72 horas para permitir la entrada del tratamiento t\u00f3pico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Considerar siempre indicar antibi\u00f3ticos orales en casos de compromiso cut\u00e1neo adyacente (celulitis de pabell\u00f3n auricular, cara o cuello), en pacientes con riesgo de complicaciones (diab\u00e9ticos, inmunodeprimidos) y en aquellos pacientes con compromiso profundo de la piel del conducto, siendo de elecci\u00f3n las quinolonas. En casos de no mejor\u00eda o aparici\u00f3n de complicaciones como oste\u00edtis o absceso, debe considerarse el tratamiento antibi\u00f3tico endovenoso hospitalizado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Es importante insistir a los pacientes con otitis externa que deber\u00edan evitar introducir instrumentos en el conducto auditivo externo, y tambi\u00e9n evitar el contacto con agua hasta la resoluci\u00f3n del cuadro infeccioso. Las pr\u00f3tesis auditivas o auriculares no deber\u00edan utilizarse hasta que no se haya curado la otitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consejos generales para los pacientes"
        },
        {
            "text": "La rinosinusitis aguda (RSA) es una patolog\u00eda com\u00fan en Atenci\u00f3n Primaria, benigna en la mayor\u00eda de los casos. Su diagn\u00f3stico es esencialmente cl\u00ednico. La dificultad de su tratamiento consiste en diferenciar las formas v\u00edricas, m\u00e1s frecuentes, de las formas bacterianas, que pueden desarrollar complicaciones graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La tasa de prevalencia de RSA es del 6-12%. Se estima que en un per\u00edodo de 12 meses un adulto puede presentar una media de 2-5 episodios de rinitis aguda v\u00edrica (o resfriado com\u00fan), y un ni\u00f1o escolarizado 7-10 episodios 15 . La mayor incidencia se presenta entre los 45 a 64 a\u00f1os 16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La RSA se define como la inflamaci\u00f3n de la mucosa que recubre la cavidad nasal y los senos paranasales (SPN) 17 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan la temporalidad, se clasifica como aguda con un per\u00edodo menor de 12 semanas y cr\u00f3nica si supera las 12 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de la rinosinusitis aguda en adultos y ni\u00f1os"
        },
        {
            "text": "1. Resfriado com\u00fan/RSA v\u00edrica: duraci\u00f3n de los s\u00edntomas inferior a 10 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de la rinosinusitis aguda en adultos y ni\u00f1os"
        },
        {
            "text": "2. RSA posv\u00edrica: incremento de los s\u00edntomas despu\u00e9s de 5 d\u00edas o persistencia despu\u00e9s de 10 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de la rinosinusitis aguda en adultos y ni\u00f1os"
        },
        {
            "text": "3. RSA bacteriana, puede sugerirse con la presencia de al menos 3 de los siguientes s\u00edntomas/signos: a) rinorrea acuosa (con predominio unilateral) y rinorrea purulenta en nasofaringe; b) algia facial intensa (con predominio unilateral); c) fiebre (m\u00e1s de 38\u00baC); d) elevaci\u00f3n de la velocidad de sedimentaci\u00f3n globular/prote\u00edna C reactiva y e) doble empeoramiento (por ejemplo, deterioro despu\u00e9s de una fase inicial de mejor\u00eda) 15. 4. RSA recurrente: cuatro o m\u00e1s episodios de RSA por a\u00f1o, con resoluci\u00f3n provisional de los s\u00edntomas 18 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de la rinosinusitis aguda en adultos y ni\u00f1os"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los casos se deben a una infecci\u00f3n v\u00edrica. Los virus m\u00e1s comunes son el rinovirus, el virus de la influenza y de la parainfluenza. El virus se disemina en toda la mucosa de la cavidad y los SPN, generando inflamaci\u00f3n, vasodilataci\u00f3n e hipersecreci\u00f3n a la cavidad nasosinusal, con alteraci\u00f3n del aclaramiento ciliar. La mucosa edematosa, la rinorrea densa y la discinesia ciliar producen obstrucci\u00f3n nasal y perpet\u00faan el proceso de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis v\u00edrica aguda"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n bacteriana ocurre solo en el 0,5 a 2% de los episodios de RSA. Las bacterias infectan una cavidad sinusal ya inflamada. Ocurre en la mayor\u00eda de los casos como una complicaci\u00f3n de una infecci\u00f3n v\u00edrica, pero tambi\u00e9n puede estar en relaci\u00f3n con rinitis o afecciones que obstruyen la nariz o afectan la funci\u00f3n inmunitaria local o sist\u00e9mica, esto incluye obstrucci\u00f3n nasal mec\u00e1nica, como por ejemplo desviaci\u00f3n septal, infecciones dentales, alteraci\u00f3n del aclaramiento mucociliar (por ejemplo, fibrosis qu\u00edstica, disfunci\u00f3n ciliar), inmunodeficiencias y otros factores que perjudiquen el drenaje sinusal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis bacteriana aguda"
        },
        {
            "text": "Las bacterias m\u00e1s comunes son Streptococcus pneumonia, Haemophilus influenzae y Moraxella catarrhalis. Cuando se debe a una infecci\u00f3n dental se pueden identificar bacterias anaerobias 18.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis bacteriana aguda"
        },
        {
            "text": "Los factores de riesgo incluyen: edad avanzada, tabaquismo, exposici\u00f3n a cambios en la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica, buceo, asma, alergias, enfermedades dentales e inmunodeficiencias 17 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas se presentan de forma s\u00fabita con sensaci\u00f3n de obstrucci\u00f3n o congesti\u00f3n nasal, secreci\u00f3n nasal (anterior o posterior) frecuentemente purulenta, presi\u00f3n o dolor facial, cefalea y reducci\u00f3n del olfato. Otros s\u00edntomas incluyen tos, fiebre y sensaci\u00f3n de presi\u00f3n o plenitud \u00f3tica 18 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La rinoscopia anterior por s\u00ed sola es limitada en el diagn\u00f3stico, pero debe realizarse en Atenci\u00f3n Primaria y buscar datos como edema de la mucosa, rinorrea purulenta, hipertrofia de cornetes, desviaci\u00f3n septal obstructiva y, en ocasiones, p\u00f3lipos. La inspecci\u00f3n o palpaci\u00f3n de los SPN puede revelar eritema o edema en la regi\u00f3n maxilar o periorbitaria, dolor referido y a la palpaci\u00f3n. La endoscopia nasal generalmente no est\u00e1 disponible en Atenci\u00f3n Primaria de rutina, y no se requiere para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la RSA 15,18 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploraci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Las pruebas de imagen, cultivos y aspirado sinusal y otras pruebas microbiol\u00f3gicas est\u00e1n reservados para pacientes con sospecha de complicaciones 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "La radiograf\u00eda simple carece de inter\u00e9s diagn\u00f3stico y no se recomienda realizarla 18 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen"
        },
        {
            "text": "La TC es la prueba de imagen de elecci\u00f3n para confirmar la patolog\u00eda y valorar la anatom\u00eda; sin embargo, no debe considerarse como primer paso para el diagn\u00f3stico. A continuaci\u00f3n, enumeramos alguna de sus indicaciones:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen"
        },
        {
            "text": "1. Signos o s\u00edntomas unilaterales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen"
        },
        {
            "text": "2. Cuando se sospecha de una infecci\u00f3n intracraneal u ocular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen"
        },
        {
            "text": "3. Ausencia de respuesta al tratamiento m\u00e9dico inicial. 4. Enfermedad grave en inmunosuprimidos 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen"
        },
        {
            "text": "Incluye la rinosinusitis f\u00fangica invasiva aguda, donde sus s\u00edntomas son similares a los de la RSA, pero presentan una r\u00e1pida progresi\u00f3n con extensi\u00f3n de la infecci\u00f3n fuera de los SPN. La mayor\u00eda de los pacientes est\u00e1n inmunosuprimidos. El diagn\u00f3stico precoz es de suma importancia. En el resfriado com\u00fan, sus s\u00edntomas a menudo se superponen; sin embargo, no presentan algias faciales y tienen mayor cl\u00ednica de rinitis con estornudos, rinorrea y tos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Otros diagn\u00f3sticos son: rinitis no infecciosa (al\u00e9rgica y vasomotora), dolor facial, migra\u00f1a o cefalea en racimos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones m\u00e1s frecuentes de las RSA bacterianas son las orbitales, con aproximadamente el doble de frecuencias que las intracraneales, seguidas de la afectaci\u00f3n \u00f3sea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "1. Celulitis preseptal, se manifiesta con dolor ocular, edema palpebral y eritema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "2. Celulitis orbitaria, signos y s\u00edntomas de celulitis preseptal m\u00e1s dolor con los movimientos oculares y p\u00e9rdida de la agudeza visual. Si se a\u00f1ade a la cl\u00ednica desplazamiento del globo ocular sugiere absceso subperi\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "3. Absceso intracraneal, si presenta cefalea con o sin alteraci\u00f3n del estado mental, n\u00e1useas o v\u00f3mitos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "4. Meningitis, si existen signos men\u00edngeos y rigidez de nuca y/o alteraci\u00f3n del estado mental 18 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "El tratamiento inicial va a depender de la intensidad de los s\u00edntomas ( fig. 2) . El tratamiento sintom\u00e1tico es de elecci\u00f3n en s\u00edntomas leves (analg\u00e9sicos, lavados nasales con soluci\u00f3n salina y descongestionantes). En la RSA posv\u00edrica o moderada se a\u00f1aden corticoides t\u00f3picos nasales, sumado a antibi\u00f3ticos en casos seleccionados de RSA bacteriana. Los antihistam\u00ednicos H1, descongestionantes y mucol\u00edticos no han demostrado beneficio 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 79,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Si se sospecha sinusitis aguda bacteriana no complicada se debe pautar tratamiento sintom\u00e1tico y control evolutivo. Considerar la opci\u00f3n de tratamiento antibi\u00f3tico solo en caso de empeoramiento de la cl\u00ednica a los 7-10 d\u00edas, sintomatolog\u00eda grave, por las caracter\u00edsticas basales del paciente (inmunosupresi\u00f3n) o en presencia de sinusitis frontal o esfenoidal (mayor riesgo de complicaciones).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se sugiere iniciar tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico con amoxicilina (500 mg ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La inflamaci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas salivales se denomina sialitis de manera general. De forma concreta, se denominar\u00e1 sialoductitis (cuando afecta espec\u00edficamente al conducto excretor) o sialoadenitis (cuando afecta espec\u00edficamente al par\u00e9nquima). Dado que la afectaci\u00f3n es predominantemente parenquimatosa, el t\u00e9rmino generalizado es sialoadenitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sialoadenitis aguda Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El paciente con una sialoadenitis aguda referir\u00e1 dolor intenso en la regi\u00f3n submandibular (submaxilitis) o preauricular (parotiditis), asociado a tumoraci\u00f3n facial, la mayor\u00eda de las veces unilateral, de evoluci\u00f3n progresiva o fluctuante. Puede desencadenarse con la alimentaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "Representan aproximadamente del 0,01% al 0,02% de los ingresos hospitalarios. Del 30-40% son pacientes posoperados. La gandula par\u00f3tida se afecta con m\u00e1s frecuencia que la gl\u00e1ndula submaxilar. Se presenta predominantemente en hombres, entre la sexta y s\u00e9ptima d\u00e9cada de la vida 20 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Es una infecci\u00f3n v\u00edrica y sist\u00e9mica causada por la familia Paramyxovirus, generalmente bilateral en par\u00f3tidas (90%) y aparece, sobre todo, en adolescentes. Es poco frecuente gracias a la vacunaci\u00f3n. De curso agudo y contagioso, es transmitida por v\u00eda respiratoria o contacto directo de las secreciones salivales. La enfermedad cursa con tumefacci\u00f3n parot\u00eddea dolorosa, fiebre, otalgia, xerostom\u00eda y eritema del conducto de Stenon. Sin drenaje purulento a trav\u00e9s del ducto principal. El pron\u00f3stico es bueno, con un curso autolimitado en 15 d\u00edas, salvo complicaciones como hipoacusia neurosensorial, epididimitis y orquitis (30%) o la meningoencefalitis (10%) 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sialoadenitis aguda epid\u00e9mica o paperas"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n se desarrolla por v\u00eda retr\u00f3grada, por g\u00e9rmenes como S. aureus o Streptococcus spp. (pyogenes o pneumoniae). Son generalmente unilaterales y t\u00edpicas del adulto. Se ven favorecidas por factores que disminuyen el flujo salival, tales como la deshidrataci\u00f3n, f\u00e1rmacos anticolin\u00e9rgicos, enfermedades cr\u00f3nicas o procesos que bloquean el paso de salida a trav\u00e9s del conducto secretor, mala higiene bucal y tabaquismo. En el \u00e1rea se presenta con dolor intenso y piel eritematosa y tensa, con tumefacci\u00f3n de la gl\u00e1ndula, fiebre elevada, alteraci\u00f3n del estado general y salida a trav\u00e9s del conducto excretor de secreci\u00f3n purulenta, espont\u00e1nea o con la compresi\u00f3n glandular 20 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sialoadenitis bacterianas o supuradas"
        },
        {
            "text": "Patolog\u00eda relativamente frecuente, pero infradiagnosticada, secundaria a la impactaci\u00f3n de un c\u00e1lculo salival en el sistema excretor de la gl\u00e1ndula, unilateral. En el 80-90% de los casos afecta a la gl\u00e1ndula submaxilar y en el 6-20% a la gl\u00e1ndula par\u00f3tida. Se presenta con dolor e inflamaci\u00f3n glandular, de car\u00e1cter epis\u00f3dico, que usualmente aparece o se agravan con la comida. Puede ser un hallazgo incidental en una prueba de imagen. Si presenta empeoramiento del dolor, eritema y/o fiebre es indicativo de infecci\u00f3n secundaria. Episodios recurrentes de sialolitiasis pueden desencadenar sialoadenitis cr\u00f3nica y disfunci\u00f3n glandular 22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sialoadenitis obstructiva o sialolitiasis"
        },
        {
            "text": "Se debe realizar una inspecci\u00f3n de la piel y la mucosa que recubre la gl\u00e1ndula, y la salida del conducto (car\u00fancula). Se debe realizar una palpaci\u00f3n bimanual de la gl\u00e1ndula y su conducto, donde se puede palpar el c\u00e1lculo o, en ocasiones, visualizarlo impactado en la salida del mismo. En condiciones normales, la compresi\u00f3n de la gl\u00e1ndula produce una salida de saliva clara a trav\u00e9s del conducto, si esto no ocurre, es probable que la piedra este ocluyendo el mismo, mientras que la salida de secreci\u00f3n purulenta orienta al diagn\u00f3stico de sialoadenitis supurada ( fig. 3 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 564,
                    "end": 570,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Examen f\u00edsico"
        },
        {
            "text": "En la anamnesis se debe interrogar sobre el estado de malnutrici\u00f3n o deshidrataci\u00f3n. Estudiar antecedentes de inmunosupresi\u00f3n, sequedad de mucosa oral y ocular (sugerente del s\u00edndrome de Sj\u00f6gren). La anal\u00edtica sangu\u00ednea da informaci\u00f3n sobre el patr\u00f3n infeccioso en el hemograma y en caso de parotiditis epid\u00e9mica permite detectar la IgM frente al virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Son las siguientes: 1. Ecograf\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen"
        },
        {
            "text": "3. Sialograf\u00eda mediante RM (sialo-RM), permite diagnosticar c\u00e1lculos milim\u00e9tricos y estenosis ductales 20 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La TC da mayor informaci\u00f3n sobre las complicaciones locales (flemones o abscesos)."
        },
        {
            "text": "Realizar el diagn\u00f3stico diferencial con neoplasias de gl\u00e1ndulas salivales, infecciones dentales, linfomas, adenitis cervical e infecci\u00f3n de quistes branquiales 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Recomendaciones a los pacientes Son las siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "1. Masaje de la gl\u00e1ndula y aplicaci\u00f3n de calor seco local.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Recomendar una adecuada hidrataci\u00f3n y estimular la secreci\u00f3n salival (zumos c\u00edtricos). Abstenci\u00f3n de tratamiento con efecto anticolin\u00e9rgico (difenhidramina, amitriptilina) o diur\u00e9ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "3. Higiene oral adecuada y abstenci\u00f3n del h\u00e1bito tab\u00e1quico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "4. Analg\u00e9sicos: ibuprofeno 600 mg/8 horas o paracetamol 1 g/8 horas. Si el dolor es intenso asociar antiespasm\u00f3dicos (Buscapina \u00ae ). Si el dolor fuera m\u00e1s intenso utilizar analg\u00e9sicos opioides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "5. Si hay sospecha de sobreinfecci\u00f3n o diagn\u00f3stico de sialoadenitis supurada debe asociarse tratamiento antibi\u00f3tico contra g\u00e9rmenes Gram positivos (S. aureus) , aerobios y anaerobios. El tratamiento inicial incluye hidrataci\u00f3n y antibi\u00f3ticos intravenosos. Dado que la parotiditis supurada puede diseminarse a los espacios cervicales y ser potencialmente mortal, no se recomienda el tratamiento ambulatorio con antibi\u00f3ticos orales 24 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 158,
                    "text": "(S. aureus)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "La faringoamigdalitis aguda (FAA) es una de las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes en la pr\u00e1ctica diaria. La mayor\u00eda de los casos son producidos por virus respiratorios y son autolimitados. Sin embargo, los s\u00edntomas de la FAA v\u00edrica pueden aparecer en faringitis por otras causas tratables, como las bacterianas causadas por el estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A (SBGA) (S. pyogenes) 25 . Un manejo cl\u00ednico adecuado puede ayudar a reducir el uso inadecuado de antibi\u00f3ticos y a identificar a pacientes con posibles complicaciones serias, como una obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 379,
                    "text": "(S. pyogenes)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 382,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis aguda"
        },
        {
            "text": "Es uno de los principales motivos de consulta en Urgencias tanto de Atenci\u00f3n Primaria como a nivel hospitalario. La incidencia es mayor en la infancia y la adolescencia, present\u00e1ndose el 50% de los casos en pacientes menores de 18 a\u00f1os 26 . En adultos, la incidencia disminuye a partir de los 40 a\u00f1os 27 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En todos los casos se presenta como dolor de garganta que empeora con la degluci\u00f3n. Es frecuente que se acompa\u00f1e de dolor cervical o aumento de volumen por adenopat\u00edas. De presentaci\u00f3n variable son la fiebre, la cefalea, la fatiga y el malestar. Aunque ciertos s\u00edntomas pueden orientarnos hacia determinados diagn\u00f3sticos etiol\u00f3gicos, a menudo la cl\u00ednica no es suficiente para determinar la causa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda y manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Virus respiratorios. Son la causa m\u00e1s frecuente de faringitis aguda (25-45%) 28-30 . Los m\u00e1s frecuentes son adenovirus, rinovirus y coronavirus. Suelen acompa\u00f1arse de otros s\u00edntomas de infecci\u00f3n de la v\u00eda respiratoria superior como congesti\u00f3n nasal y tos. Otros s\u00edntomas que sugieren infecci\u00f3n v\u00edrica son estornudos, conjuntivitis, disfon\u00eda, otalgia, aftas orales, molestias sinusales y exantema v\u00edrico. La fiebre suele ser baja salvo en pacientes con gripe. Aunque puede haber linfadenitis, no suele ser muy prominente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas infecciosas"
        },
        {
            "text": "Estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A. Es la bacteria que con mayor frecuencia produce FAA. En ni\u00f1os representa el 15-30% de los casos 31 , aunque en invierno y a principios de primavera hay dos picos de incidencia durante los cuales los casos ascienden hasta el 35-40% 32 . Es raro que afecte a ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os y, si lo hace, la presentaci\u00f3n es at\u00edpica, con congesti\u00f3n nasal, rinorrea y febr\u00edcula (estreptococosis). En mayores de 3 a\u00f1os el inicio de los s\u00edntomas es abrupto, con odinofagia, fiebre, edema far\u00edngeo, exudado purulento amigdalar y linfadenitis cervicales. Tambi\u00e9n pueden aparecer petequias palatinas, un exantema escarlatiniforme (que se inicia caracter\u00edsticamente en las axilas y la ingle y que se extiende a tronco y extremidades y se sigue de descamaci\u00f3n) y lengua aframbuesada. Aunque ninguno de estos s\u00edntomas permite individualmente identificar con seguridad la FAA por SBGA, es preciso realizar un correcto diagn\u00f3stico y tratamiento para prevenir las posibles complicaciones locales, como abscesos, o sist\u00e9micas, como la fiebre reum\u00e1tica aguda (FRA). Para ello, se dispone del test de detecci\u00f3n r\u00e1pida del ant\u00edgeno (TDRA) que es muy espec\u00edfico 33 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas infecciosas"
        },
        {
            "text": "Otras bacterias. Son las siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas infecciosas"
        },
        {
            "text": "1. Estreptococo del grupo C y G. Menos frecuentes pero indistinguibles de la faringitis por SBGA. No se asocian a fiebre reum\u00e1tica ni a otras complicaciones inmunomediadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas infecciosas"
        },
        {
            "text": "2. Arcanobacterium haemolyticum. 3. Fusobacterium necrophorum. Los estudios indican que es un segundo invasor en infecciones por otros pat\u00f3genos, hacia los que hay que dirigir el tratamiento. El foco suele ser dentario en pacientes con mala higiene. Sin embargo, s\u00ed tiene un papel importante en el s\u00edndrome de Lemierre (tromboflebitis s\u00e9ptica de la vena yugular interna) 27 . En la exploraci\u00f3n se observa un material pult\u00e1ceo blanco-gris\u00e1ceo y friable sobre la am\u00edgdala, que recubre una ulceraci\u00f3n de bordes irregulares y sobreelevados, no indurada a la palpaci\u00f3n 25 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas infecciosas"
        },
        {
            "text": "4. Especies Mycoplasma y Chlamydia. Suelen acompa\u00f1arse de infecci\u00f3n respiratoria baja.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas infecciosas"
        },
        {
            "text": "5. Corynebacterium diphteriae. Adem\u00e1s de los s\u00edntomas t\u00edpicos de faringitis, en un tercio de los pacientes aparece una membrana gris\u00e1cea adherida a la mucosa que sangra al desprenderse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas infecciosas"
        },
        {
            "text": "6. Francisella tularensis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas infecciosas"
        },
        {
            "text": "Infecciones de transmisi\u00f3n sexual. Distinguimos las siguientes: 1. Infecci\u00f3n aguda por virus de la inmunodeficiencia humana (VIH). El 40% de las primoinfecciones sintom\u00e1ticas por VIH se presentan con faringitis 34 , acompa\u00f1ada de \u00falceras mucocut\u00e1neas y sin exudado purulento amigdalar. La presencia de estos s\u00edntomas, junto a un exantema maculopapular generalizado, debe hacernos sospechar una infecci\u00f3n por el VIH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas infecciosas"
        },
        {
            "text": "2. Neisseria gonorrhoeae 35 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas infecciosas"
        },
        {
            "text": "Herpesvirus. Distinguimos: 1. Virus de Epstein-Barr. El 85% de los casos de mononucleosis se acompa\u00f1an de FAA 26 , normalmente con gran hipertrofia y abundante exudado pult\u00e1ceo. Se acompa\u00f1a de fiebre media-alta, astenia marcada y adenopat\u00edas cervicales posteriores y puede aparecer esplenomegalia. La duraci\u00f3n es m\u00e1s prolongada que en otras causas de FAA, unas 2-3 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Treponema pallidum 36 ."
        },
        {
            "text": "2. Citomegalovirus. 3. Virus del herpes simple. La primoinfecci\u00f3n puede manifestarse como una FAA, incluso en ausencia de \u00falceras orales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Treponema pallidum 36 ."
        },
        {
            "text": "Son las siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas no infecciosas"
        },
        {
            "text": "1. Reflujo gastroesof\u00e1gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas no infecciosas"
        },
        {
            "text": "3. Esfuerzo vocal excesivo. 4. F\u00e1rmacos: inhibidores de la enzima convertidora de angiotensina (IECA), algunos quimioter\u00e1picos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabaco."
        },
        {
            "text": "Enfermedades autoinmunes: enfermedad de Kawasaki, s\u00edndrome PFAPA (fiebre peri\u00f3dica con estomatitis aftosa, faringitis y adenitis); responde a una dosis \u00fanica de corticoide. S\u00edndrome de Beh\u00e7et.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "El principal objetivo es descartar posibles complicaciones que amenacen la vida del paciente e identificar las causas tratables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n del paciente"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas y signos de posible complicaci\u00f3n son aquellos que sugieren obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior o la formaci\u00f3n de abscesos profundos de la faringe o el cuello y son lo primero a evaluar cuando vemos una FAA (tabla 4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n del paciente"
        },
        {
            "text": "En caso de presentar alguna de estas caracter\u00edsticas, el paciente debe ser derivado de manera urgente para su valoraci\u00f3n por parte de un otorrinolaring\u00f3logo ante la posible necesidad de realizar una cirug\u00eda urgente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n del paciente"
        },
        {
            "text": "Una vez se descartan signos de complicaci\u00f3n, debemos intentar identificar las causas tratables de faringitis ( fig. 4) ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 118,
                    "text": "fig. 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Evaluaci\u00f3n del paciente"
        },
        {
            "text": "En caso de confirmarse infecci\u00f3n por SBGA, el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n es la penicilina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En adultos, 500 mg de penicilina V v\u00eda oral 2-3 veces al d\u00eda durante 7 d\u00edas. Tambi\u00e9n es posible usar amoxicilina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En ni\u00f1os, se puede usar tanto penicilina V (si menos de 27 kg de peso, 250 mg cada 12 horas; m\u00e1s de 27 kg como adultos) como amoxicilina, aunque se suele preferir esta \u00faltima porque los preparados tienen mejor sabor y los ni\u00f1os aceptan mejor la toma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En pacientes con antecedente de FRA, se puede considerar como alternativa administrar una dosis \u00fanica de penicilina benzatina intramuscular de 600.000 UI si el peso es \u2264 27 kg y de 1.200.000 UI si es > 27 kg, para asegurarnos de que no hay administraci\u00f3n irregular del tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se trata principalmente de las caries dentales y la enfermedad periodontal (gingivitis y periodontitis). Son frecuentes y pueden tener complicaciones locales (p\u00e9rdida del diente) o, en algunos casos, sist\u00e9micas. Adem\u00e1s de producir dolor y molestias, se pueden extender m\u00e1s all\u00e1 de las barreras naturales y dar lugar a situaciones de riesgo vital, como infecciones de los espacios profundos de la cara y el cuello.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones odont\u00f3genas agudas"
        },
        {
            "text": "La causa principal de p\u00e9rdida dental var\u00eda con la edad: en menores de 35 a\u00f1os las caries son la causa principal, mientras que despu\u00e9s de los 35 a\u00f1os lo es la enfermedad periodontal 37 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las infecciones odont\u00f3genas se originan de placas bacterianas que colonizan las superficies del diente. El tipo de infecci\u00f3n var\u00eda en funci\u00f3n de la localizaci\u00f3n de la placa 37 : 1. Las placas localizadas en la superficie por encima del margen gingival (placas supragingivales) producen caries que pueden invadir la pulpa (pulpitis o infecciones endod\u00f3nticas) y, con el tiempo, perforar el hueso alveolar (abscesos periapicales).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 177,
                    "text": "37 :",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "2. Las placas localizadas en la superficie por debajo del margen gingival (placas subgingivales) producen infecciones periodontales (gingivitis, periodontitis y abscesos periodontales) que pueden llegar a penetrar en los espacios fasciales de la cara y el cuello (infecciones del espacio orofacial).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Las infecciones de partes blandas de origen odontog\u00e9nico tienden a extenderse por los planos de menor resistencia desde las estructuras de soporte del diente afectado hacia los espacios potenciales de la vecindad. Las barreras anat\u00f3micas locales de hueso, m\u00fasculo y fascia predeterminan las rutas de extensi\u00f3n y las manifestaciones cl\u00ednicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Los microorganismos que producen las caries dentales se encuentran en la placa supragingival e incluyen Gram positivos facultativos y cocos y bacilos microaer\u00f3filos. El grupo mutans de estreptococos, principalmente S. mutans y S. sobrinus, son los organismos que m\u00e1s se asocian a las caries dentales. La ingesta de hidratos de carbono, sobre todo monosac\u00e1ridos y disac\u00e1ridos, tambi\u00e9n es importante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "En la enfermedad periodontal hay un cambio en la flora de la placa subgingival hacia una flora periodontop\u00e1tica predominantemente anaerobia. Cuando la periodontitis est\u00e1 bien establecida, aumenta la complejidad de la flora con predominancia de bacilos anaerobios Gram negativos y organismos m\u00f3viles. Las especies predominantes son Aggregatibacter actinomycetemcomitans, Porphyromonas gingivalis, Prevotella intermedia, Treponema denticola y Tannerella forsythensis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica de una nueva lesi\u00f3n cariosa es la aparici\u00f3n de un defecto descolorido en la superficial dental de textura blanda o gomosa 38 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El s\u00edntoma precoz y dominante de una pulpitis aguda es el dolor dental intenso que puede desencadenarse con cam- bios t\u00e9rmicos, especialmente bebidas fr\u00edas. El diente implicado tambi\u00e9n puede ser sensible a la palpaci\u00f3n y la percusi\u00f3n. Seg\u00fan progresa la enfermedad, el dolor se vuelve m\u00e1s intenso y continuo, con aumento de la intensidad al tumbarse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La enfermedad periodontal incluye la gingivitis y la periodontitis. La principal complicaci\u00f3n de la enfermedad periodontal es la p\u00e9rdida del diente, aunque tambi\u00e9n puede existir extensi\u00f3n local y sist\u00e9mica de la infecci\u00f3n. La gingivitis puede producir inflamaci\u00f3n y coloraci\u00f3n azulada-viol\u00e1cea de la enc\u00eda, as\u00ed como una tendencia a sangrar despu\u00e9s de comer o cepillarse. No suele haber dolor y se puede acompa\u00f1ar de fetor oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La periodontitis cr\u00f3nica del adulto se caracteriza por inflamaci\u00f3n gingival acompa\u00f1ada de p\u00e9rdida de los tejidos conectivos de soporte, incluido el hueso alveolar, con el resultado de la p\u00e9rdida de la fijaci\u00f3n del ligamento periodontal al cemento. El proceso destructivo es lento, probablemente debido a a\u00f1os de poco cuidado dental y gingivitis cr\u00f3nica. Son abundantes las placas y c\u00e1lculos tanto supra-como subgingivales y puede aparecer pus franco en los bolsillos periodontales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Las infecciones odontog\u00e9nicas supuradas pueden extenderse a los espacios fasciales del \u00e1rea orofacial o a los espacios profundos de cabeza y cuello (infecciones del espacio perifar\u00edngeo), que se trata de una complicaci\u00f3n de riesgo vital. Tambi\u00e9n pueden producir osteomielitis de la mand\u00edbula o diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena que, a su vez, puede producir endocarditis o infecci\u00f3n de pr\u00f3tesis articulares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "En caso de sospecharse una complicaci\u00f3n locorregional, la prueba de elecci\u00f3n a realizar ser\u00e1 una TC de cara y cuello 39 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "La estrategia m\u00e1s importante para el control efectivo de la placa supra-y subgingival es la higiene oral meticulosa para prevenir la formaci\u00f3n de caries y para tratar la periodontitis, utilizando pastas fluoradas y usando seda dental. La medida m\u00e1s costo-efectiva es la fluorizaci\u00f3n de los suministros de aguas para prevenir la formaci\u00f3n de caries.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La pulpitis puede tratarse con extracci\u00f3n de la pieza afectada o realizando una endodoncia, que consiste en perforar un acceso al diente, retirar la pulpa inflamada con el nervio y limpiar el canal radicular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La gingivitis aguda simple rara vez necesita m\u00e1s tratamiento que una buena higiene oral y enjuagues con clorhexidina al 0,12%. En caso de enfermedad de progresi\u00f3n r\u00e1pida, dolor intenso o infecci\u00f3n por el VIH se puede pautar tratamiento antibi\u00f3tico con penicilina m\u00e1s metronidazol, amoxicilina-clavul\u00e1nico o clindamicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La gingivitis aguda necrotizante ulcerada (angina de Vincent o \u00abboca de trinchera\u00bb) debe ser tratada con antimicrobianos como metronidazol, amoxicilina-clavul\u00e1nico, ampicilina-sulbactam o clindamicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En ciertos tipos de periodontitis severa se utiliza tratamiento antibi\u00f3tico, adem\u00e1s de realizar un desbridamiento mec\u00e1nico. En la periodontitis cr\u00f3nica, adem\u00e1s del curetaje, se puede aplicar antibi\u00f3tico t\u00f3pico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En las infecciones odontog\u00e9nicas pi\u00f3genas hay que realizar un drenaje quir\u00fargico del absceso, desbridamiento del tejido necr\u00f3tico y administrar tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso. Si se toman muestras para cultivo es preferible hacerlo por v\u00eda extraoral para evitar contaminar la muestra con la flora habitual oral. El tratamiento antibi\u00f3tico se realiza con ampicilina/sulbactam, penicilina m\u00e1s metronidazol o con clindamicina (opci\u00f3n para al\u00e9rgicos a las penicilinas) 38 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las infecciones del espacio cervical profundo se originan con mayor frecuencia en focos s\u00e9pticos amigdalares, dentales, mandibulares, parot\u00eddeos, de ganglios cervicales profundos, del o\u00eddo medio o de los SPN. Dado que estas complicaciones a menudo tienen un comienzo r\u00e1pido y pueden progresar a complicaciones de compromiso vital, es importante reconocerlas y no subestimar su gravedad 40 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones cervicales profundas"
        },
        {
            "text": "Suelen ser t\u00edpicamente polimicrobianas y consistentes en la flora habitual de la mucosa superficial contigua al origen de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Dependen de la localizaci\u00f3n afectada, pero suelen incluir dolor intenso cervical o far\u00edngeo y edema con fiebre y toxicidad sist\u00e9mica. En las infecciones parafar\u00edngeas y retrofar\u00edngeas se puede observar abombamiento far\u00edngeo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los abscesos cervicales seg\u00fan progresan pueden presentar mayores complicaciones: afectaci\u00f3n de la vaina carot\u00eddea en las infecciones parafar\u00edngeas; extensi\u00f3n al mediastino en las infecciones retrofar\u00edngeas o formaci\u00f3n de abscesos epidurales medulares e infecciones del espacio prevertebral con osteomielitis cervical.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La prueba de elecci\u00f3n para confirmar el diagn\u00f3stico, estudiar la extensi\u00f3n y el origen de la infecci\u00f3n y planificar la cirug\u00eda es la TC. La RM puede ser \u00fatil para valorar la afectaci\u00f3n de partes blandas y posibles complicaciones vasculares 41 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "De inicio se realiza un tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico que puede ajustarse m\u00e1s adelante seg\u00fan el antibiograma obtenido. La cobertura para anaerobios se mantendr\u00e1, aunque no se a\u00edslen en el cultivo. La duraci\u00f3n total del tratamiento ser\u00e1 de 2-3 semanas 42 , aunque en funci\u00f3n de las complicaciones puede ser m\u00e1s prolongado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Protecci\u00f3n de personas y animales. Los autores declaran que para esta investigaci\u00f3n no se han realizado experimentos en seres humanos ni en animales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Confidencialidad de los datos. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Derecho a la privacidad y consentimiento informado. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Severe acute otitis media and acute mastoiditis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 4. Laulajainen Hongisto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Markkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Saat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Aarnisalo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Int Adv Otol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "224--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Methicillin-resistant Staphylococcus aureus otorrhea after tympanostomy tube placement: an emerging concern",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "5"
                    ],
                    "last": "Hartnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Willging",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Myer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "3rd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "1440--1443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Gu\u00eda de algoritmos en pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ". \u2022\u2022 Cubero",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Vera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lupiani",
                    "middle": [],
                    "last": "Castellanos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Disponible en: algoritmos.aepap.org",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Aepap",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Otitis media aguda. Diagn\u00f3stico y manejo pr\u00e1ctico",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "7"
                    ],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Rev Med Clin Condes",
            "volume": "27",
            "issn": "6",
            "pages": "915--938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Documento de consenso sobre etiolog\u00eda, diagn\u00f3stico y tratamiento de la otitis media aguda",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 8. \u2022\u2022 Del Castillo Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero Artigao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Calle Cabrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Robles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ruiz-Canela",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00e1ceres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alfayate",
                    "middle": [],
                    "last": "Migu\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Rev Pediatr Aten Primaria",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "195--205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Acute otitis media in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "\u2714 9 ; \u2022 Limb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lustig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Durand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Otitis externa review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Beers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Abramo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Emerg Care",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "250--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Otitis externa: Review and clinical update",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "\u2714 11. Osguthorpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "1510--1516",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Microbiology of acute otitis externa",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Roland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stroman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "1166--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Clinical practice guideline: acute otitis externa",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "\u2714 13. \u2022\u2022 Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cannon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Roland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "External otitis: treatment. UpToDate",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Goguen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "European position paper on rhinosinusitis and nasal polyps",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Fokkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rhinol Suppl",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Summary health statistics for U.S. adults: national health interview survery",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Blackwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lucas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Vital Health Stat",
            "volume": "",
            "issn": "260",
            "pages": "1--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Establishing definitios for clinical research and patient care",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Meltzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hamilos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hadley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lanza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Marple",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nicklas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "114",
            "issn": "6",
            "pages": "155--212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Acute sinusitis and rhinosinusitis in adults: Clinical manifestations and diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Uncomplicated acute sinusitis and rhinosinusitis in adults: Treatment. UpToDate",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Sialadenitis aguda. Guias Fisterra. Disponible en: www.fisterra.com",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 20. S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrueco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D\u00edaz",
                    "middle": [],
                    "last": "Tapia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cubillos",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Toro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Pediatric sialadenitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Larsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Otolaryngol Clin North Am",
            "volume": "47",
            "issn": "5",
            "pages": "763--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Incidence of different causes of benign obstruction of the salivary glands: retrospective analysis of 493 cases using fluoroscopy and digital subtraction sialography",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pawar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Makdissi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Br J Oral Maxillofac Surg",
            "volume": "53",
            "issn": "1",
            "pages": "54--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Disponible en: www.uptodate.com",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Fazio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Emerick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Disponible en: www.uptodate.com",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Amigdalitis y sus complicaciones. EMC-Otorrinolaringolog\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Couloigner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Graber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Evaluation of acute pharyngitis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ". \u2022\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Doron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Sore throat: avoid overcomplicating the uncomplicated",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Linder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "4",
            "pages": "311--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Pharyngitis in adults: the presence and coexistence of viruses and bacterial organisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 29. Huovinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahtonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hakkarainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Miettinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "110",
            "issn": "8",
            "pages": "612--618",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Mandell, Douglas, and Bennett's principles and practice of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 30",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "3",
            "pages": "753--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Infectious Diseases Society of America. Clinical practice guideline for the diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis: 2012 update by the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "\u2714 32. \u2022 Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Clegg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "55",
            "issn": "10",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Burden of acute sore throat and group A streptococcal pharyngitis in school-aged children and their families in Australia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "\u2714 33. Danchin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelpie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Selvaraj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "120",
            "issn": "5",
            "pages": "950--957",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Infectious Diseases Society of America. Clinical practice guideline for the diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis: 2012 update by the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 34. Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "St",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Clegg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "55",
            "issn": "10",
            "pages": "86--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Prevalence and incidence of pharyngeal gonorrhea in a longitudinal sample of men who have sex with men: the EXPLORE study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Klausner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Buchbinder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wheeler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Koblin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Coates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "10",
            "pages": "1284--1293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Secondary syphilis: the classical triad of skin rash, mucosal ulceration and lymphadenopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullooly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int J STD AIDS",
            "volume": "21",
            "issn": "8",
            "pages": "537--582",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Chow AW. Epidemiology, pathogenesis, and clinical manifestations of odontogenic infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "37",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "\u2714 38. \u2022 Chow AW. Complications, diagnosis, and treatment of odontogenic infections",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Imaging studies for head and neck infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hurley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Heran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "21",
            "issn": "2",
            "pages": "305--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Deep neck space infections in adults",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Imaging of acute head and neck infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 41",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Beicos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "N\u00fa\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Radiol Clin North Am",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "73--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "\u2714 42. Brook I. Microbiology and principles of antimicrobial therapy for head and neck infections",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "355--91",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "A. Otoscopia normal. B. Otitis media serosa. C. Otitis media aguda. D. Otitis externa.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Sialoadenitis supurada. Salida de secreci\u00f3n purulenta a trav\u00e9s del conducto de Stenon. Tomada de Chow A 24 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tratamiento de la otitis media aguda (OMA)Amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico 8:1,80 mg de amoxicilina/kg/d\u00eda, cada 8 horas, 7-10 d\u00edas. Si falta de respuesta cl\u00ednica a las 48-72 horas de tratamiento: timpanocentesis y tratamiento seg\u00fan tinci\u00f3n de Gram, cultivo y antibiograma Ni\u00f1os con \u00abposible\u00bb OMA Procurar efectuar un diagn\u00f3stico de seguridad. Si cuadro leve o moderado: conducta expectante. Si cuadro intenso: valorar el inicio de tratamiento con amoxicilina asociada o no a \u00e1cido clavul\u00e1nico seg\u00fan la edad del ni\u00f1o y los antecedentes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tratamiento de la otitis externa aguda Gravedad de la otitis externa TratamientoVIH: virus de la inmunodeficiencia humana.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "v\u00eda oral cada 8 horas o 875 mg cada 12 horas) o amoxicilina-clavul\u00e1nico (500 mg/125 mg cada 8 horas o 875/125 mg cada 12 horas). En pacientes al\u00e9rgicos a penicilina, doxiciclina (100 mg v\u00eda oral cada 12 horas o 200 mg al d\u00eda). Cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n (cefixima 400 mg al d\u00eda) prescrita con o sin clindamicina (300 mg cada 6 horas) 19 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Fig. 2. Manejo de la rinosinusitis aguda en adultos en Atenci\u00f3n Primaria. ORL: otorrinolaring\u00f3logo; PCR: prote\u00edna C reactiva; RSA: rinosinusitis aguda; Rx: radiograf\u00eda; TC: tomograf\u00eda computadorizada; VSG: velocidad de sedimentaci\u00f3n globular. Tomada de Fokkens W, et al 15 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "26 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Signos y s\u00edntomas de posible faringoamigdalitis aguda complicada Posible obstrucci\u00f3n de la VAS Posible infecci\u00f3n cervical profunda",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Tratamiento sintom\u00e1tico Considerar otras causas de FAA Tratamiento sintom\u00e1tico. La mayor\u00eda de pacientes con FAA con TDRA y /o cultivo negativo tienen enfermedades autolimitadas Considerar pruebas de detecci\u00f3n espec\u00edficas ante s\u00edntomas acompa\u00f1antes suguerentes o factores de riesgo (VEB, primoinfecci\u00f3n VIH, etc.) Tratamiento antibi\u00f3tico Realizar TDRA Negativo Positivo Cultivo far\u00edngeo \u00bfHay s\u00edntomas sugerentes de infecci\u00f3n v\u00edrica de VAS? Fig. 4. Diagn\u00f3stico de las faringoamigdalitis agudas. FAA: faringoamigdalitis aguda; FRA: fiebre reum\u00e1tica aguda; SBGA: streptococo betahemol\u00edtico del grupo A; TDRA: test de detecci\u00f3n r\u00e1pida del ant\u00edgeno; VAS: v\u00eda a\u00e9rea superior; VEB: virus de Epstein-Barr; VIH: virus de la inmunodeficiencia humana.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ]
}