{
    "paper_id": "3084e431da6130cb58fa7ee0b2053833d35f8ced",
    "metadata": {
        "title": "Revista da ASSOCIA\u00c7\u00c3O M\u00c9DICA BRASILEIRA Atualiza\u00e7\u00e3o em pneumonia comunit\u00e1ria viral \u2606",
        "authors": [
            {
                "first": "Artigo",
                "middle": [],
                "last": "De Revis\u00e3o",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Oz\u00e9as",
                "middle": [],
                "last": "Galeno",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rocha",
                "middle": [],
                "last": "Neto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ricardo",
                "middle": [],
                "last": "Ferreira Leite",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Bruno",
                "middle": [],
                "last": "Guedes Baldi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "A pneumonia continua a figurar entre as principais causas de morbimortalidade no mundo 1 e, apesar dos recentes avan\u00e7os no campo do diagn\u00f3stico, estima-se que em menos de 50% dos casos seja poss\u00edvel estabelecer com precis\u00e3o o agente causador dessa infec\u00e7\u00e3o. 2 No Brasil, a maioria dos estudos sobre pneumonia da comunidade diz respeito apenas a op\u00e7\u00f5es de tratamento e evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, e pouco se sabe a respeito dos padr\u00f5es microbiol\u00f3gicos locais. 2 As bact\u00e9rias permanecem como o principal grupo de pat\u00f3genos identificados, mas o real papel de outros agentes, como fungos, protozo\u00e1rios e v\u00edrus, continua a ser alvo de especula\u00e7\u00e3o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 259,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 450,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Este \u00e9 um artigo Open Access sob a licen\u00e7a de CC BY-NC-ND Este \u00e9 um artigo Open Access sob a licen\u00e7a de CC BY-NC-ND Este \u00e9 um artigo Open Access sob a licen\u00e7a de CC BY-NC-ND Apesar dos v\u00edrus serem apontados como importante causa de pneumonia adquirida na comunidade, apenas recentemente, principalmente a partir da pandemia ocorrida em 2009, houve um maior interesse em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o desses agentes nesse tipo de infec\u00e7\u00e3o. 3 Entre os principais v\u00edrus causadores de pneumonia em adultos imunocompetentes destacamse o influenza, o sincicial respirat\u00f3rio (VSR), o adenov\u00edrus e o parainfluenza humano (HPIV). A partir da utiliza\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas moleculares, recentemente t\u00eam sido isolados v\u00edrus pouco identificados at\u00e9 ent\u00e3o, como o rinov\u00edrus, o coronav\u00edrus e o metapneumov\u00edrus. 1, 4 O objetivo dessa revis\u00e3o \u00e9 apresentar as modalidades de investiga\u00e7\u00e3o complementares e as op\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas dispon\u00edveis atualmente, al\u00e9m de discutir os principais v\u00edrus implicados na g\u00eanese da pneumonia adquirida na comunidade em adultos imunocompetentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 432,
                    "end": 433,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 791,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 792,
                    "end": 793,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "text": "A incid\u00eancia de pneumonia viral tem aumentado significativamente nos \u00faltimos anos e, dependendo da virul\u00eancia do agente em quest\u00e3o e das comorbidades do paciente, sua apresenta\u00e7\u00e3o pode variar desde uma forma leve e autolimitada at\u00e9 casos extremamente graves, com insufici\u00eancia respirat\u00f3ria. Os resultados de exames laboratoriais, a evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e os padr\u00f5es espec\u00edficos identificados em exames de imagem, considerados no passado como direcionadores seguros da etiologia do processo infeccioso, s\u00e3o inespec\u00edficos e n\u00e3o se sabe ao certo sua import\u00e2ncia no diagn\u00f3stico. 5 Desse modo, a aplica\u00e7\u00e3o de novos exames laboratoriais auxiliares com maior sensibilidade e especificidade contribui para o diagn\u00f3stico definitivo, otimizando o tratamento dessa afec\u00e7\u00e3o. 3 No entanto, deve-se ressaltar que o isolamento desses agentes n\u00e3o significa necessariamente infec\u00e7\u00e3o ativa. Nesse contexto, \u00e9 imprescind\u00edvel conhecer as op\u00e7\u00f5es diagn\u00f3sticas para a identifica\u00e7\u00e3o dos v\u00edrus, assim como as limita\u00e7\u00f5es de cada m\u00e9todo para a adequada interpreta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 571,
                    "end": 572,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 760,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica complementar"
        },
        {
            "text": "Os m\u00e9todos atualmente validados para a defini\u00e7\u00e3o etiol\u00f3gica da infec\u00e7\u00e3o viral, resumidos na Tabela 1, s\u00e3o sorologia, cultura, avalia\u00e7\u00e3o citol\u00f3gica, detec\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de ant\u00edgenos e t\u00e9cnicas de amplifica\u00e7\u00e3o g\u00eanica, embora n\u00e3o amplamente dispon\u00edveis e muitas vezes de alto custo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica complementar"
        },
        {
            "text": "Virtualmente, quase todos os v\u00edrus podem ser diagnosticados atrav\u00e9s de sorologia. Entretanto, h\u00e1 a necessidade de coleta pareada de sangue (fase aguda/fase de convalescen\u00e7a), uma vez que \u00e9 necess\u00e1rio o aumento em quatro vezes da titula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira amostragem para a confirma\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Por essa raz\u00e3o, a sorologia n\u00e3o \u00e9 rotineiramente utilizada por se mostrar pouco \u00fatil na fase aguda da doen\u00e7a, j\u00e1 que nessa fase raramente os t\u00edtulos se elevam nesses n\u00edveis. 4 Em nosso meio, a sorologia est\u00e1 dispon\u00edvel para boa parte dos v\u00edrus respirat\u00f3rios da comunidade como o adenov\u00edrus, o VSR e o influenza sazonal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 478,
                    "end": 479,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sorologia"
        },
        {
            "text": "A cultura viral tamb\u00e9m pode ser empregada para a maior parte dos v\u00edrus respirat\u00f3rios, tendo como desvantagem o longo tempo para obten\u00e7\u00e3o do resultado e a necessidade de meio espec\u00edfico para cultivo. 4 Para a realiza\u00e7\u00e3o da cultura, podem ser utilizadas amostras de tecidos das vias a\u00e9reas superiores e/ou inferiores, do escarro, do lavado nasofar\u00edngeo e do lavado broncoalveolar. 4 Na cultura de c\u00e9lulas s\u00e3o observados efeitos citop\u00e1ticos do v\u00edrus, como a forma\u00e7\u00e3o de cole\u00e7\u00f5es sinciciais de c\u00e9lulas gigantes multinucleadas, ou evid\u00eancias de crescimento viral. A posterior identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do v\u00edrus nas culturas celulares pode ser realizada por t\u00e9cnicas de imunofluoresc\u00eancia (direta ou indireta) ou sondas de \u00e1cidos nucleicos. 4 Outras A desvantagem do m\u00e9todo \u00e9 a sua baixa sensibilidade, de modo que a aus\u00eancia desses achados n\u00e3o \u00e9 capaz de descartar doen\u00e7a ativa. 4",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 200,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 380,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 734,
                    "end": 735,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cultura"
        },
        {
            "text": "S\u00e3o testes r\u00e1pidos realizados a partir de esp\u00e9cimes de f\u00e1cil obten\u00e7\u00e3o, como swab ou lavado nasal. O exame de ELISA (enzyme linked immunosorbent assay) est\u00e1 dispon\u00edvel para a maioria dos v\u00edrus respirat\u00f3rios patog\u00eanicos, sendo capaz de detectar ant\u00edgenos virais, enquanto o m\u00e9todo de imunofluoresc\u00eancia necessita de c\u00e9lulas infectadas intactas. Ambos os m\u00e9todos t\u00eam sensibilidade e especificidade variada conforme o agente em pesquisa. A especificidade para o v\u00edrus influenza sazonal, por exemplo, \u00e9 pr\u00f3xima a 90%, e a sensibilidade \u00e9 de 60%. Entretanto, quando o agente suspeito \u00e9 o v\u00edrus influenza H5N1, o rendimento \u00e9 extremamente baixo, n\u00e3o sendo, portanto, recomendado para confirma\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o por esse agente . 4 Os ant\u00edgenos permanecem positivos por semanas, contudo s\u00e3o menos sens\u00edveis que a cultura viral, podendo ser empregados de forma complementar para aumentar o rendimento diagn\u00f3stico do material amostrado. 6",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 719,
                    "end": 720,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detec\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de ant\u00edgenos"
        },
        {
            "text": "A t\u00e9cnica de polymerase chain reaction (PCR) ou reverse transcriptase polymerase chain reaction (RT-PCR) \u00e9 extremamente sens\u00edvel e espec\u00edfica para detectar a presen\u00e7a de v\u00edrus. Para a maioria dos v\u00edrus respirat\u00f3rios \u00e9 o exame de escolha e, se dispon\u00edvel, deveria ser empregado em conjunto aos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos citados anteriormente. O desenvolvimento atual dessa t\u00e9cnica permitiu o conhecimento de novos agentes causadores de bronquiolite e de pneumonia tanto na popula\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica como em adultos. 7 Esse m\u00e9todo pode ser aplicado em amostras de swab nasofar\u00edngeo ou de secre\u00e7\u00f5es br\u00f4nquicas e tem a vantagem de poder ser realizado em outros fluidos corp\u00f3reos, como no sangue de pacientes imunossuprimidos com suspeita de infec\u00e7\u00e3o por citomegalov\u00edrus. 4 Uma nova t\u00e9cnica molecular chamada Multiplex Reverse Transcriptase Polymerase Chain Reaction (MRT-PCR) permite a detec\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de um conjunto de v\u00edrus respirat\u00f3rios formados por influenza A e B, VSR A e B, HPIV 1, 2 e 3, metapneumov\u00edrus e adenov\u00edrus. Sua desvantagem \u00e9 a baixa sensibilidade para influenza H1N1, descrito pelo m\u00e9todo como n\u00e3o tip\u00e1vel. 8",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 506,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 758,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Amplifica\u00e7\u00e3o g\u00eanica"
        },
        {
            "text": "Influenza \u00e9 um RNA v\u00edrus da fam\u00edlia Orthomyxoviridae, sendo descritos tr\u00eas sorotipos: A, B e C. Esses v\u00edrus s\u00e3o respons\u00e1veis por aproximadamente 4 a 8% das pneumonias em adultos saud\u00e1veis, com taxas maiores sendo encontradas durante surtos e epidemias. 9, 10 O influenza A pode ser disseminado por aeross\u00f3is e se alojar em todo o trato respirat\u00f3rio. Comumente, \u00e9 o sorotipo mais virulento, compreendendo uma s\u00e9rie de outros subtipos. O influenza B normalmente causa doen\u00e7a em popula\u00e7\u00f5es que abrigam locais fechados, como creches e internatos. O influenza C \u00e9 o sorotipo menos comum, sendo encontrado como agente patog\u00eanico em relatos espor\u00e1dicos. 10 Os v\u00edrus influenza A e B s\u00e3o respons\u00e1veis por cerca de 50% das pneumonias virais em adultos ocorridas na comunidade. Seu impacto \u00e9 maior em idosos e em outras popula\u00e7\u00f5es de risco, como gestantes, imunossuprimidos e portadores de doen\u00e7as cr\u00f4nicas, principalmente card\u00edacas e pulmonares. 10 Recentemente um subtipo de influenza A, o H1N1, conhecido como causador da gripe su\u00edna, emergiu como uma importante e amea\u00e7adora pandemia, acometendo de forma grave desde pacientes imunossuprimidos, como transplantados, a outras popula\u00e7\u00f5es de risco, como gestantes, obesos, portadores de doen\u00e7as card\u00edacas e pulmonares. Os indiv\u00edduos acometidos eram, em geral, mais jovens que os atingidos por influenza sazonal. 11, 12 Estima-se que houve aproximadamente 16.226 \u00f3bitos entre abril de 2009 a janeiro de 2010, segundo previs\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o mundial de sa\u00fade. No Brasil, 10 a 30% dos pacientes admitidos necessitaram de interna\u00e7\u00e3o em ambiente de terapia intensiva e, do total, 60 a 88% precisaram de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica invasiva. A taxa de mortalidade por H1N1 no pa\u00eds foi de 70 mortes em 100.000. 12, 13 A infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus influenza leva \u00e0 morte celular, especialmente nas vias a\u00e9reas superiores. Quando ele infecta diretamente as vias a\u00e9reas inferiores, pode haver hemorragia sem ac\u00famulo proporcional de c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias. Ocorre ainda preju\u00edzo do clearance mucociliar, podendo determinar ader\u00eancia de bact\u00e9rias ao epit\u00e9lio respirat\u00f3rio. H\u00e1 tamb\u00e9m preju\u00edzo na fun\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas T, neutr\u00f3filos e macr\u00f3fagos, o que leva \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das defesas do hospedeiro. Todos esses acontecimentos em conjunto facilitam a concomitante infec\u00e7\u00e3o bacteriana frequentemente observada. 14 O per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o \u00e9 de um a dois dias e os sintomas duram normalmente de tr\u00eas a cinco dias, existindo, didaticamente, tr\u00eas formas de apresenta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica: pneumonia prim\u00e1ria por influenza; infec\u00e7\u00e3o por influenza com pneumonia bacteriana secund\u00e1ria; e coinfec\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea, viral e bacteriana. 14 A pneumonia prim\u00e1ria se manifesta com tosse persistente, dor em orofaringe, cefaleia e mialgia por mais de cinco dias, associados ao surgimento de dispneia progressiva e cianose. Essa \u00e9 a forma menos frequente de apresenta\u00e7\u00e3o, sendo, contudo, a mais grave. A pneumonia por influenza com infec\u00e7\u00e3o bacteriana secund\u00e1ria \u00e9 caracterizada por recrudescimento de febre alta, tosse e escarro purulento ap\u00f3s melhora inicial, associado ao surgimento de novas opacidades na radiografia de t\u00f3rax. Os principais agentes envolvidos s\u00e3o o Streptococcus pneumoniae (48%), Staphylococcus aureus e Haemophilus influenzae. A pneumonia por coinfec\u00e7\u00e3o viral e bacteriana se manifesta de modo semelhante \u00e0 pneumonia com infec\u00e7\u00e3o bacteriana secund\u00e1ria, n\u00e3o occorrendo, por\u00e9m, a melhora inicial. Nesse contexto, tanto o v\u00edrus quanto o agente bacteriano s\u00e3o isolados em conjunto nas pesquisas microbiol\u00f3gicas. 14 Os marcadores inflamat\u00f3rios, como a prote\u00edna C reativa e a pr\u00f3-calcitonina, tamb\u00e9m se mostraram pouco \u00fateis na diferencia\u00e7\u00e3o entre pneumonia bacteriana e viral, uma vez que nos casos mais graves, como observado na pandemia de H1N1, foram identificados n\u00edveis aumentados dessas duas subst\u00e2ncias em pacientes com pneumonia viral. 15 As altera\u00e7\u00f5es radiol\u00f3gicas pulmonares s\u00e3o inespec\u00edficas, podendo ser identificadas desde opacidades peri-hilares e peribr\u00f4nquicas, consolida\u00e7\u00f5es, at\u00e9 opacidades intersticiais difusas e bilaterais, especialmente nas formas mais severas da doen\u00e7a ou em pacientes neutrop\u00eanicos (Fig. 1) . 16 O v\u00edrus influenza pode ser isolado em escarro, lavado nasal ou swabs nasal ou far\u00edngeo, com menor rendimento para o \u00faltimo em meio de cultura. Dentre as culturas positivas, 90% s\u00e3o detectadas dentro dos tr\u00eas dias da inocula\u00e7\u00e3o e o restante at\u00e9 o s\u00e9timo dia. Os testes r\u00e1pidos apresentam atuam bloqueando os canais i\u00f4nicos da prote\u00edna M2 viral e inibem o seu desencapsulamento. Seu uso deve ser indicado dentro de 48 horas do in\u00edcio dos sintomas nos casos n\u00e3o complicados, por\u00e9m sua efic\u00e1cia n\u00e3o foi testada em pneumonias graves. Al\u00e9m disso, muitas das cepas s\u00e3o atualmente resistentes a esses f\u00e1rmacos, que, portanto, n\u00e3o devem ser recomendados como \u00fanico f\u00e1rmaco em terapia emp\u00edrica. 3 O oseltamivir e o zanamivir s\u00e3o subst\u00e2ncias que bloqueiam a prote\u00edna de superf\u00edcie neuraminidase e aprisionam o v\u00edrus dentro do epit\u00e9lio respirat\u00f3rio infectado, evitando sua dissemina\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m devem ser preferencialmente administrados em 48 horas do in\u00edcio do quadro. S\u00e3o ativos contra influenza A e B e possuem baixo potencial indutor de resist\u00eancia, embora alguns casos j\u00e1 tenham sido descritos nos Estados Unidos durante a pandemia de H1N1. Nos casos de pneumonias graves, a medica\u00e7\u00e3o pode ser oferecida mesmo ap\u00f3s 48 horas do in\u00edcio dos sintomas. 18 Quando houver insufici\u00eancia respirat\u00f3ria potencialmente fatal, como ocorreu em muitos casos da pandemia por H1N1, manobras de resgate para hipoxemia refrat\u00e1ria, como recrutamento e ventila\u00e7\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o prona, podem ser institu\u00eddas em associa\u00e7\u00e3o \u00e0 terapia antiviral. 19",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 255,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 258,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 649,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 938,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1352,
                    "end": 1355,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1356,
                    "end": 1358,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1737,
                    "end": 1740,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1741,
                    "end": 1743,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 2317,
                    "end": 2319,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2619,
                    "end": 2621,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 3508,
                    "end": 3510,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 3839,
                    "end": 3841,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 4128,
                    "end": 4130,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 4816,
                    "end": 4817,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 5371,
                    "end": 5373,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 4117,
                    "end": 4125,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Influenza"
        },
        {
            "text": "O VSR faz parte da fam\u00edlia Paramyviridae, sendo a causa mais comum de infec\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas inferiores em crian\u00e7as. 20 Atualmente, vem sendo identificado como importante causa de pneumonia em adultos, principalmente em idosos, tornando-se a segunda causa mais frequente entre os v\u00edrus nessa popula\u00e7\u00e3o. O VSR \u00e9 altamente contagioso, disseminando-se por meio de got\u00edculas e f\u00f4mites. A popula\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 formada principalmente por crian\u00e7as abaixo de seis meses, portadores de doen\u00e7as cr\u00f4nicas, como fibrose c\u00edstica, doen\u00e7as card\u00edacas cong\u00eanitas, idosos institucionalizados e pacientes imunossuprimidos. 21 A mortalidade geral em adultos varia, de acordo com o estado imunol\u00f3gico, de 1 a 5% em adultos saud\u00e1veis a 41% em transplantados de medula \u00f3ssea. 22 O VSR \u00e9 raramente diagnosticado em adultos. A infec\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada por sintomas persistentes nas vias a\u00e9reas superiores, como coriza, otalgia e faringite, associada \u00e0 tosse prolongada, seca ou produtiva, dispneia e sibil\u00e2ncia, podendo ocasionar bronquite, bronquiolite e pneumonia grave com",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 121,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 608,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 755,
                    "end": 757,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "V\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio"
        },
        {
            "text": "alta especificidade para os v\u00edrus influenza A e B (85 a 100%), por\u00e9m com baixa sensibilidade (40 a 80%). Vale ressaltar que na suspeita de H5N1 esse teste n\u00e3o est\u00e1 recomendado, sendo o RT-PCR o exame com maior utilidade diagn\u00f3stica. A avalia\u00e7\u00e3o histol\u00f3gica \u00e9 outra op\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica poss\u00edvel, por meio de an\u00e1lise ultraestrutural obtida por bi\u00f3psia de pulm\u00e3o. 17 O tratamento deve ser realizado com medidas de suporte, como suplementa\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio, analg\u00e9sicos, antipir\u00e9ticos e terapia antiviral em casos selecionados. As subst\u00e2ncias aprovadas para o tratamento da infec\u00e7\u00e3o por influenza s\u00e3o amantadina, rimantadina, oseltamivir e zanamivir (Tabela 2). 17 A amantadina e a rimantadina s\u00e3o aprovadas para preven\u00e7\u00e3o e tratamento, n\u00e3o sendo efetivas contra o influenza B. Elas necessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. Comparativamente \u00e0 infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus influenza, observa-se maior frequ\u00eancia de rinorreia e escarro purulento, al\u00e9m de menor frequ\u00eancia de febre e sintomas gastrointestinais. 23 Alguns marcadores inflamat\u00f3rios obtidos das vias a\u00e9reas e do sangue, como mol\u00e9culas sol\u00faveis de ades\u00e3o intercelular tipo I (sICAM-1), interleucina 10 ( IL 10) e IL 6, foram testados em crian\u00e7as e parecem mostrar correla\u00e7\u00e3o positiva, quando em altas concentra\u00e7\u00f5es, com a gravidade e a dura\u00e7\u00e3o da interna\u00e7\u00e3o. 24 As altera\u00e7\u00f5es radiol\u00f3gicas pulmonares associadas \u00e0 infec\u00e7\u00e3o pelo VSR s\u00e3o inespec\u00edficas, sendo descritas, na maior parte dos casos, opacidades alveolares bilaterais e altera\u00e7\u00f5es intersticiais semelhantes \u00e0s observadas na infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus influenza. 21, 22 O v\u00edrus pode ser isolado em cultura, onde o maior rendimento \u00e9 encontrado em amostras de lavado nasofar\u00edngeo e secre\u00e7\u00e3o traqueal. Em imunossuprimidos, a positividade da cultura ocorre em at\u00e9 15% dos lavados nasofar\u00edngeos, em at\u00e9 71% das secre\u00e7\u00f5es traqueais e em at\u00e9 89% dos lavados broncoalveolares. Os testes r\u00e1pidos para detec\u00e7\u00e3o de ant\u00edgenos virais t\u00eam sensibilidade de 50 a 90% e alta especificidade (90 a 95%). Amplifica\u00e7\u00e3o g\u00eanica com RT-PCR tamb\u00e9m est\u00e1 dispon\u00edvel. 23 A ribavirina age impedindo a transcri\u00e7\u00e3o viral e \u00e9 o \u00fanico antiviral atualmente dispon\u00edvel para o tratamento da pneumonia pelo VSR (Tabela 2). A recomenda\u00e7\u00e3o atual \u00e9 que a medica\u00e7\u00e3o seja considerada apenas para os casos graves ou nos doentes de alto risco de complica\u00e7\u00f5es. A imunoglobulina intravenosa espec\u00edfica para VSR (palivizumab) tamb\u00e9m pode ser empregada em conjunto com a ribavirina nos pacientes cr\u00edticos e de alto risco de complica\u00e7\u00f5es, principalmente nos transplantados de medula \u00f3ssea. 24",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 359,
                    "end": 361,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 656,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 987,
                    "end": 989,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1297,
                    "end": 1299,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1551,
                    "end": 1554,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1555,
                    "end": 1557,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 2029,
                    "end": 2031,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fig. 1-Corte coronal (A) e corte axial (B) de tomografia computadorizada de t\u00f3rax de paciente com pneumonia por influenza A sazonal demonstrando opacidades em vidro fosco difusamente distribu\u00eddas."
        },
        {
            "text": "O adenov\u00edrus \u00e9 um DNA v\u00edrus extremamente contagioso, existindo 52 sorotipos diferentes. A infec\u00e7\u00e3o pelo adenov\u00edrus pode ocorrer em qualquer \u00e9poca do ano, sendo respons\u00e1vel por aproximadamente 10% das pneumonias em crian\u00e7as. Historicamente, esse v\u00edrus tamb\u00e9m \u00e9 identificado como um importante agente causador de surtos de infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias em \u00e1reas de bases militares nos Estados Unidos. 25 Seus sorotipos s\u00e3o classificados em sete subgrupos ou esp\u00e9cies (A a G) e as infec\u00e7\u00f5es pulmonares s\u00e3o causadas predominantemente pelos sorotipos 1, 2, 3, 4, 5, 7, 14 e 21. Embora seja um v\u00edrus que determine baixa mortalidade, o subtipo 14 pode provocar quadros graves de insufici\u00eancia respirat\u00f3ria nos pacientes suscept\u00edveis, como transplantados de \u00f3rg\u00e3os s\u00f3lidos, portadores de HIV e pacientes com outros tipos de preju\u00edzo da imunidade celular, embora existam relatos de casos fatais na evolu\u00e7\u00e3o p\u00f3s-operat\u00f3ria de cirurgia card\u00edaca em pacientes previamente imunocompetentes. 26 A dissemina\u00e7\u00e3o do adenov\u00edrus ocorre por inocula\u00e7\u00e3o direta em conjuntiva, por aeross\u00f3is, fezes e f\u00f4mites, sendo o v\u00edrus capaz de sobreviver em \u00e1reas contaminadas no ambiente durante v\u00e1rias semanas. Pode ocorrer ainda reativa\u00e7\u00e3o do v\u00edrus em pacientes imunossuprimidos, produzindo uma variedade de s\u00edndromes cl\u00ednicas, incluindo ceratoconjuntivite, gastroenterite, hepatite e cistite hemorr\u00e1gica, associadas ou n\u00e3o \u00e0 pneumonia. A mortalidade por pneumonia atinge taxas que variam de 38 a 100%, principalmente em transplantados de medula \u00f3ssea. 27 O quadro cl\u00ednico \u00e9 caracterizado por febre, tosse, rinorreia, faringite, tonsilite e otite m\u00e9dia, com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de tr\u00eas a cinco dias. Leucocitose e provas de atividade inflamat\u00f3ria elevadas podem ser observadas, sendo importante a diferencia\u00e7\u00e3o entre infec\u00e7\u00f5es de origem bacteriana. Na radiologia, as opacidades pulmonares s\u00e3o frequentemente reticulonodulares, mas consolida\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m podem ser observadas. 27, 28 Para a confirma\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico, pode-se realizar cultura de secre\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, na qual podem ser evidenciados efeitos citop\u00e1ticos ap\u00f3s dois a 20 dias do in\u00edcio do quadro. O sorotipo 14 pode ser diagnosticado por detec\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de ant\u00edgenos e t\u00e9cnicas de PCR, principalmente em imunossuprimidos. 27, 28 N\u00e3o existem estudos controlados a respeito da melhor forma de tratamento ou qual a subst\u00e2ncia mais indicada para cada s\u00edndrome cl\u00ednica espec\u00edfica. Dessa forma, o emprego de antivirais se baseia em recomenda\u00e7\u00e3o de especialistas e em relatos de casos. As subst\u00e2ncias que podem ser utilizadas s\u00e3o a ribavirina, cidofovir, ganciclovir e vidarabina, havendo um maior n\u00famero de relatos em favor da terapia combinada de cidofovir/ ribavirina, principalmente em pacientes com evolu\u00e7\u00e3o grave e antecedente de transplante de medula \u00f3ssea (Tabela 2). 28",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 395,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 971,
                    "end": 973,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1514,
                    "end": 1516,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1929,
                    "end": 1932,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1933,
                    "end": 1935,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 2241,
                    "end": 2244,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 2245,
                    "end": 2247,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenov\u00edrus"
        },
        {
            "text": "O HPIV \u00e9 um paramyxov\u00edrus classificado em quatro subtipos diferentes (1, 2, 3 e 4). Esse v\u00edrus \u00e9 a segunda causa mais comum de infec\u00e7\u00e3o viral em crian\u00e7as, respons\u00e1vel por aproximadamente 30 a 40% das infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, sendo tamb\u00e9m identificado como agente causador de pneumonia em adultos (principalmente os sorotipos HPIV 1 e 3). A transmiss\u00e3o pode ocorrer por contato direto com hospedeiro infectado, por f\u00f4mites ou got\u00edculas respirat\u00f3rias. 29 Uma vez instalada, a infec\u00e7\u00e3o promove a secre\u00e7\u00e3o de altos n\u00edveis de citocinas inflamat\u00f3rias, como interferon alpha, IL 2, IL 6, e fator de necrose tumoral alpha (TNF alpha). Esses mediadores s\u00e3o respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o abundante de muco do epit\u00e9lio respirat\u00f3rio, edema submucoso e de cordas vocais, podendo determinar a obstru\u00e7\u00e3o parcial das vias a\u00e9reas superiores e o estridor caracter\u00edstico dessa afec\u00e7\u00e3o. 29 O per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o \u00e9 de um a tr\u00eas dias e os sintomas caracter\u00edsticos de crupe, como rouquid\u00e3o e estridor lar\u00edngeo (sinal do campan\u00e1rio), comum em crian\u00e7as, s\u00e3o menos prevalentes nos adultos imunocompetentes. O HPIV 3 \u00e9 a principal cepa causadora de bronquiolite e pneumonia, levando ao surgimento de sintomas inespec\u00edficos como febre, coriza, sibil\u00e2nica, tosse seca e dispneia. O quadro pode mimetizar uma s\u00e9rie de outras infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, principalmente no imunossuprimido, sendo a identifica\u00e7\u00e3o de acometimento pronunciado das vias a\u00e9reas superiores, como sinusopatia e estridor, um importante ind\u00edcio para a suspeita diagn\u00f3stica. Relatos de bronquiolite obliterante com pneumonia em organiza\u00e7\u00e3o e pneumonia por c\u00e9lulas gigantes tamb\u00e9m foram descritos ap\u00f3s infec\u00e7\u00e3o por esse agente. 29 Do ponto de vista radiol\u00f3gico, as altera\u00e7\u00f5es mais observadas s\u00e3o opacidades focais de padr\u00e3o alveolar, embora o acometimento difuso com padr\u00e3o intersticial tamb\u00e9m tenha sido descrito. Estudo pr\u00e9vio demonstrou que a infec\u00e7\u00e3o pode se associar com a presen\u00e7a de m\u00faltiplos n\u00f3dulos < 5 mm, n\u00e3o cavitados, e de distribui\u00e7\u00e3o peribr\u00f4nquica. 29, 30 O isolamento por meio de cultura pode ser realizado preferencialmente em secre\u00e7\u00f5es nasais. O RT-PCR \u00e9 o m\u00e9todo mais sens\u00edvel e r\u00e1pido para o diagn\u00f3stico. 29, 30 O tratamento de suporte geralmente \u00e9 suficiente, devendo a terapia espec\u00edfica ser recomendada apenas para os pacientes de alto risco ou com sintomatologia grave. Nesses casos, o agente de escolha, baseado em estudo in vitro e em s\u00e9rie de casos, \u00e9 a ribavirina oral ou aerossolizada (Tabela 2). 31",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 450,
                    "end": 452,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 864,
                    "end": 866,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1663,
                    "end": 1665,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1999,
                    "end": 2002,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 2003,
                    "end": 2005,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 2160,
                    "end": 2163,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 2164,
                    "end": 2166,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parainfluenza humano"
        },
        {
            "text": "Com o avan\u00e7o dos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos e maior acesso a t\u00e9cnicas de PCR, outros agentes, como metapneumov\u00edrus, coronav\u00edrus e rinov\u00edrus, tem sido atualmente reconhecidos como causadores de pneumonia na comunidade. 32 O metapneumov\u00edrus humano \u00e9 um v\u00edrus relativamente novo como pat\u00f3geno respirat\u00f3rio, tendo sido descrito incialmente na Holanda, em 2001. Esse v\u00edrus pertence \u00e0 mesma fam\u00edlia do VSR e HPIV, sendo geralmente adquirido na primeira inf\u00e2ncia e respons\u00e1vel por bronquiolite, crupe e pneumonia. Reinfec\u00e7\u00e3o pode ocorrer em idade adulta, com os casos mais graves atingindo idosos, portadores de doen\u00e7as card\u00edacas e pulmonares e imunossuprimidos. O per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o \u00e9 de aproximadamente cinco dias e o quadro cl\u00ednico \u00e9 semelhante \u00e0s demais viroses, com congest\u00e3o nasal, tosse, sibil\u00e2ncia, febre e dispneia. Rouquid\u00e3o \u00e9 um achado mais frequente que na infec\u00e7\u00e3o por VSR. As imagens do t\u00f3rax revelam opacidades alveolares bilaterais em 43% dos casos, podendo ocorrer ainda opacidades nodulares e derrame pleural. \u00c9 um v\u00edrus de dif\u00edcil isolamento em culturas, com taxa de replica\u00e7\u00e3o muito lenta. O RT-PCR \u00e9 o m\u00e9todo de elei\u00e7\u00e3o para o diagn\u00f3stico. 33 O tratamento ainda n\u00e3o est\u00e1 bem estabelecido, mas o uso de ribavirina isoladamente ou em combina\u00e7\u00e3o com imunoglobulina parece promissor nos casos de maior gravidade. 34 Os coronav\u00edrus foram reconhecidos como causadores de pneumonia ap\u00f3s uma epidemia grave ocorrida na China, em 2003. Quatro subtipos humanos s\u00e3o reconhecidos: HCoV-229E, HCoV-OC43, HCoV-NL63 e HCoV-HKU1. O per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o associada ao coronav\u00edrus \u00e9 de dois a cinco dias e os sintomas mais comuns s\u00e3o mialgia, calafrios e dispneia, podendo haver progress\u00e3o para insufici\u00eancia respirat\u00f3ria. Febre \u00e9 pouco frequente. Outros achados que podem ser obervados s\u00e3o plaquetopenia, eleva\u00e7\u00e3o de transaminases e do d\u00edmero-D. O padr\u00e3o radiol\u00f3gico \u00e9 inespec\u00edfico, evidenciandose comumente opacidades pulmonares difusas em vidro despolido na tomografia de t\u00f3rax. Casos de pneumomediastino tamb\u00e9m foram relatados. 35, 36 Nos casos de evolu\u00e7\u00e3o grave, inibidores de protease, como lopinavir e ritonavir, e interferon alfa e beta, podem ser administrados. N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de efic\u00e1cia com ribavirina. 37 O rinov\u00edrus, membro da fam\u00edlia Picornaviridae, \u00e9 o principal causador de resfriado na popula\u00e7\u00e3o em geral e o segundo agente mais prevalente como causa de bronquiolite na popula\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica, sendo, em alguns estudos, o agente mais relacionado \u00e0s exacerba\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as asm\u00e1ticas. 38 Apesar de controverso, alguns trabalhos demonstram uma preval\u00eancia desse v\u00edrus em at\u00e9 30% dos casos de pneumonia grave internados em ambiente de terapia intensiva. 39 O diagn\u00f3stico \u00e9 dif\u00edcil e realizado atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de PCR, uma vez que outros m\u00e9todos, como sorologias e culturas, n\u00e3o s\u00e3o fact\u00edveis e a detec\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos ant\u00edgenos n\u00e3o \u00e9 padronizada. 40",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 214,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1150,
                    "end": 1152,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1319,
                    "end": 1321,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 2035,
                    "end": 2038,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 2039,
                    "end": 2041,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 2219,
                    "end": 2221,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 2505,
                    "end": 2507,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2672,
                    "end": 2674,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Outros agentes"
        },
        {
            "text": "Como observado nos relatos recentemente publicados, os v\u00edrus v\u00eam sendo cada vez mais apontados como causadores de infec\u00e7\u00f5es ou coinfec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias graves, inclusive em pacientes imunocompetentes. Nesse contexto, \u00e9 fundamental considerar a presen\u00e7a desses pat\u00f3genos como potenciais causadores de doen\u00e7a pulmonar e, principalmente, ampliar a capacidade dos servi\u00e7os para identific\u00e1-los. A partir de uma possibilidade mais ampla de diagn\u00f3stico de infec\u00e7\u00f5es virais, haver\u00e1 a perspectiva de n\u00e3o apenas aumentar o conhecimento do perfil epidemiol\u00f3gico das pneumonias comunit\u00e1rias virais, mas tamb\u00e9m de planejar melhores estrat\u00e9gias terap\u00eauticas e de preven\u00e7\u00e3o para a sociedade.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Considera\u00e7\u00f5es finais"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Implementation of community-acquired pneumonia guidelines at a public hospital in Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Conterno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fym",
                    "middle": [],
                    "last": "Moraes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Silva",
                    "middle": [],
                    "last": "Filho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Bras Pneumol",
            "volume": "37",
            "issn": "2",
            "pages": "152--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical, epidemiological, and etiological profile of inpatients with community-acquired pneumonia at a general hospital in the Sumar\u00e9 microregion of Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Donalisio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Arca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Madureira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Bras Pneumol",
            "volume": "37",
            "issn": "2",
            "pages": "200--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Viral pneumonia: epidemiological, clinical, pathophysiological, and therapeutic aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ltm",
                    "middle": [],
                    "last": "Figueiredo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Bras Pneumol",
            "volume": "35",
            "issn": "9",
            "pages": "899--906",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Incidence and characteristics of viral community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Beynon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Werno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "63",
            "issn": "1",
            "pages": "42--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Que evid\u00eancias temos para o diagn\u00f3stico diferencial inicial entre pneumonia bacteriana e viral?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Baldacci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Assoc Med Bras",
            "volume": "49",
            "issn": "3",
            "pages": "225--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Evaluation of four methods for the diagnosis of respiratory syncytial virus infection in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mccann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Criddle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "44",
            "issn": "1",
            "pages": "71--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "High Rate of Viral Identification and coinfections in infants with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nascimento",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Avs",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abramovici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Silva",
                    "middle": [],
                    "last": "Filho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lvf",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clinics",
            "volume": "65",
            "issn": "11",
            "pages": "1133--1140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Direct detection of respiratory syncicial virus, parainfluenza virus, and adenovirus in clinical respiratory specimens by multiplex reverse transcription-PCR assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Osiowy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "11",
            "pages": "3149--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Viral infection in adults hospitalized with community-acquired pneumonia: prevalence, pathogens and presentation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Majumdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "134",
            "issn": "6",
            "pages": "1141--1149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The role of viroses in the aetiology of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "Angeles",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Camps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Antonio",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Antivir Ther",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "351--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Influenza A (H1N1) Pneumonia in an immunossupressed patient after heart transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Seguro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mangini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiorelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bocchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arq Bras Cardiol",
            "volume": "93",
            "issn": "6",
            "pages": "104--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Caiaffa Filho HH. Epidemiology of human infection with the novel virus influenza a (H1N1) in the Hospital das Cl\u00ednicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hajjar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Frbg",
                    "middle": [],
                    "last": "Galas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Uip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ass",
                    "middle": [],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clinics",
            "volume": "64",
            "issn": "10",
            "pages": "1025--1055",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Follow-up after acute respiratory distress syndrome caused by influenza a (H1N1) virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Toufen",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Elv",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Amato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mbp",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Crr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clinics",
            "volume": "66",
            "issn": "6",
            "pages": "933--940",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Staphylococcus aureus community-acquired pneumonia during the 2006 to 2007 influenza season",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kallan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunkard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Budge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fosheim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "53",
            "issn": "3",
            "pages": "358--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The behavior and diagnostic utility of procalcitonin and five other inflammatory molecules in critically ill patients with respiratory distress and suspected 2009 influenza a H1N1 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mbs",
                    "middle": [],
                    "last": "Paiva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Botoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Teixeira",
                    "middle": [],
                    "last": "Junior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Miranda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cra",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jamila",
                    "middle": [],
                    "last": "Abrah\u00e3o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clinics",
            "volume": "67",
            "issn": "4",
            "pages": "327--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Chest computed tomography findings in severe influenza pneumonia occurring in neutropenic cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchiori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bozza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Pitrowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Velasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clinics",
            "volume": "67",
            "issn": "4",
            "pages": "313--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Pathological and ultrastructural analysis of surgical lung biopsies in patients with swineorigin influenza type A/H1N1 and acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Capelozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Parra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Manoel",
                    "middle": [],
                    "last": "Ximenes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bammann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Csv",
                    "middle": [],
                    "last": "Duarte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mis",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clinics",
            "volume": "65",
            "issn": "12",
            "pages": "1229--1266",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Use of the selective oral neuraminidase inhibitor oseltamivir to prevent influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Poretz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Paar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "341",
            "issn": "18",
            "pages": "1336--1379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Prone position ventilation, recruitment maneuver and intravenous zanamivir in severe refractory hypoxemia caused by influenza A (H1N1)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jfp",
                    "middle": [],
                    "last": "Biatto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Elv",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pastore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "&apos;",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Eg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Deheinzelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schettino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clinics",
            "volume": "65",
            "issn": "11",
            "pages": "1211--1214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Immune response to respiratory syncytial virus in young Brazilian children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dao",
                    "middle": [],
                    "last": "Queiroz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Durigon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Botosso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ejzemberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Vieira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mineo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Braz J Med Biol Res",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1183--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Prevalence and clinical aspects of respiratory syncytial virus A and B groups in children seen at Hospital de Cl\u00ednicas of Uberl\u00e2ndia, MG, Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tfm",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gro",
                    "middle": [],
                    "last": "Freitas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lzg",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribeiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yokosawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Siqueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sar",
                    "middle": [],
                    "last": "Portes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Mem Inst Oswaldo Cruz",
            "volume": "103",
            "issn": "5",
            "pages": "417--439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Respiratory syncytial virus is an important cause of community acquired lower respiratory infection among hospitalized adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersonj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pouffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "174",
            "issn": "3",
            "pages": "456--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Correlation between inflammatory mediators in the nasopharyngeal secretion and in the serum of children with lower respiratory tract infection caused by respiratory syncytial virus and disease severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vieira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ema",
                    "middle": [],
                    "last": "Diniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mejr",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceccon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Bras Pneumol",
            "volume": "36",
            "issn": "1",
            "pages": "59--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Management of respiratory syncytial virus infections in the imunocompromissed child",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moscona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "3",
            "pages": "253--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Epidemiology of adenovirus respiratory infections in military recruit populations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hilleman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1957,
            "venue": "Ann N Y Acad Sci",
            "volume": "67",
            "issn": "8",
            "pages": "262--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Fatal adenoviral necrotizing bronchiolitis case in a post-cardiac surgery intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Castelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Siciliano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Vieira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aiello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tmv",
                    "middle": [],
                    "last": "Strabelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Braz J Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "3",
            "pages": "285--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Adenovirus infections in patients undergoing bone-marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Shields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hackman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Fife",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Meyers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "312",
            "issn": "9",
            "pages": "529--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Treatment of adenovirus infections in patients undergoing allogenic hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bordigoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Carret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Venard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Witz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Faou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "9",
            "pages": "1290--1297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Respiratory disease due to parainfluenza virus in adult bone marrow transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Champlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goodrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "5",
            "pages": "1033--1040",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Improved diagnosis of the etiology of community-acquired pneumonia with real-time polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scheltinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Van Den Eeden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Grafffelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Broek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Inf Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "3",
            "pages": "345--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Pre-emptive oral ribavirin therapy of paramyxovirus infections after haematopoiestic stem cell transplantation: a pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chakrabati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Colingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Holder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fegan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Osman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Milligan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "28",
            "issn": "8",
            "pages": "759--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Viral pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "1264--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "6",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Immune modulatory activity of ribavirin for serious human metapneumovirus disease: early i.v. therapy may improve outcomes in immunosuppressed SCT recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Safdar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "41",
            "issn": "8",
            "pages": "707--715",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Epidemiology and cause of severe acute respiratory syndrome (SARS) in Guangdong, People's Republic of China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "1353--1361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "A cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan-Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1977--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Role of lopinavir/ritonavir in the treatment of SARS: initial virological and clinical findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chan",
                    "middle": [],
                    "last": "Kh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "3",
            "pages": "252--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Bronquiolite aguda, uma revis\u00e3o atualizada",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fonseca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Assoc Med Bras",
            "volume": "53",
            "issn": "2",
            "pages": "182--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Viral infection in patients with severe pneumonia requiring intensive care unit admission",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Park",
                    "middle": [],
                    "last": "Sy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "186",
            "issn": "4",
            "pages": "325--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Human rhinovirus in bronchial epithelium of infants with recurrent respiratory symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Malmstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carpen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelkonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Malmberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Turpeinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J AllergyClin Immunol",
            "volume": "118",
            "issn": "3",
            "pages": "591--597",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Nesse modelo tamb\u00e9m podem ser utilizadas amostras de tecidos e secre\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, como o lavado nasal e o lavado broncoalveolar. A t\u00e9cnica tem como objetivo o encontro de inclus\u00f5es nucleares (DNA do v\u00edrus) ou citoplasm\u00e1ticas (RNA do v\u00edrus), que est\u00e3o normalmente presentes nas c\u00e9lulas infectadas. A identifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de tais inclus\u00f5es confirma o diagn\u00f3stico. 4 Tabela 1 -Op\u00e7\u00f5es diagn\u00f3sticas dispon\u00edveis para investiga\u00e7\u00e3o dos principais v\u00edrus causadores de pneumonia na comunidade.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}