{
    "paper_id": "31105078a2953217223699d09c6a80d0f5edfdf6",
    "metadata": {
        "title": "Infecciones virales graves en pacientes inmunocompetentes",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "D\u00edaz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo",
                    "location": {
                        "settlement": "Sevilla",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Zaragoza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Dr. Peset",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Granada",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario de Bellvitge, L'Hospitalet de Llobregat",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Salavert",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Infecciosas, Hospital Universitario La Fe",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Recibido el 21 de diciembre de 2010; aceptado el 4 de enero de 2011 Disponible en Internet el 24 de febrero de 2011 PALABRAS CLAVE Infecciones virales; Inmunocompetente; SDRA; Unidad de Cuidados Intensivos",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Resumen Los virus tienen un papel importante dentro de las infecciones graves en los pacientes adultos, que en algunas ocasiones llegan a necesitar hospitalizaci\u00f3n e ingreso en unidades de cuidados intensivos, especialmente en casos de s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio del adulto y encefalitis. Las infecciones por virus influenza y parainfluenza, virus sincitial respiratorio, herpes virus y adenovirus son las que m\u00e1s frecuentemente causan estos cuadros. Se ha realizado una revisi\u00f3n de la literatura pormenorizada y actualizada de epidemiolog\u00eda, patog\u00e9nesis, manifestaciones cl\u00ednicas y aproximaci\u00f3n terap\u00e9utica de las infecciones virales en pacientes inmunocompetentes. Por otro lado, si bien la neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica tiene como etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente las infecciones bacterianas, recientemente el papel de los virus como pat\u00f3genos en estas infecciones est\u00e1 en debate, por lo que se hace una breve revisi\u00f3n de su papel etiopatog\u00e9nico en la neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract Viruses play a significant role in serious infections in adults and sometimes lead to the need for hospitalization and admission to intensive care units, especially in cases of severe respiratory distress or encephalopathy. Influenza and parainfluenza viruses, syncytial respiratory virus, herpes viruses and adenovirures are the most frequent causes of these severe infections. A review of the literature has been performed in order to update the epidemiology, pathogenesis and therapeutic approach of viral infections affecting immunocompetent patients. * Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: zaragoza raf@gva.es (R. Zaragoza).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "0210-5691/$ -see front matter",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Furthermore, ventilator-associated pneumonia (VAP) is the most frequent nosocomial infection in intensive care units and has a high morbidity and mortality rate. It is mainly a bacterial disease, although the potential role of viruses as pathogens or copathogens in VAP is under discussion. Therefore, a brief review of the potential pathogenic role of viruses in VAP has also been performed. \u00a9 2010 Elsevier Espa\u00f1a, S.L. and SEMICYUC. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los procesos s\u00e9pticos contin\u00faan siendo una de las principales causas de morbimortalidad en las UCIs en todo el mundo. En este contexto, las infecciones por virus, causantes de gran cantidad de cuadros infecciosos comunitarios en la poblaci\u00f3n general, tambi\u00e9n presentan marcada relevancia en las infecciones en pacientes cr\u00edticos, entre las que destacan las infecciones virales respiratorias graves 1 . Entre las causas de neumon\u00eda grave comunitaria que requiere ingreso hospitalario, los virus se presentan como causantes del 15-40% de los casos con etiolog\u00eda conocida 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones virales comunitarias graves Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los virus que nos invaden por v\u00eda a\u00e9rea pueden agruparse en: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipos de virus"
        },
        {
            "text": "El virus de la gripe estacional, virus influenza 4 , es un virus ARN con tres subtipos conocidos (A, B y C), perteneciente a la familia Orthomyxoviridae, que presenta gran variabilidad gen\u00e9tica y potencial para causar epidemias y pandemias. Cursa cl\u00ednicamente con datos de enfermedad respiratoria alta, autolimitante, con un comienzo abrupto, fiebre, escalofr\u00edos, malestar, cefaleas, mialgias y tos no productiva que persiste 3 o 4 d\u00edas. Pueden aparecer complicaciones de varios tipos, destacando las neumon\u00edas e infecciones bacterianas secundarias, principalmente en personas con enfermedad respiratoria cr\u00f3nica y en mayores de 65 a\u00f1os. Las secreciones respiratorias de los enfermos con gripe constituyen la principal fuente de infecci\u00f3n, al ser eliminadas con la tos o los estornudos. Se transmite v\u00eda a\u00e9rea, durante el per\u00edodo sintom\u00e1tico de la enfermedad. La virulencia y la antigenicidad del virus, la inmunidad del hu\u00e9sped y el ambiente interaccionan entre s\u00ed, afectando la transmisi\u00f3n del virus persona-persona. El virus influenza tipo A, por sus frecuentes variaciones antig\u00e9nicas, posee mayor virulencia. El diagn\u00f3stico generalmente se establece por las manifestaciones cl\u00ednicas, si bien se puede apoyar en t\u00e9cnicas complementarias como pruebas de determinaci\u00f3n antig\u00e9nica, tests de \u00e1cidos nucleicos, PCR o cultivos virales. Entre las opciones de tratamiento farmacol\u00f3gico los inhibidores de la neuraminidasa (oseltamivir y zanamivir) se prefieren frente a amantadina y rimantadina, dado el alto grado de resistencias de estas \u00faltimas. El papel de la \u00faltima pandemia por virus H1N1 no se analizar\u00e1 en esta revisi\u00f3n al considerarse que necesita, por su complejidad y caracter\u00edsticas, una descripci\u00f3n exhaustiva tal y como est\u00e1 llevando a cabo el grupo de estudio creado con ese fin en el seno de nuestra sociedad (SEMICYUC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influenza"
        },
        {
            "text": "Los virus parainfluenza y VRS 5 comparten similitudes estructurales (virus ARN), de pertenencia a la misma familia (Paramyxoviridae), y tambi\u00e9n respecto a epidemiolog\u00eda, patogenia y cl\u00ednica. Ambos desarrollan infecciones graves con mayor frecuencia en pacientes de edad avanzada o grupos de riesgo para infecciones respiratorias graves (EPOC evolucionados, fibrosis qu\u00edstica, trasplantados de pulm\u00f3n), donde se describen cuadros de bronquiolitis y neumon\u00eda con infrecuente progresi\u00f3n a SDRA. Desarrollan cuadro cl\u00ednico similar a infecciones por influenza, con aparici\u00f3n frecuente de broncospasmo y bronquiolitis. El diagn\u00f3stico se basa en hallazgos cl\u00ednicos, test de detecci\u00f3n antig\u00e9nica, aislamiento del virus y PCR. Tratamiento b\u00e1sico de soporte, broncodilatadores y corticoides, y ribavirina nebulizada en pacientes de alto riesgo. Mortalidad cercana al 10% en edades ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial (VRS) y virus parainfluenza"
        },
        {
            "text": "El denominado s\u00edndrome respiratorio agudo grave (siglas en ingl\u00e9s, SARS) es producido por un virus ARN, Coronavirus 6 (Coronaviridae) de reciente aparici\u00f3n, descrito por primera vez tras brote epid\u00e9mico en 2003. Presenta cl\u00ednica bif\u00e1sica con pr\u00f3dromo (fiebre, escalofr\u00edos, mialgias, n\u00e1useas, cefalea) y progresi\u00f3n en unos 7-8 d\u00edas a cl\u00ednica respiratoria con hipoxemia grave (el 45% de los casos), fallo respiratorio y SDRA (en un 20%). El diagn\u00f3stico se establece por PCR e inmunofluorescencia, se puede obtener tambi\u00e9n de cultivos virales y mediante ELISA. El tratamiento fundamental es de soporte, en algunos casos es beneficioso el empleo de corticoides (tras desarrollo de SDRA). Se comunican datos de mortalidad en torno al 11%, mayor en pacientes de edad > 65 a\u00f1os. Transmisi\u00f3n por gotas, v\u00eda a\u00e9rea y por contacto. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus-SARS (SARS-CoV)"
        },
        {
            "text": "Los recientes progresos en los m\u00e9todos de diagn\u00f3stico virol\u00f3gico se han traducido en mejoras sustanciales en el rendimiento y la rapidez de los medios de cultivo de virus (Shell-vial), la ganancia en sensibilidad y especificidad de las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos virales, la ampliaci\u00f3n del cat\u00e1logo de t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas disponibles y, sobre todo, en los avances de los m\u00e9todos basados en t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos (TBAN), como la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR). Los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos 9 m\u00e1s empleados en los principales cuadros cl\u00ednicos descritos se reflejan en la tabla 2. Los antivirales disponibles actualmente (tabla 3) pertenecen a dos grupos, seg\u00fan su mecanismo de acci\u00f3n, por un lado amantadina y rimantadina act\u00faan sobre la prote\u00edna M2 del virus de influenza A, inhiben su habilidad para disminuir el pH del h\u00e1bitat del endosoma, esencial para destruir la envoltura viral y liberar la nucleoc\u00e1pside. La amantadina es s\u00f3lo efectiva contra el virus de la influenza A y no contra el B (no tiene la prote\u00edna M2, sino una prote\u00edna sustituta llamada NB que no se afectan por la amantadina) y por otra parte, oseltamivir (Tamiflu \u00ae ) y zanamivir (Relenza \u00ae ), que bloquean el sitio activo de la neuraminidasa, lo que impide la diseminaci\u00f3n del virus. Tienen actividad demostrada frente a los virus influenza A y B.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico, tratamiento y manejo no farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Entre las medidas de soporte b\u00e1sico com\u00fan a muchos de estos cuadros (tabla 1) est\u00e1 la oxigenoterapia apropiada, corticoides y aerosolterapia (broncodilatadores, corticoides o ribavirina). El manejo no farmacol\u00f3gico 3 de pacientes cr\u00edticos con datos de enfermedad febril respiratoria grave variar\u00e1 seg\u00fan el agente infeccioso implicado (sospechado o identificado) y la gravedad de la afectaci\u00f3n respiratoria, si bien la mayor\u00eda presenta similitudes cl\u00ednicas que permiten establecer un cierto patr\u00f3n de conducta. En todos los casos ser\u00e1 preciso un tratamiento intensivo de soporte (fluidos, aminas, t\u00e9cnicas de reemplazo renal) como el empleado en shock s\u00e9ptico de otras etiolog\u00edas. En estos pacientes suele acontecer lesi\u00f3n pulmonar grave, lo cual determinar\u00e1 la necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. En casos de desarrollo de SDRA, deber\u00e1n instaurarse estrategias protectoras de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (volumen corriente bajo [Vc, 6 ml/kg], valores altos de PEEP para reducir \u00e1reas atelect\u00e1sicas). Los casos m\u00e1s leves, en ocasiones, responden bien a ventilaci\u00f3n no invasiva (VNI) precoz, pero hay disparidad de opiniones comunicadas respecto al uso de VNI en estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico, tratamiento y manejo no farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Si bien la etolog\u00eda ha sido siempre catalogada como bacteriana, es cierto que existen hoy en d\u00eda episodios no catalogados etiol\u00f3gicamente. En especial, con el advenimiento de t\u00e9cnicas de alta sensibilidad para la detecci\u00f3n de virus en el tracto respiratorio, se han publicado trabajos en la \u00faltima d\u00e9cada que parecen indicar un papel de los virus en la patogenia de esta infecci\u00f3n importante y prevalente en las unidades de cuidados intensivos. Si bien hasta el momento no existe un est\u00e1ndar para el diagn\u00f3stico disponible de forma habitual, ninguno de estos trabajos ha establecido relaci\u00f3n causal entre el aislamiento y el episodio infeccioso, adem\u00e1s no existe evidencia en forma de estudio o ensayo cl\u00ednico sobre el papel de los antivirales en estos procesos supuestamente de etiolog\u00eda viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones nosocomiales graves causadas por virus, neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NAVM) Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En un estudio prospectivo franc\u00e9s 10 realizado en un hospital universitario, se incluy\u00f3, durante un periodo de 9 meses, a todos los pacientes ventilados m\u00e1s de 48 horas (139). Se realiz\u00f3 estudio de aspirado traqueal para detectar la presencia de virus mediante varias t\u00e9cnicas, incluida t\u00e9cnica de PCR, los virus aislados fueron rinovirus, herpes simple, influenza, sincitial respiratorio, enterovirus, parainfluenza, adenovirus, coronavirus y CMV, detectados en un 25% de los pacientes, si bien no hubo ning\u00fan caso de neumon\u00eda viral atribuible en los episodios de NAVM, aunque bien es cierto Mayor eficacia en relaci\u00f3n con el tiempo empleado",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Requiere controles negativos emparejados que herpes simple virus tipo I (HSVI) se aisl\u00f3 en el 31% de los episodios de NAVM. Por lo tanto, HSVI se convierte en el agente viral m\u00e1s posiblemente involucrado, corroborado este hecho tanto por una reciente serie nacional 11 como varios trabajos internacionales publicados en la \u00faltima d\u00e9cada en la literatura [12] [13] [14] [15] [16] . Su frecuencia oscila entre el 5 y el 64% y su mediana se sit\u00faa ente el 15 y el 20%. Si bien la reactivaci\u00f3n y la enfermedad por CMV, cl\u00e1sicamente, se han ligado a pacientes con alteraciones en la inmunidad celular 17 , en la \u00faltima d\u00e9cada se ha descrito su reactivaci\u00f3n en enfermos cr\u00edticos inmunocompetentes [18] [19] [20] [21] . La incidencia es variable dependiendo del m\u00e9todo diagn\u00f3stico utilizado (cultivo o PCR), que oscila entre el 12 y el 33% 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 363,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 368,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 373,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 378,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 690,
                    "end": 694,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 695,
                    "end": 699,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 704,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 709,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 834,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En un reciente estudio 22 , un 19% de los pacientes ventilados con sospecha de NAVM tuvieron serolog\u00eda positiva para Acanthomaeba polyphaga (si bien en el 64% de los episodios hubo positividad en el cultivo bacteriano en el BAL), un mimivirus que se hab\u00eda asociado previamente a episodios de neumon\u00eda comunitaria y nosocomial 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La reactivaci\u00f3n del virus latente parece ser el mecanismo inicial en todos los pacientes con neumon\u00eda en UCI causada por HSVI. El hecho de tener serolog\u00eda previa positiva e ir precedido de lesiones cutaneomucosas y/o positividad en frotis far\u00edngeo en la mayor\u00eda de los episodios confirma esta suposici\u00f3n 12, 16 . La reactivaci\u00f3n causada por la instrumentalizaci\u00f3n o el traumatismo de la v\u00eda a\u00e9rea puede producirse en la mucosa orofar\u00edngea y v\u00eda a\u00e9rea alta con posterior microaspiraci\u00f3n a las zonas m\u00e1s distales, o bien en la propia mucosa bronquial directamente 24 . El inicio de la reactivaci\u00f3n se produce entre el tercero y el quinto d\u00eda de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, llegando a un pico de forma exponencial al d\u00eda 12 de carga viral que puede llegar a 10 8 copias/ml 24 , para luego descender lentamente. La carga viral se ha correlacionado con el diagn\u00f3stico de bronconeumonitis viral. Los factores de riesgo [12] [13] [14] [15] [16] 25 m\u00e1s frecuentemente descritos para infecciones del tracto respiratorio inferior por HSVI han sido: presencia de lesiones herp\u00e9ticas cutaneomucosas, frotis far\u00edngeo positivo, lesiones mucosas traqueales, trombocitopenia, scores SOFA y/o APACHE II elevados, ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica m\u00e1s de 7 d\u00edas, edad avanzada, uso de corticosteroides durante el ingreso en UCI y positividad de IgG VHSI al ingreso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 310,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 907,
                    "end": 911,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 912,
                    "end": 916,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 921,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 922,
                    "end": 926,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 927,
                    "end": 931,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 932,
                    "end": 934,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia y factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Como se ha comentado, la reactivaci\u00f3n de CMV es frecuente en el enfermo cr\u00edtico. Esta se produce entre los d\u00edas 14 y 21 de estancia en UCI 18, 19, 21 . Puede iniciarse en el par\u00e9nquima pulmonar 25 activada por la sepsis, como ha sido demostrado en modelos animales con infecci\u00f3n latente por CMV, y producir un aumento persistente de la respuesta inflamatoria mediada por citocinas 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 142,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 146,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 149,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 383,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia y factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Los factores de riesgo descritos para infecci\u00f3n activa por CMV, en pacientes inmunocompetentes sometidos a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, son hemotransfusi\u00f3n, hospitalizaci\u00f3n previa, edad y uso de corticoides previo 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 209,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia y factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "En el \u00fanico estudio cl\u00ednico publicado sobre mimivirus y NAVM en la literatura, los factores de riesgo asociados a serolog\u00eda positiva frente a este virus fueron: la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica previa a la realizaci\u00f3n del lavado broncoalveolar, no haber identificado otro virus y la ausencia de nutrici\u00f3n enteral 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia y factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "El papel de HSV est\u00e1 todav\u00eda por definir como causante de infecci\u00f3n en el tracto respiratorio inferior y su aislamiento en s\u00ed puede corresponder a contaminaci\u00f3n desde el tracto respiratorio superior, excreci\u00f3n viral de la mucosa o bronconeumonitis, ya que en m\u00e1s de la mitad de los casos de supuesta NAVM viral coexiste aislamiento bacteriano 12,24 , por lo que podr\u00eda tratarse de un simple marcador de gravedad o un pat\u00f3geno con entidad propia 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 445,
                    "end": 447,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Entidades cl\u00ednicas seg\u00fan etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Existen varios trabajos publicados que tratan de documentar la incidencia real de NAMV causada por CMV 20, 25, 28 . El 29,4% de 85 pacientes diagnosticados de s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio del adulto con sospecha de NAVM y con cultivos negativos tuvieron hallazgos anatomopatol\u00f3gicos compatibles con neumon\u00eda por CMV 25 en un estudio publicado en 1996. Estos mismos autores, 11 a\u00f1os m\u00e1s tarde, demostraron, por biopsia in vivo, en una poblaci\u00f3n de 100 pacientes, una alta incidencia de neumon\u00eda por CMV (30%) y una baja rentabilidad diagn\u00f3stica tanto de PCR como de cultivo de BAL (sensibilidad del 53% y especificidad del 92%) 28 . En un reciente estudio, la incidencia de enfermedad activa por CMV fue elevada, en una poblaci\u00f3n de 242 pacientes inmunocompetentes, ventilados m\u00e1s de 48 horas (16,1%) 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 106,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 110,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 113,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 633,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 796,
                    "end": 803,
                    "text": "(16,1%)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 804,
                    "end": 806,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Entidades cl\u00ednicas seg\u00fan etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Por todo ello, debemos sospechar la etiolog\u00eda por CMV en episodios de NAVM con infiltrados persistentes, sin mejor\u00eda cl\u00ednica y cultivos bacterianos negativos, evaluando la posibilidad de reactivaci\u00f3n de CMV mediante t\u00e9cnicas de PCR. Se debe iniciar tratamiento antiviral y, en casos necesarios, se puede precisar confirmaci\u00f3n del diagn\u00f3stico por biopsia pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Entidades cl\u00ednicas seg\u00fan etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los pacientes infectados por VHS precisan mayor tiempo de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y tienen una mayor estancia hospitalaria, sin contar con ning\u00fan estudio que haya podido demostrar un aumento en la mortalidad 12, 13, 16, 24 . No hay datos de estudios adecuados para recomendar el tratamiento antiviral en casos de infecci\u00f3n por HSV, si bien la necesidad de ensayos cl\u00ednicos se hace mandatoria dada la incidencia creciente de esta infecci\u00f3n y su asociaci\u00f3n a mayores estancia y tiempo de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, ya que podr\u00eda existir un beneficio para los pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 219,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implicaciones pron\u00f3sticas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "En un estudio citado previamente, en que se evalu\u00f3 la incidencia, los factores de riesgo y el pron\u00f3stico de los pacientes con enfermedad activa por CMV 20 , esta se asoci\u00f3 con mayores estancia, d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y n\u00famero de infecciones nosocomiales que en los pacientes sin enfermedad activa. La mortalidad tanto en UCI (54% frente a 37%; p = 0,082) como hospitalaria (59% frente a 41%; p = 0,058) fue m\u00e1s alta en el grupo con enfermedad, con una importante tendencia a la significaci\u00f3n estad\u00edstica. La enfermedad activa s\u00ed se asoci\u00f3 en el an\u00e1lisis mutivariante de forma independiente junto al score APACHE II con la mortalidad intra-UCI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implicaciones pron\u00f3sticas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "En la tabla 4 se resumen las principales caracter\u00edsticas de las NAVM de posible origen viral descritas previamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implicaciones pron\u00f3sticas y tratamiento"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "High prevalence of respiratory viral infecions in patients hospitalized in an Intensive Care Unit for acute respiratory infections as detected by nucleic acid-based assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Legoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ndjoyi-Mbiguino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Matta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Si-Mohamed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "455--462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Viral infection in adults hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Majumdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "1141--1149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Severe Febrile Respiratory Illnesses as a cause of mass critical care",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandrock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Resp Care",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "40--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Respiratory Syncytial Virus and Parainfluenza Virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Breese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "1917--1945",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS): A critical care perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Manocha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Walley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "2684--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Acute febrile respiratory illness in the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandrock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Stollenwerk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1221--1252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Bench-to-bedside review: Rare and common viral infections in the intensive care unit-linking pathophysiology to clinical presentation",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Stollenwerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Harper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandrock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Role of the laboratory in diagnosis of influenza during seasonal epidemics and potential pandemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Petric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Comanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Petti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "JID",
            "volume": "194",
            "issn": "",
            "pages": "98--110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Nosocomial viral ventilator-associated pneumonia in the intensive care unit: a prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Daubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Du Cheyron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Parienti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramakers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1116--1138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "on behalf of The Gregorio Mara\u00f1\u00f3n Task Force for Pneumonia. Herpes simplex virus: A marker of severity in bacterial ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Giannella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Catal\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Carrillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Herpes simplex virus in the respiratory tract of critical care patients: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruynseels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jorens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Demey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pattyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Elseviers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "1536--1577",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Herpes simplex type 1 shedding is associated with reduced hospital survival in patients receiving assisted ventilation in a tertiary referral intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahajan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Neill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "121--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Occult herpes family viral infections are endemic in critically ill surgical patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yenchar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lahm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcguinness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1923--1932",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Herpes simplex virus load in bronchoalveolar lavage fluid is related to poor outcome in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Linssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Stelma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Van Mook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Terporten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "2202--2211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Monitoring of herpes simplex virus in the lower respiratory tract of critically ill patients using real-time PCR: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "De Vos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Hoovels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vankeerberghen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Vaerenbergh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Demeyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "358--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Major trends in nosocomial viral infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "107--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Cytomegalovirus reactivation in critically ill immunocompetent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Limaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kirby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leisenring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bulger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Neff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "413--435",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Prevalence and mortality associated with cytomegalovirus infection in nonimmunosuppressed patients in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kalil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Florescu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "2350--2358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Active cytomegalovirus infection is common in mechanically ventilated medical intensive care unit patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Forel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guervilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pauly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Allardet-Servent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1850--1857",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "A silent killer: cytomegalovirus infection in the nonimmunocompromised critically ill patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kalil",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "3261--3265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Clinical significance of a positive serology for mimivirus in patients presenting a suspicion of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Scola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Forel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pauly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "111--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Mimivirus in pneumonia patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Scola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Auffray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "449--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Herpes simplex virus lung infection in patients undergoing prolonged mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Luyt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Combes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Deback",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Aubriot-Lorton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieszkowska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "935--977",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "An unexpected cause of ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraisse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zandotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "280--287",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Pulmonary cytomegalovirus reactivation causes pathology in immunocompetent mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sedmak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "842--851",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Vandenbroucke-Grauls CM. Herpes simplex virus type 1 and respiratory disease in critically-ill patients: Real pathogen or innocent bystander?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Simoons-Smit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kraan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Beishuizen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Strack Van Schijndel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1050--1059",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "A contributive result of open-lung biopsy improves survival in acute respiratory distress syndrome patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doddoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chetaille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gernez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Thirion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "755--62",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Infecciones de v\u00edas respiratorias altas.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Causa dos cuadros cl\u00ednicos diferentes: s\u00edndrome hemorr\u00e1gico febril con fallo renal (SHFR) y s\u00edndrome cardiopulmonar por hantavirus (SPH). Cl\u00ednica: pr\u00f3dromo (fiebre, escalofr\u00edos, mialgias, dolor abdominal) y r\u00e1pida progresi\u00f3n hacia fallo respiratorio, SDRA, coagulopat\u00eda y shock. Diagn\u00f3stico: tests serol\u00f3gicos. Tratamiento: soporte y ribavirina en el SHFR (no efectiva en SPH). Transmisi\u00f3n: contacto con orina o excrementos de ratones infectados.Otros cuadros cl\u00ednicos virales graves1. Cuadros febriles hemorr\u00e1gicos: la mayor\u00eda de las enfermedades asociadas con los exantemas hemorr\u00e1gicos son causados por denominados Arbovirus (pertenecientes a las familias Alphaviridae y Flaviviridae). Destacan en este grupo el virus de la fiebre amarilla (causa una enfermedad bif\u00e1sica con un inicio febril, remisi\u00f3n y reaparici\u00f3n con hemorragia sist\u00e9mica, fallo hep\u00e1tico, trastornos del tracto digestivo y exantemas. End\u00e9mica en \u00c1frica ecuatorial, Am\u00e9rica ecuatorial, \u00e1reas del Caribe y de Asia), el virus del dengue (causa la m\u00e1s importante de las enfermedades transmitidas por insectos que ataca al ser humano, enfermedad aguda, con fiebre, dolor de cabeza, n\u00e1usea y v\u00f3mitos, exantema maculopapular, mialgias y artralgias) y los virus \u00c9bola y Marburg (comparten id\u00e9ntica peligrosidad, Marburg 8 s\u00f3lo ha infectado a algunas personas, \u00c9bola causa epidemias humanas espor\u00e1dicas en las regiones del \u00c1frica subsahariana, se propaga por contacto a trav\u00e9s de los fluidos corporales e infecta las c\u00e9lulas endoteliales, por ahora no existe tratamiento ni vacuna). 2. Infecciones del SNC: los virus que infectan el SNC pueden causar meningitis, denominadas \u00abmeningitis as\u00e9pticas\u00bb, como en las paperas y en las infecciones por los virus Echo y Coxackie, o encefalitis, como en infecciones por el virus del herpes simple (causante de un 10% de las encefalitis virales, consecuencia de un proceso de reactivaci\u00f3n o una infecci\u00f3n secundaria, diagn\u00f3stico precoz de gran importancia, tratamiento con aciclovir i.v. con alta mortalidad si no se trata), el virus de la rabia (se propaga",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}