{
    "paper_id": "3506ac639765f1d564c4f044ea5b1e2fca8f7458",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Nicolas",
                "middle": [],
                "last": "Penel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sylvie",
                "middle": [],
                "last": "Bonvalot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "V\u00e9ronique",
                "middle": [],
                "last": "Minard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Daniel",
                "middle": [],
                "last": "Orbach",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fran\u00e7ois",
                "middle": [],
                "last": "Gouin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Nad\u00e8ge",
                "middle": [],
                "last": "Corradini",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mehdi",
                "middle": [],
                "last": "Brahmi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Perrine",
                "middle": [],
                "last": "Marec-Berard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sylvain",
                "middle": [],
                "last": "Briand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Nathalie",
                "middle": [],
                "last": "Gaspar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carmen",
                "middle": [],
                "last": "Llacer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S\u00e9bastien",
                "middle": [],
                "last": "Carrere",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Armelle",
                "middle": [],
                "last": "Dufresne",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Axel",
                "middle": [],
                "last": "Le Cesne",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jean-Yves",
                "middle": [],
                "last": "Blay",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "Bonvalot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Minard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Orbach",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Gouin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Corradini",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Brahmi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Marec-Berard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Briand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Gaspar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Llacer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Carrere",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Dufresne",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Le",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Nous proposons compte-tenu de l'urgence sanitaire une adaptation des recommandations th\u00e9rapeutiques. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Regarding the COVID-19 outbreak, we propose an adaptation of current recommendations for clinical practice.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "French Sarcoma Group proposals for management of sarcoma patients during COVID-19 outbreak"
        },
        {
            "text": "Patients with suspected COVID-19 should be screened for the presence of the virus. If confirmed or highly suspected (clinically or CT-scan), any treatment must be postponed at least 15 days after the start of the symptoms and when the patient has recovered.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "French Sarcoma Group proposals for management of sarcoma patients during COVID-19 outbreak"
        },
        {
            "text": "Multidisciplinary tumor boards remain at your disposition for virtual discussion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "French Sarcoma Group proposals for management of sarcoma patients during COVID-19 outbreak"
        },
        {
            "text": "Contact the manager of your local MDT.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "French Sarcoma Group proposals for management of sarcoma patients during COVID-19 outbreak"
        },
        {
            "text": "\uf0b7\uf020",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Localized sarcoma"
        },
        {
            "text": "for patients without of COVID-19 symptoms.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESMO [1-3] Clinical Practice Recommendations apply without modification"
        },
        {
            "text": "Do not delay surgery for operable patients without COVID symptoms:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020"
        },
        {
            "text": "Grade 2-3 soft tissue sarcoma, bone sarcoma, GIST and visceral sarcoma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020"
        },
        {
            "text": "In the case of high-risk surgery (retroperitoneal sarcoma): ensure postoperative resuscitation capacities.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020"
        },
        {
            "text": "Radiation therapy for soft tissue sarcoma should not be delayed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020"
        },
        {
            "text": "For soft tissue sarcoma, neo-adjuvant chemotherapy should be reserved for patients who are inoperable or in whom the only possible intervention is mutilating. Also discuss preoperative radiotherapy, depending on location and histological type. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Bone sarcomas: ESMO-PaedCan-EURACAN Clinical Practice Guidelines for diagnosis, treatment and follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Casali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bielack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Abecassis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Aro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "29",
            "issn": "4",
            "pages": "79--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Gastrointestinal stromal tumours: ESMO-EURACAN Clinical Practice Guidelines for diagnosis, treatment and follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Casali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Abecassis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Biagini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bielack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "29",
            "issn": "4",
            "pages": "68--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Soft tissue and visceral sarcomas: ESMO-EURACAN Clinical Practice Guidelines for diagnosis, treatment and follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Casali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Abecassis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Biagini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bielack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "29",
            "issn": "4",
            "pages": "51--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "An update on the management of sporadic desmoid-type fibromatosis: a European Consensus Initiative between Sarcoma PAtients EuroNet (SPAEN) and European Organization for Research and Treatment of Cancer (EORTC)/Soft Tissue and Bone Sarcoma Group (STBSG)",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Kasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumgarten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonvalot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "2399--408",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "La pr\u00e9sence du virus doit \u00eatre recherch\u00e9e chez les patients avec suspicion d'infection COVID-19 (crit\u00e8res cliniques et/ou scanographiques) ; le traitement doit alors \u00eatre d\u00e9cal\u00e9 de 15 jours \u00e0 partir du d\u00e9but des sympt\u00f4mes, si le patient est asymptomatique. Les r\u00e9unions de concertation pluridisciplinaire labellis\u00e9es restent \u00e0 la disposition de chacun, il est pr\u00e9f\u00e9rable d'\u00e9changer par t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence ou visioconf\u00e9rence. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 contacter le responsable de la RCP Sarcome locale : https://expertisesarcome.org/centres-experts-par-region/ \uf0b7\uf020 Les recommandations de pratiques cliniques ESMO [1-3] s'appliquent sans modification pour les patients sans sympt\u00f4mes d'infection par COVID. \uf0b7\uf020 polychimioth\u00e9rapie doxorubicine-dacarabazine si l\u00e9iomyosarcome avec m\u00e9tastases pulmonaires limit\u00e9es sans extension extra-thoracique et accessible \u00e0 une chirurgie thoracique ; \uf0b7\uf020 polychimioth\u00e9rapie par doxorubicine-ifosfamide pour les autres histologies avec m\u00e9tastases pulmonaires limit\u00e9es sans extension extrathoracique et accessible \u00e0 une chirurgie thoracique).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "\uf0b7\uf020 Soft tissue sarcoma: in the metastatic phase, first-line treatment remains chemotherapy with doxorubicin, with systematic growth factors: \uf0b7\uf020 doxorubicin-dacarabazine if leiomyosarcoma with limited pulmonary metastases without extra-thoracic extension and accessible to chest surgery; \uf0b7\uf020 doxorubicin-ifosfamide for other histologies with limited lung metastases without extra-thoracic extension and accessible to chest surgery \uf0b7\uf020 Soft tissue sarcomas: 2 nd -lien treatment and beyond may be prescribed according to practice recommendations: oral treatments (pazopanib, or even regorafenib) may be preferred to limit the movement of patients for non liposarcoma sarcoma. For liposarcomes: trabectedin or eribulin. \uf0b7\uf020 GIST: the recommendations apply with imatinib and in the metastatic phase (then sunitinib and regorafenib) \uf0b7\uf020 Bone sarcomas with metastasis at diagnosis: classical first-line treatment, e.g. VDC-IE for Ewing sarcoma \uf0b7\uf020 Metastatic relapse of bone sarcoma: topotecan and cyclophosphamide for Ewing's sarcoma; no standard of care for osteosarcomas (discuss antiangiogenic treatment, e.g. regorafenib or pazopanib)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}