{
    "paper_id": "36c710d2eaa4990fa59f807a7638887001956575",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "L as personas con enfermedades infecciosas son atendidas y diagnosticadas frecuentemente en el Servicio de Urgencias (SU), y las enfermeras normalmente son el primer personal sanitario que estos pacientes se encuentran. El hecho de estar familiarizado con las enfermedades contagiosas, la capacidad de reconocer sus signos y s\u00edntomas, y la r\u00e1pida aplicaci\u00f3n de las medidas de aislamiento pueden limitar el contagio de las enfermedades transmisibles. Este cap\u00edtulo expone las enfermedades infecciosas m\u00e1s comunes, clasificadas seg\u00fan su modo de transmisi\u00f3n. Tambi\u00e9n se aborda la explicaci\u00f3n de algunas patolog\u00edas poco usuales relacionadas con pat\u00f3genos de nueva aparici\u00f3n o con potenciales epidemias, como el s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SRAS), monkey pox, y el virus del Oeste del Nilo. Los pacientes con estas enfermedades se presentar\u00e1n para ser tratados en urgencias con signos y s\u00edntomas similares a los de las enfermedades infecciosas comunes, pero pueden suponer una amenaza grave para el hospital y el resto de la comunidad. Las armas biol\u00f3gicas (p. ej., viruela y carbunco) se tratan en el Cap\u00edtulo 13. V\u00e9ase la Tabla 31-1 para obtener informaci\u00f3n sobre los per\u00edodos de incubaci\u00f3n de las distintas enfermedades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las cinco principales v\u00edas de transmisi\u00f3n son contacto, got\u00edculas, transmisi\u00f3n a\u00e9rea, veh\u00edculos comunes (toxoinfecci\u00f3n alimentaria o transmisi\u00f3n h\u00eddrica) y a trav\u00e9s de alg\u00fan vector. En Estados Unidos, los centros para el control y la prevenci\u00f3n de enfermedades han establecido unas precauciones de aislamiento para prevenir la diseminaci\u00f3n de la infecci\u00f3n en los centros sanitarios. Las medidas de aislamiento se dividen en dos categor\u00edas generales: precauciones est\u00e1ndares y precauciones basadas en la transmisi\u00f3n 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRECAUCIONES DE AISLAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Las precauciones est\u00e1ndares est\u00e1n dise\u00f1adas para reducir el riesgo de transmitir pat\u00f3genos, independientemente del diagn\u00f3stico del paciente o del riesgo potencial de una enfermedad infecciosa. Se aplican a la sangre, la piel no intacta, las membranas mucosas y a todos los l\u00edquidos corporales (a excepci\u00f3n del sudor). Antiguamente, a las precauciones est\u00e1ndares se las denominaba \u00abprecauciones universales\u00bb. Las medidas incluyen las siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones est\u00e1ndares"
        },
        {
            "text": "Enfermedades infecciosas \u2022 Trajes: cuando es posible el contacto con l\u00edquidos corporales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "31"
        },
        {
            "text": "\u2022 Mascarillas/gafas/escudo facial: usadas para proteger las membranas mucosas de la exposici\u00f3n a los l\u00edquidos corporales en situaciones en que son posibles las salpicaduras u otro tipo de contacto (p. ej., respiraci\u00f3n boca a boca, intubaci\u00f3n traqueal, aspiraci\u00f3n e irrigaci\u00f3n de heridas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "31"
        },
        {
            "text": "Se emplean medidas adicionales para prevenir la diseminaci\u00f3n de las enfermedades infecciosas que tienen modos de transmisi\u00f3n espec\u00edficos. V\u00e9ase el Cuadro 31-1 para los requisitos de cada categor\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones basadas en la transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Lavado de manos Guantes Bata/mascarilla/protecci\u00f3n ocular/mascarilla facial: vestir lo que se necesite para prevenir la exposici\u00f3n a trav\u00e9s de piel y mucosas Cuidado del equipo y ropa de cama del paciente: manejar, limpiar y desecharlos de forma apropiada para evitar la transmisi\u00f3n del pat\u00f3geno Precauciones con superficies afiladas: hay que prevenir los pinchazos con agujas, as\u00ed como otras heridas penetrantes",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones est\u00e1ndares"
        },
        {
            "text": "Emplear las precauciones est\u00e1ndares m\u00e1s las precauciones que se enumeran a continuaci\u00f3n",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones basadas en el tipo de transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Habitaci\u00f3n individual para el paciente con un sistema de aire con presiones negativas y la puerta cerrada Protecci\u00f3n respiratoria para todas las personas en contacto con el paciente (mascarilla respiratoria N-95) Limitar el transporte del paciente; ponerle una mascarilla cuando es imprescindible el desplazamiento",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones a\u00e9reas"
        },
        {
            "text": "Habitaci\u00f3n individual Llevar mascarilla cuando se est\u00e9 trabajando a menos de 90 cm del paciente y lo que sea necesario para prevenir la exposici\u00f3n a trav\u00e9s de las mucosas Limitar el transporte del paciente; ponerle una mascarilla cuando el desplazamiento sea indispensable",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones de got\u00edculas"
        },
        {
            "text": "Habitaci\u00f3n individual Ponerse guantes antes de entrar en la habitaci\u00f3n. Cambiarse los guantes tras cualquier contacto con materiales infectados o con heridas. Quitarse los guantes antes de salir de la habitaci\u00f3n Llevar bata cuando se entre en la habitaci\u00f3n si se piensa que se va a tocar al paciente, a superficies o a elementos infectados Llevar bata si el paciente tiene diarrea, incontinencia o heridas con drenajes que no est\u00e1n cubiertos con ap\u00f3sitos. Quitarse la bata antes de abandonar la habitaci\u00f3n Limitar el transporte del paciente; cuando el desplazamiento sea indispensable tomar las precauciones oportunas para minimizar el riesgo de propagaci\u00f3n de la enfermedad Limitar todo el equipo a un solo paciente ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precauciones de contacto"
        },
        {
            "text": "Los pat\u00f3genos que se transmiten por la sangre producen enfermedades que se diseminan de persona a persona a trav\u00e9s del contacto directo con sangre infectada u otros l\u00edquidos corporales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCIONES TRANSMITIDAS A TRAV\u00c9S DE LA SANGRE"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida (sida), tipo 1 (VIH-1) y tipo 2 (VIH-2), se ha propagado a lo largo de todo el mundo. Ambas variantes del virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) tienen las mismas formas de transmisi\u00f3n y las mismas complicaciones asociadas. Sin embargo, difieren en su tasa de progresi\u00f3n de la enfermedad, duraci\u00f3n del contagio y distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica. Actualmente, en Estados Unidos hay pocos casos de VIH-2 2 . El virus afecta al sistema inmunitario, especialmente a la inmunidad de las c\u00e9lulas T y B. El sida es una enfermedad cr\u00f3nica, progresiva e incurable. Las infecciones oportunistas son la causa habitual de la muerte del enfermo. La investigaci\u00f3n para la inmunizaci\u00f3n contra el virus de la inmunodeficiencia humana est\u00e1 en marcha, pero en la actualidad no hay disponible ninguna vacuna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida"
        },
        {
            "text": "\u2022 Adictos a drogas por v\u00eda parenteral (ADVP). \u2022 Personas con actividad sexual sin protecci\u00f3n, aquellas con m\u00faltiples parejas sexuales y aquellas con actividades homosexuales o bisexuales. \u2022 Pacientes receptores de transfusiones sangu\u00edneas (se incluyen todos los hemoderivados y factores de coagulaci\u00f3n ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grupos de alto riesgo"
        },
        {
            "text": "\u2022 Existen m\u00faltiples tipos de an\u00e1lisis para el VIH, que incluyen sistemas de detecci\u00f3n r\u00e1pida. Hay que derivar a los pacientes analizados para seguimiento y consejo. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "La hepatitis B (VHB) es una enfermedad hep\u00e1tica cr\u00f3nica y progresiva, que puede ocasionar cirrosis, c\u00e1ncer hep\u00e1tico, fallo hep\u00e1tico y muerte. Un peque\u00f1o porcentaje de los pacientes se recuperan de esta patolog\u00eda; la mayor\u00eda desarrolla una hepatitis cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis B"
        },
        {
            "text": "\u2022 El VHB se transmite a trav\u00e9s del contacto con sangre u otros l\u00edquidos corporales de una persona infectada (v\u00e9ase el s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Recibir un seguimiento m\u00e9dico para los cuidados posteriores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 No tomar alcohol.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 No donar \u00f3rganos, sangre o cualquier otro tejido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 No compartir utensilios personales (p. ej., cepillos de dientes y cuchillas de afeitar). \u2022 Emplear m\u00e9todos de protecci\u00f3n (preservativos) durante las relaciones sexuales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "El virus de la hepatitis C (VHC) ataca el h\u00edgado y produce progresivamente una patolog\u00eda hep\u00e1tica grave, que acaba en fallo hep\u00e1tico, c\u00e1ncer y muerte. Los pacientes pueden hallarse asintom\u00e1ticos durante 20 a\u00f1os y pueden ignorar que padecen esta enfermedad hasta que aparecen signos de fracaso hep\u00e1tico. La infecci\u00f3n por hepatitis C es la causa m\u00e1s frecuente de trasplante hep\u00e1tico en Estados Unidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis C"
        },
        {
            "text": "\u2022 Compartir agujas (en el pasado o en el presente) supone las dos terceras partes de todos los casos de VHC en Estados Unidos. \u2022 Lesiones accidentales relacionadas con pinchazos con agujas u otras superficies afiladas. Este calendario indica los grupos de edad recomendados para la administraci\u00f3n sistem\u00e1tica para las vacunas actualmente autorizadas en personas de 19 a\u00f1os o m\u00e1s. Las vacunas combinadas autorizadas pueden emplearse cuando cualquier componente de la vacuna est\u00e9 indicado y los otros componentes de la misma no est\u00e9n contraindicados. Los proveedores deben consultar el prospecto del envase para ver las recomendaciones detalladas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay que notificar todas las reacciones posvacunaci\u00f3n cl\u00ednicamente significativas al Vaccine Adverse Event Reporting System (VAERS). Las instrucciones y cuestionarios de notificaci\u00f3n a la VAERS se pueden conseguir llamando al 800-822-7967 o de la p\u00e1gina web de la VAERS www.vaers.org.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Para obtener informaci\u00f3n adicional sobre las vacunas enumeradas arriba, as\u00ed como sobre las contraindicaciones para la vacunaci\u00f3n, visitar la p\u00e1gina web del National Immunization Program www.cdc.gov/nip/ o llamar a la National Immunization Hotline al n\u00famero 800-232-2522 (ingl\u00e9s) o 800-232-0233 (espa\u00f1ol). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "V\u00e9anse abajo las consideraciones especiales para la patolog\u00eda m\u00e9dica, as\u00ed como la nota al pie del calendario de vacunaciones recomendado para los adultos por grupos de edades y patolog\u00eda m\u00e9dica en la contraportada (Estados Unidos, 2003 -2004 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 235,
                    "text": "(Estados Unidos, 2003",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 241,
                    "text": "-2004",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Para todas las personas en este grupo"
        },
        {
            "text": "A. En mujeres sin enfermedades cr\u00f3nicas, hay que vacunar si durante la \u00e9poca de la gripe va a estar en el segundo o tercer trimestre del embarazo. En mujeres con enfermedades cr\u00f3nicas se debe vacunar en cualquier momento durante el embarazo. B. Aunque la hepatopat\u00eda cr\u00f3nica y el alcoholismo no son condicionantes para vacunarse contra la gripe, dar 1 dosis anual si el paciente tiene 50 a\u00f1os o m\u00e1s, presenta otras indicaciones para vacunarse o si el paciente lo solicita. C. El asma es indicaci\u00f3n para la vacunaci\u00f3n contra la gripe pero no para la neumoc\u00f3cica. D. Para todas las personas con hepatopat\u00eda cr\u00f3nica. E. Para personas < 65 a\u00f1os, revacunar si han pasado 5 a\u00f1os o m\u00e1s desde la vacunaci\u00f3n inicial. F. Las personas con alteraci\u00f3n de la inmunidad humoral, pero con buena inmunidad celular, pueden ser vacunados. MMWR 1999;48 (RR-06):1-5.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Para individuos con indicaci\u00f3n m\u00e9dica o por exposici\u00f3n Contraindicado"
        },
        {
            "text": "G. Pacientes en hemodi\u00e1lisis: emplear una formulaci\u00f3n de la vacuna especial (40 \u03bcg/ml) o 2 dosis de 1 ml 20 \u03bcg puestos en una localizaci\u00f3n. Hay que vacunar tempranamente en el curso de la enfermedad renal. Determinar los niveles de anticuerpos contra el ant\u00edgeno de superficie de la hepatitis B (anti-HB) anualmente. Administrar dosis adicionales si los niveles de anti-HB disminuyen por debajo de 10 miliunidades internacionales (mUI)/ml. H. No hay datos concretos sobre los riesgos de una gripe m\u00e1s grave o que se complique en individuos con asplenia. Sin embargo, la gripe es un factor de riesgo para padecer infecciones bacterianas secundarias que pueden ser graves en los esplenectomizados. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Para individuos con indicaci\u00f3n m\u00e9dica o por exposici\u00f3n Contraindicado"
        },
        {
            "text": "\u2022 Biopsia hep\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudios diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "\u2022 Pruebas hep\u00e1ticas (descartar tipos A, B, C, D).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudios diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "\u2022 La reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa para el RNA del virus de la hepatitis C se positiviza de 2 a 4 semanas tras la exposici\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudios diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "\u2022 Interfer\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Ribavirina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tener en cuenta las precauciones est\u00e1ndares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Evitar las conductas de alto riesgo (v\u00e9ase el s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida y la hepatitis B).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las mismas que para el VHB.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "El virus de la hepatitis D es un virus RNA defectuoso, que precisa de la presencia del VHB para su duplicaci\u00f3n y supervivencia. Todos los pacientes que tienen el VHD van a tener tambi\u00e9n el VHB. La sobreinfecci\u00f3n con el VHD en un paciente con VHB incrementa la incidencia de cirrosis. V\u00e9ase la Tabla 31-2, en la que se presenta un resumen de los tipos de hepatitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis D"
        },
        {
            "text": "Este calendario indica las edades recomendadas para la administraci\u00f3n sistem\u00e1tica de las vacunas infantiles actualmente admitidas (a fecha 1-Abril-2004), para ni\u00f1os hasta los 18 a\u00f1os. Cualquier dosis que no es administrada a la edad recomendada deber\u00eda ser puesta en una visita posterior cuando est\u00e9 indicado y sea factible. Indica grupos de edad que exigen un esfuerzo especial para administrar esas vacunas que no se han dado previamente. Puede ser que durante el a\u00f1o se autoricen y recomienden m\u00e1s vacunas. Las vacunas combinadas autorizadas pueden emplearse cuando cualquier componente de la vacuna est\u00e9 indicado y los otros componentes de la misma no est\u00e9n contraindicados. Los proveedores deben consultar los prospectos para ver detalladas las recomendaciones. Los efectos cl\u00ednicamente significativos secundarios a la vacunaci\u00f3n deben de ser notificados al Vaccine Adverse Event Reporting System (VAERS). La orientaci\u00f3n sobre c\u00f3mo obtener y rellenar un formulario de VAERS se puede encontrar en Internet: www.vaers.org o llamando al 800-822-7967. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis D"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los mismos que para el VHB.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las mismas que para el VHB.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 El mismo que para el VHB.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las mismas medidas preventivas que para el VHB.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los pat\u00f3genos con transmisi\u00f3n a\u00e9rea se propagan por la exposici\u00f3n a got\u00edculas respiratorias, aerosoles y secreciones. Un cierto n\u00famero de pat\u00f3genos bacterianos y virales habituales se diseminan por esta v\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCIONES TRANSMITIDAS A TRAV\u00c9S DEL AIRE"
        },
        {
            "text": "V\u00e9ase el Cap\u00edtulo 19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epiglotitis"
        },
        {
            "text": "Los virus de la influenza son end\u00e9micos en todo el mundo. La prevalencia de la enfermedad es m\u00e1xima en los meses de invierno y de principios de la primavera. Los virus influenza A y B son los que causan la gripe con mayor frecuencia. Los virus de la influenza son pat\u00f3genos respiratorios; no existe la llamada \u00abgripe intestinal\u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influenza (gripe)"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se transmite f\u00e1cilmente de persona a persona a trav\u00e9s de peque\u00f1as gotas respiratorias. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 El diagn\u00f3stico se realiza normalmente por la cl\u00ednica, bas\u00e1ndose en los s\u00edntomas de presentaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Est\u00e1 indicado realizar un hemograma completo y unas pruebas metab\u00f3licas completas en los pacientes con un deterioro importante. \u2022 Los frotis o aspirados nasofar\u00edngeos pueden confirmar el diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Hidrataci\u00f3n y nutrici\u00f3n adecuadas. \u2022 Medicaciones antiv\u00edricas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Influenza A: amantadina, rimantadina. \u2022 Influenza A y B: zanamivir, oseltamivir tanto para tratamiento como para profilaxis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Emplear las precauciones est\u00e1ndares; usar precauciones para la transmisi\u00f3n por got\u00edculas para el Haemophilus influenzae tipo B. \u2022 Se recomienda la vacunaci\u00f3n antigripal de las personas en riesgo, como individuos inmunodeprimidos, mayores de 50 a\u00f1os, trabajadores sanitarios, personal de centros de atenci\u00f3n de enfermos cr\u00f3nicos, mujeres en el segundo o tercer trimestre del embarazo y cualquier persona con una enfermedad cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Incrementar el aporte h\u00eddrico y asegurar una adecuada nutrici\u00f3n y reposo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tomar medicamentos antivirales seg\u00fan se le prescriba.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 Administrar paracetamol o ibuprofeno para tratar la fiebre y el dolor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 Acudir al m\u00e9dico en caso de que los s\u00edntomas persistan o haya deshidrataci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "V\u00e9ase el Cap\u00edtulo 20.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "La tuberculosis es una enfermedad respiratoria causada por Mycobacterium tuberculosis. Hasta hace poco tiempo, en los pa\u00edses desarrollados se consideraba a la tuberculosis como una patolog\u00eda del pasado. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os la incidencia de la tuberculosis ha aumentado de forma espectacular y, adem\u00e1s, han aparecido cepas m\u00e1s resistentes. La enfermedad es end\u00e9mica entre los pobres, aquellos que viven hacinados (c\u00e1rceles, refugio de indigentes) y los inmigrantes recientes. Los pacientes ancianos e inmunodeprimidos son los que est\u00e1n especialmente en riesgo de que se active una tuberculosis latente. La tuberculosis se clasifica en activa (infecciosa) o latente (inactiva). Incluso aunque haya sujetos con pruebas cut\u00e1neas positivas, quienes tienen una infecci\u00f3n tuberculosa latente se encuentran asintom\u00e1ticos y no son contagiosos. Los portadores pueden desarrollar la tuberculosis en cualquier momento de la vida si no se elimina la enfermedad con medicaci\u00f3n. Los pacientes con una tuberculosis activa requieren un tratamiento farmacol\u00f3gico intenso, as\u00ed como tomar precauciones respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "La tuberculosis se transmite a trav\u00e9s de got\u00edculas respiratorias. La concentraci\u00f3n de microorganismos en el esputo, la intensidad de la tos y su frecuencia, y la extensi\u00f3n de la enfermedad son los factores que determinan la capacidad de infecci\u00f3n de un paciente. La tuberculosis es primariamente una enfermedad pulmonar, pero los bacilos pueden propagarse a cualquier lugar del organismo, dando lugar a una infecci\u00f3n diseminada. Los tejidos que pueden resultar afectados son el coraz\u00f3n, los ganglios linf\u00e1ticos, los huesos, los ri\u00f1ones, el tracto urinario, las meninges, los ojos, el sistema gastrointestinal, las gl\u00e1ndulas suprarrenales y la piel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Inicialmente la infecci\u00f3n por tuberculosis es normalmente asintom\u00e1tica. En los individuos sanos la enfermedad pasa r\u00e1pidamente a la fase latente. Los s\u00edntomas aparecen cuando la tuberculosis se activa, a veces d\u00e9cadas tras la exposici\u00f3n: \u2022 Tos que persiste durante m\u00e1s de 2 semanas. \u2022 Hemoptisis. \u2022 Sudores nocturnos, fiebre, escalofr\u00edos. \u2022 P\u00e9rdida de peso no explicada, debilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Estudio del esputo en busca de organismos acidorresistentes, cultivo y antibiograma. \u2022 Hemograma completo, pruebas metab\u00f3licas completas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Radiograf\u00edas de t\u00f3rax. \u2022 En los pacientes gravemente enfermos y en aquellos con enfermedad extrapulmonar se precisa realizar otro tipo de pruebas a\u00f1adidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tratar sintom\u00e1ticamente a los pacientes gravemente enfermos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los reg\u00edmenes con medicamentos antituberculosos son a largo plazo (por lo menos durante 6 meses) e incluyen m\u00faltiples f\u00e1rmacos como isoniacida (INH), rifampicina, pirazinamida, etambutol y estreptomicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Emplear precauciones est\u00e1ndares y las de transmisi\u00f3n a\u00e9rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 El cumplimiento terap\u00e9utico con el r\u00e9gimen farmacol\u00f3gico establecido previene la conversi\u00f3n de la tuberculosis latente a una tuberculosis activa y contagiosa. \u2022 Ense\u00f1ar a los pacientes con una tuberculosis activa a manejar sus secreciones respiratorias. Las precauciones espec\u00edficas incluyen cubrirse la boca y la nariz con un pa\u00f1uelo de papel cuando se tose, se estornuda o se r\u00ede. \u2022 Colocar los art\u00edculos contaminados en una bolsa sellada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 No ir a trabajar ni a la escuela hasta estar totalmente curado. \u2022 Evitar el contacto estrecho con otras personas. Dormir en un dormitorio separado de otros miembros familiares. \u2022 Ventilar la habitaci\u00f3n del paciente a diario; las esporas de la tuberculosis pueden vivir durante a\u00f1os en espacios peque\u00f1os cerrados con aire estancado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Suministrar informaci\u00f3n con respecto a los siguientes aspectos: \u2022 Seguimiento m\u00e9dico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cumplimiento terap\u00e9utico (hay que continuar con todas las medicinas hasta haber completado el r\u00e9gimen prescrito). \u2022 Nutrici\u00f3n e hidrataci\u00f3n. \u2022 Medidas preventivas. \u2022 Acudir al m\u00e9dico si aparece fiebre, hemoptisis o reacciones medicamentosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "La varicela es una enfermedad muy contagiosa producida por el virus varicela z\u00f3ster. Antes de que se realizase la vacunaci\u00f3n rutinaria, la varicela era una patolog\u00eda infantil muy frecuente. La mayor\u00eda de los adultos en Estados Unidos. han desarrollado inmunidad frente a la enfermedad por una exposici\u00f3n durante su infancia. En los ni\u00f1os, la varicela es, generalmente, un proceso leve, aunque pueden aparecer infecciones bacterianas secundarias. Sin embargo, los adultos que contraen esta enfermedad presentan frecuentemente complicaciones graves como la neumon\u00eda por varicela. La mortalidad por varicela es 15 veces m\u00e1s frecuente en los adultos que en los ni\u00f1os. Adem\u00e1s de la enfermedad inicial, cualquier persona que haya contra\u00eddo la varicela puede seguir teniendo al virus aletargado en los ganglios nerviosos sensitivos. La reactivaci\u00f3n del virus ocasiona herpes z\u00f3ster (v\u00e9ase \u00abHerpes z\u00f3ster\u00bb).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Varicela (varicela z\u00f3ster)"
        },
        {
            "text": "El virus varicela z\u00f3ster se propaga normalmente a trav\u00e9s de peque\u00f1as gotas respiratorias. Tambi\u00e9n es posible el contagio (aunque mucho m\u00e1s improbable) por el contacto secundario con el virus vivo en las lesiones cut\u00e1neas. Los individuos son contagiosos unas 48 horas antes de que aparezca el exantema y conti n\u00faan siendo infectocontagiosos hasta que todas las lesiones cut\u00e1neas se han cubierto con una costra y no se han formado nuevas lesiones 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Fiebre. \u2022 Cefalea, anorexia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Linfadenopat\u00eda. \u2022 Malestar. \u2022 Prurito. \u2022 Exantema vesiculoso purulento que se forma inicialmente en el tronco y la cara y que luego se generaliza. \u2022 Urticaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Hemograma completo, pruebas metab\u00f3licas. \u2022 Radiograf\u00eda de t\u00f3rax si existe afectaci\u00f3n respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Aislamiento respiratorio y de contacto. \u2022 Tratamiento sintom\u00e1tico: reposo, ingesta de l\u00edquidos. \u2022 F\u00e1rmacos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "-Agentes antivirales: aciclovir, foscarnet (normalmente no son necesarios en los casos no complicados).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "-Antihistam\u00ednicos: difenhidramina para disminuir el prurito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "-Antipir\u00e9ticos/analg\u00e9sicos: paracetamol, ibuprofeno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "-Administrar inmunoglobulina contra la varicela a las pacientes embarazadas. Este medicamento tambi\u00e9n se puede emplear como profilaxis en mujeres embarazadas no inmunizadas y que han estado expuestas a la varicela. -Antibi\u00f3ticos si se produce una infecci\u00f3n bacteriana secundaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Seguir las precauciones est\u00e1ndares, a\u00e9reas y de contacto. \u2022 La vacuna de la varicela es de virus vivos. Se recomienda una dosis a todos los ni\u00f1os de los 12 a los 18 meses de edad. (La inmunosupresi\u00f3n es una contraindicaci\u00f3n para ser vacunado.) \u2022 Tambi\u00e9n deben vacunarse los ni\u00f1os y los adultos que no hayan sido vacunados y no la han padecido nunca.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay que suministrar informaci\u00f3n con respecto a los siguientes aspectos: \u2022 Medicaciones. \u2022 Nutrici\u00f3n, hidrataci\u00f3n. \u2022 Reposo y tratamiento sintom\u00e1tico. \u2022 Cuidados de la piel: no hay que rascarse las lesiones, ya que puede originarse una infecci\u00f3n bacteriana secundaria. \u2022 Acudir al m\u00e9dico si aparece tos, lesiones rojas/purulentas, v\u00f3mitos persistentes, fiebre elevada persistente o cuando hay una infecci\u00f3n secundaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "Es una enfermedad originaria de \u00c1frica producida por el monkeypox. Aunque pertenece a la misma familia que la viruela y la varicela, los s\u00edntomas suelen ser generalmente m\u00e1s leves. Este pat\u00f3geno es, actualmente, raro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monkeypox"
        },
        {
            "text": "Se transmite por contacto directo con sangre, l\u00edquidos corporales o lesiones infectadas de los animales. La propagaci\u00f3n de humano a humano sucede a trav\u00e9s de gotitas respiratorias y por un contacto estrecho prolongado. Tocar superficies, ropa de cama y prendas de vestir contaminadas tambi\u00e9n puede diseminar al virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 El per\u00edodo de incubaci\u00f3n es de alrededor de 12 d\u00edas. \u2022 Cefalea, lumbalgia, mialgias, agotamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Fiebre, linfadenopat\u00edas. \u2022 Aparece un exantema papular, habitualmente primero en la cara. Las lesiones progresan y pasan por diversos estados hasta que finalmente se cubren con costras que luego se desprenden. \u2022 La enfermedad dura entre 2 y 4 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Hemograma completo, pruebas metab\u00f3licas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Paracetamol o ibuprofeno para disminuir la fiebre y los dolores. \u2022 Hidrataci\u00f3n oral o intravenosa. \u2022 Terapia de apoyo. \u2022 Tratamiento de las infecciones secundarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Precauciones est\u00e1ndares, a\u00e9reas y de contacto. \u2022 Parece que la vacunaci\u00f3n de la viruela proporciona inmunidad para esta enfermedad. Los m\u00e9dicos que tratan a estos pacientes deben ser vacunados contra la viruela. La vacunaci\u00f3n postexposici\u00f3n es eficaz hasta 14 d\u00edas tras el contacto y puede prevenir la enfermedad o disminuir su gravedad 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Incrementar el aporte h\u00eddrico y asegurar una adecuada nutrici\u00f3n y reposo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 Emplear paracetamol para tratar la fiebre y los dolores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 Suministrar un tratamiento t\u00f3pico para el exantema. \u2022 Lavar toda la ropa de cama y de vestir en agua muy caliente; lavarla por separado del resto de la colada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "Los dos tipos de sarampi\u00f3n son el propio sarampi\u00f3n y la rub\u00e9ola. Estas enfermedades propias de la infancia han desaparecido en gran medida en los pa\u00edses desarrollados como resultado de campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n intensivas. La vacunaci\u00f3n es muy eficaz. Sin embargo, ocasionalmente siguen vi\u00e9ndose casos en personas que no se han vacunado, como, por ejemplo, en ancianos, inmigrantes e individuos con objeciones religiosas a la vacunaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sarampi\u00f3n (y rub\u00e9ola)"
        },
        {
            "text": "Son enfermedades muy contagiosas que se transmiten a trav\u00e9s de las secreciones nasales, bien directamente al otro individuo o a trav\u00e9s de peque\u00f1as gotas respiratorias. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n para el sarampi\u00f3n es de 8 a 12 d\u00edas; para la rub\u00e9ola es de 14 a 21 d\u00edas. Estos virus se pueden transmitir 5 d\u00edas despu\u00e9s de la exposici\u00f3n inicial y hasta 5 d\u00edas despu\u00e9s de la aparici\u00f3n del exantema. Ambos tipos presentan s\u00edntomas muy similares. Los fetos expuestos a la rub\u00e9ola durante el primer trimestre tienen riesgo de padecer alteraciones que incluyen defectos card\u00edacos, retraso mental, sordera y retraso en el crecimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Conjuntivitis, edema palpebral, fotofobia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tos seca, coriza. \u2022 Fiebre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Artralgias (en la rub\u00e9ola).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Exantema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Manchas de Koplik. Estas lesiones son diagn\u00f3sticas de sarampi\u00f3n. Son peque\u00f1as manchas redondas con un centro blancoazulado. Se encuentran en la mucosa bucal, especialmente cerca de los molares. Las manchas de Koplik suelen aparecer 2 d\u00edas antes que el exantema y desaparecen en las primeras 48 horas tras la aparici\u00f3n del exantema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Malestar, irritabilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Linfadenopat\u00edas dolorosas a la palpaci\u00f3n (rub\u00e9ola).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 El diagn\u00f3stico se basa en los hallazgos cl\u00ednicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Puede haber leucopenia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se pueden hacer cultivos v\u00edricos y detecci\u00f3n de anticuerpos, pero normalmente no es pr\u00e1ctico, ya que raramente contribuyen al tratamiento del paciente. \u2022 Puede ser necesario realizar una radiograf\u00eda de t\u00f3rax si se sospecha una neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Antipir\u00e9ticos para la fiebre. \u2022 Difenhidramina para el prurito. \u2022 Terapia de apoyo, hidrataci\u00f3n, nutrici\u00f3n. \u2022 Tratamiento sintom\u00e1tico de los pacientes con ox\u00edgeno, l\u00edquidos por v\u00eda i.v. y analg\u00e9sicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Seguir las precauciones est\u00e1ndares y a\u00e9reas. \u2022 V\u00e9anse las figuras 31-1 a 31-3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Incrementar el aporte h\u00eddrico y asegurar una adecuada nutrici\u00f3n, as\u00ed como reposo. \u2022 Utilizar antipir\u00e9ticos para la fiebre. \u2022 Emplear difenhidramina para el prurito. \u2022 Acudir al m\u00e9dico si se presentan complicaciones respiratorias, card\u00edacas o neurol\u00f3gicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "El virus de las paperas o de la parotiditis es un paramixovirus que aparece m\u00e1s frecuentemente en los meses de primavera. Este virus produce un aumento de tama\u00f1o glandular, principalmente de la gl\u00e1ndula par\u00f3tida. Entre las complicaciones se encuentra la orquitis, en la que los test\u00edculos se inflaman y duelen. Entre el 20 y el 50% de los hombres pospuberales con parotiditis desarrollan una orquitis. Otras complicaciones comprenden pancreatitis, meningitis as\u00e9ptica, ovaritis y afectaci\u00f3n del sistema nervioso central.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parotiditis"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n del virus es a trav\u00e9s de got\u00edculas respiratorias y de la saliva. Cuando m\u00e1s contagiosos son los pacientes es 1 o 2 d\u00edas antes de la aparici\u00f3n de las paperas y permanecen siendo infectivos hasta 5 d\u00edas despu\u00e9s del comienzo del aumento de tama\u00f1o de la gl\u00e1ndula 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Parotiditis: la hinchaz\u00f3n es bilateral en dos tercios de los casos. \u2022 Fiebre: 37,8 a 39,4 \u00b0C. \u2022 S\u00edntomas inespec\u00edficos de una infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores: malestar, anorexia y cefalea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 El diagn\u00f3stico se basa en los hallazgos cl\u00ednicos. En los casos no complicados, realizar otras pruebas no aporta ninguna informaci\u00f3n. \u2022 Se puede aislar el virus de frotis far\u00edngeos, secreciones, l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo u orina. \u2022 Un an\u00e1lisis de inmunofluorescencia indica la presencia de ant\u00edgenos v\u00edricos en las c\u00e9lulas orofar\u00edngeas. \u2022 En casos dudosos se puede realizar un radioinmunoan\u00e1lisis enzim\u00e1tico (ELISA) para la detecci\u00f3n r\u00e1pida. \u2022 En los pacientes graves puede encontrarse una leucocitosis con desviaci\u00f3n izquierda. \u2022 En caso de pancreatitis, la amilasa puede estar elevada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Analg\u00e9sicos, antipir\u00e9ticos. \u2022 Si la orquitis es importante se administran corticoides por v\u00eda oral. \u2022 Para disminuir las molestias emplear hielo o suspensi\u00f3n del escroto. \u2022 Terapia de apoyo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Seguir las precauciones est\u00e1ndares y las de transmisi\u00f3n por got\u00edculas. \u2022 V\u00e9anse las figuras 31-1 a 31-3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Incrementar el aporte h\u00eddrico y asegurar la adecuada nutrici\u00f3n, as\u00ed como el reposo. \u2022 Solicitar atenci\u00f3n m\u00e9dica para las complicaciones como la orquitis. \u2022 Tomar antipir\u00e9ticos y analg\u00e9sicos si es necesario. \u2022 Mantener el aislamiento respiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "La tos ferina es una enfermedad respiratoria muy contagiosa causada por el microorganismo gramnegativo Bordetella pertussis. Estas bacterias se unen al aparato respiratorio y liberan unas toxinas que disminuyen la capacidad del paciente de eliminar las secreciones. Esto predispone al paciente a padecer neumon\u00edas secundarias. La tos ferina sigue siendo un problema sanitario importante en los pa\u00edses en los que la vacunaci\u00f3n no es sistem\u00e1tica. Se han notificado casos ocasionales en individuos no inmunizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tos ferina"
        },
        {
            "text": "La Bordetella pertussis se transmite a trav\u00e9s de gotas respiratorias o por el contacto a\u00e9reo con secreciones respiratorias. En contadas ocasiones se han dado casos de propagaci\u00f3n a trav\u00e9s de superficies y ropas contaminadas. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n de la tos ferina es, normalmente, de 7 a 10 d\u00edas, pero puede ser desde 4 hasta 42 d\u00edas. Los ni\u00f1os se infectan m\u00e1s frecuentemente que los adultos y tienden a presentar una evoluci\u00f3n m\u00e1s grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Estadio I (estadio catarral): tiene una duraci\u00f3n de, aproximadamente, 1 semana, con coriza, estornudos, febr\u00edcula y ocasionalmente tos que empeora progresivamente. \u2022 Estadio II (estadio parox\u00edstico): dura de 1 a 6 semanas. Una o 2 semanas tras el comienzo, la tos empeora. Los pacientes presentan salvas que no remiten de tos convulsiva que terminan con un \u00abalarido\u00bb agudo. Puede producirse cianosis durante los episodios de tos. Los accesos de tos suceden con mayor frecuencia por la noche. \u2022 Estadio III (estadio convaleciente): se produce una recuperaci\u00f3n gradual, haci\u00e9ndose la tos menos frecuente e intensa. Pueden aparecer sobreinfecciones a causa de las secreciones retenidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 En los casos no complicados el diagn\u00f3stico se basa en la cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Obtener cultivos nasofar\u00edngeos posteriores (no cultivos de orofaringe) para aislar la B. pertussis. Hay que emplear un tamp\u00f3n de Dacron (no de algod\u00f3n) y colocarlo directamente en el medio de cultivo. Este microorganismo es dif\u00edcil de aislar. Es m\u00e1s f\u00e1cil realizar los cultivos en el estadio catarral, antes de la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos. \u2022 Se han empleado otras pruebas diagn\u00f3sticas, pero var\u00edan tanto en la disponibilidad como en su fiabilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Aislamiento respiratorio. \u2022 Administrar ox\u00edgeno si es necesario para mantener la saturaci\u00f3n. \u2022 Administraci\u00f3n de l\u00edquidos intravenosos si el paciente es incapaz de tolerar l\u00edquidos por v\u00eda oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Aspiraci\u00f3n a demanda para mantener las v\u00edas respiratorias limpias. \u2022 Antibi\u00f3ticos: claritromicina o eritromicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Seguir las precauciones est\u00e1ndares y de transmisi\u00f3n por got\u00edculas. \u2022 Vacunarse de la tos ferina. \u2022 Los familiares deben ser tratados con antibi\u00f3ticos independientemente de que est\u00e9n vacunados o no.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o, las personas con una enfermedad grave y los pacientes que presentan complicaciones son normalmente hospitalizados con aislamiento respiratorio. \u2022 En Estados Unidos, la tos ferina es una enfermedad de declaraci\u00f3n obligatoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "La difteria es una infecci\u00f3n de las membranas mucosas causada por el pat\u00f3geno Corynebacterium diphtheriae. Esta bacteria es rara en los pa\u00edses desarrollados porque la mayor parte de la poblaci\u00f3n se ha vacunado en la infancia. Se sigue viendo difteria en inmigrantes no inmunizados, sobre todo en aquellos que viven en condiciones de hacinamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Difteria"
        },
        {
            "text": "La difteria se propaga a trav\u00e9s de got\u00edculas respiratorias. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n es de 1 a 8 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Febr\u00edcula. \u2022 Odinofagia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Lesiones membranosas grises y gruesas que recubren las am\u00edgdalas y la faringe, pero que se pueden extender hasta la laringe, produciendo obstrucci\u00f3n respiratoria. \u2022 Las complicaciones incluyen afectaci\u00f3n sist\u00e9mica, como miocarditis y neuritis perif\u00e9rica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "Realizar un frotis far\u00edngeo para cultivo, tinci\u00f3n de Gram y antibiograma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dar toxina antidift\u00e9rica: la dosis depende de lo extendida que est\u00e9 la enfermedad. \u2022 Eritromicina de 20 a 25 mg/kg cada 12 horas durante 7 a 14 d\u00edas 5 . \u2022 Quitar las membranas provoca sangrado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Precauciones est\u00e1ndares y de transmisi\u00f3n por got\u00edculas. \u2022 Vacunaci\u00f3n contra la difteria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los pacientes graves requieren ser hospitalizados para controlar la v\u00eda a\u00e9rea y llevar a cabo el tratamiento ventilatorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SRAS) se identific\u00f3 por primera vez en China en el invierno de 2003. El virus del SRAS pertenece a la familia de los coronavirus, similar a la del catarro com\u00fan. Esta nueva enfermedad se transmit\u00eda originariamente de los animales a los humanos. La propagaci\u00f3n humana es actualmente directa. El s\u00edndrome respiratorio agudo severo es una enfermedad que precisa cuarentena y debe ser notificada a las autoridades sanitarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome respiratorio agudo severo"
        },
        {
            "text": "El virus del SRAS se propaga fundamentalmente a trav\u00e9s de gotitas respiratorias y por contacto con superficies, pero no se ha descartado la posibilidad de una transmisi\u00f3n respiratoria. Tambi\u00e9n se pueden encontrar virus vivos en la orina y las heces. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n es de 2 a 10 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Fiebre: temperatura superior a 38 \u00b0C. \u2022 Signos de enfermedad respiratoria (tos, disnea, respiraci\u00f3n fatigosa, hipoxia). \u2022 En enfermedad grave: signos radiol\u00f3gicos de neumon\u00eda, distr\u00e9s respiratorio grave, fracaso respiratorio. \u2022 Historia de haber viajado a zonas end\u00e9micas o de exposici\u00f3n a individuos que han viajado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "Pruebas diagn\u00f3sticas \u2022 Hemograma completo, pruebas metab\u00f3licas completas, cultivos (esputo, orina, heces, sangre) . \u2022 Radiograf\u00edas de t\u00f3rax. \u2022 An\u00e1lisis espec\u00edficos para SRAS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 21,
                    "end": 113,
                    "text": "\u2022 Hemograma completo, pruebas metab\u00f3licas completas, cultivos (esputo, orina, heces, sangre)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "-Enzimoinmunoan\u00e1lisis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "-Anticuerpos por fluorescencia indirecta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "-An\u00e1lisis de la transcripci\u00f3n inversa por medio de la reacci\u00f3n de la polimerasa en cadena (PCR) en suero, heces y secreciones nasales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Terapia de apoyo, hidrataci\u00f3n, nutrici\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Soporte respiratorio, si se precisa suministrar ox\u00edgeno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Medicaci\u00f3n antiv\u00edrica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Precauciones est\u00e1ndares y de transmisi\u00f3n a\u00e9rea, por got\u00edculas y por contacto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Evitar viajar a zonas de alto riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Evitar la exposici\u00f3n y el contacto con individuos infectados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Enfermedad grave: los pacientes requieren hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 Casos leves: hay que aislar a los pacientes en su casa, con todos los miembros de la familia siguiendo las precauciones est\u00e1ndares, a\u00e9reas, de got\u00edculas y de contacto. \u2022 Ense\u00f1ar a los pacientes las medidas de aislamiento y cuarentena.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "Muchos pat\u00f3genos se diseminan a trav\u00e9s de alimentos y suministros de agua contaminados. Estas infecciones se dan frecuentemente en viajes al extranjero, pero tambi\u00e9n pueden ocurrir f\u00e1cilmente en el lugar de residencia debido a una higiene inadecuada y a las malas pr\u00e1cticas de almacenamiento y de preparaci\u00f3n de los alimentos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCIONES TRANSMITIDAS POR AGUA Y ALIMENTOS"
        },
        {
            "text": "El virus de la hepatitis A (VHA) infecta el h\u00edgado. El virus es prevalente en zonas con condiciones higi\u00e9nicas deficientes o hacinamiento. La hepatitis A es una enfermedad autolimitada que normalmente no ocasiona una patolog\u00eda hep\u00e1tica cr\u00f3nica. La infecci\u00f3n por VHA proporciona inmunidad. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n es de 2 a 6 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis A"
        },
        {
            "text": "El VHA se propaga a trav\u00e9s de la v\u00eda fecal-oral por comida, agua u objetos contaminados:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Individuos de alto riesgo:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Familiares en contacto con sujetos infectados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Personas que viven o que viajan a zonas donde el VHA es end\u00e9mico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Anorexia, n\u00e1useas, dolor abdominal, diarrea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cansancio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Ictericia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Febr\u00edcula.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Anticuerpos s\u00e9ricos contra el VHA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cultivos de heces positivos para el virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Suministrar tratamiento sintom\u00e1tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Mantener el equilibrio hidroelectrol\u00edtico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se recomienda vacunar del VHA a los siguientes individuos: -Sujetos de 2 o m\u00e1s a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Personas de alto riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Trabajadores sanitarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Viajeros a zonas end\u00e9micas. \u2022 La inmunoglobulina previene la infecci\u00f3n si se da antes o en las 2 semanas tras la exposici\u00f3n. \u2022 Lavar las manos, frot\u00e1ndose con agua y jab\u00f3n despu\u00e9s de ir al retrete y antes de comer o de preparar comida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Suministrar informaci\u00f3n con respecto a la transmisi\u00f3n, prevenci\u00f3n y tratamiento del VHA. \u2022 Incrementar el aporte h\u00eddrico y asegurar una adecuada nutrici\u00f3n, as\u00ed como reposo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "El virus de la hepatitis E (VHE) es un virus ARN monocatenario, responsable de la mayor\u00eda de las hepatitis no-A no-B que se transmiten por v\u00eda digestiva. Este microorganismo ocasiona una enfermedad hep\u00e1tica inflamatoria similar a la del VHA. La evoluci\u00f3n de la enfermedad es autolimitada. La mayor parte de los pacientes se recupera, aunque la tasa de mortalidad es m\u00e1s elevada en las mujeres embarazadas. No hay evidencia de que produzca una patolog\u00eda cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis E"
        },
        {
            "text": "\u2022 El VHE se excreta por las heces. \u2022 La propagaci\u00f3n es por la v\u00eda fecal-oral. \u2022 El per\u00edodo de incubaci\u00f3n es de 15 a 60 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dolor abdominal, n\u00e1useas, v\u00f3mitos. \u2022 Fiebre, malestar. \u2022 Ictericia, orina oscura, hepatomegalia. \u2022 Heces de aspecto arcilloso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las mismas que para la hepatitis A.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 El mismo que para la hepatitis A.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 La misma que para la hepatitis A.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Esta enfermedad gen\u00e9rica est\u00e1 causada por una amplia variedad de microorganismos que incluyen salmonella, Escherichia coli toxig\u00e9nica, campylobacter, shigella y Giardia. Los individuos de alto riesgo tienen historia de un viaje al extranjero o de inmunosupresi\u00f3n. Tambi\u00e9n tienen un riesgo mayor los sujetos con tratamientos recientes de antibi\u00f3ticos, anti\u00e1cidos o antiespasm\u00f3dicos. La diarrea del viajero es inc\u00f3moda, pero normalmente es autolimitada y simplemente precisa de terapia de apoyo. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diarrea del viajero"
        },
        {
            "text": "\u2022 Seguir las precauciones est\u00e1ndares y de contacto. \u2022 Evitar tomar comida y bebida que pueda estar contaminada. \u2022 Lavar bien todas las superficies sobre las que se preparan alimentos, especialmente tras manipular huevos o pollo crudo. \u2022 Cocinar bien toda la comida. \u2022 Lavar con agua y jab\u00f3n las manos y los utensilios de cocina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay que instruir al paciente para hacer lo siguiente: \u2022 Mantener la hidrataci\u00f3n. \u2022 Si es necesario, tomar medicamentos para controlar las n\u00e1useas y los v\u00f3mitos. \u2022 Acudir al m\u00e9dico si aparece deshidrataci\u00f3n o persisten las n\u00e1useas, v\u00f3mitos o diarrea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 Programar el seguimiento m\u00e9dico para ver el resultado de los cultivos y revaluaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "V\u00e9ase el Cap\u00edtulo 28.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Botulismo"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los virus se diseminan generalmente por la picadura de mosquitos infectados. \u2022 Se han dado casos de transmisi\u00f3n de este virus a trav\u00e9s de transfusiones de sangre, trasplante de \u00f3rgano, lactancia materna y lesiones percut\u00e1neas (pinchazos con agujas en trabajadores de laboratorios) 4 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los casos graves precisan hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 La terapia de soporte incluye hidrataci\u00f3n, asistencia respiratoria y prevenci\u00f3n y tratamiento de infecciones secundarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "Hay que evitar los mosquitos. Emplear repelentes de insectos que contengan DEET (N,N-dietil-m-toluamida); llevar manga larga, pantal\u00f3n largo y colores claros. Evitar las actividades en el exterior al amanecer y al anochecer que es cuando los mosquitos tienen una mayor actividad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Acudir al m\u00e9dico cuando persistan la cefalea, los v\u00f3mitos o la fiebre, o bien cuando empeoren los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "V\u00e9ase el Cap\u00edtulo 19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre manchada de las Monta\u00f1as Rocosas"
        },
        {
            "text": "V\u00e9ase el Cap\u00edtulo 12.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rabia"
        },
        {
            "text": "La sarna es una infecci\u00f3n dermatol\u00f3gica contagiosa causada por el \u00e1caro Sarcoptes scabiei (arador de la sarna).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sarna"
        },
        {
            "text": "La sarna se transmite por contacto directo, estrecho, piel a piel, con una persona, ropa de cama o vestir infectadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los pacientes presentan un exantema rojo, muy pruriginoso, con canales horadados que se ven bajo la piel. La infestaci\u00f3n puede producirse en cualquier lugar del cuerpo, pero es m\u00e1s habitual en las zonas interdigitales de manos o pies o en los pliegues sobre las articulaciones. Frecuentemente se ven lesiones de rascado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Emplear los f\u00e1rmacos tal y como se han prescrito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tratar a las mascotas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Acudir al m\u00e9dico cuando se vean signos de que la infecci\u00f3n progresa o si existe una sobreinfecci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "Infecciones de ojos, o\u00eddos, nariz y garganta V\u00e9ase el Cap\u00edtulo 33.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "V\u00e9ase el Cap\u00edtulo 30.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones genitourinarias"
        },
        {
            "text": "El herpes z\u00f3ster se produce por la reactivaci\u00f3n de los virus varicela z\u00f3ster latentes (v\u00e9ase \u00abVaricela\u00bb). Las lesiones se desarrollan a lo largo de los dermatomos de un nervio, lo que explica su distribuci\u00f3n unilateral (las lesiones no sobrepasan la l\u00ednea media). El z\u00f3ster puede darse en cualquier momento despu\u00e9s de la infecci\u00f3n inicial de la varicela y puede recurrir repetidamente a lo largo de la vida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes z\u00f3ster"
        },
        {
            "text": "Las ves\u00edculas contienen virus vivos y pueden ser contagiosas para los hu\u00e9spedes susceptibles o no vacunados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dolor importante, localizado, unilateral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 En las 48 horas siguientes al comienzo del dolor, aparecen las lesiones vesiculosas a lo largo de los dermatomos nerviosos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 El diagn\u00f3stico del herpes z\u00f3ster se basa en la cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se pueden obtener cultivos v\u00edricos, pero raramente contribuyen ni al diagn\u00f3stico ni al tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Medicaci\u00f3n antiv\u00edrica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cubrir las lesiones para minimizar la propagaci\u00f3n del virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Terapia de apoyo y medidas para aumentar la comodidad del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Vacunaci\u00f3n contra el virus varicela z\u00f3ster.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tomar las precauciones est\u00e1ndares, a\u00e9reas y de contacto en relaci\u00f3n con las personas que presentan una varicela activa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Asegurar hidrataci\u00f3n y reposo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tomar analg\u00e9sicos para el dolor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tomar la medicaci\u00f3n antiv\u00edrica seg\u00fan prescripci\u00f3n facultativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "La meningitis es una inflamaci\u00f3n aguda de las meninges en el cerebro y la m\u00e9dula espinal. Puede ser v\u00edrica o bacteriana. Las meningitis v\u00edricas (as\u00e9pticas) suelen ser enfermedades leves y autolimitadas que se resuelven espont\u00e1neamente con un tratamiento sintom\u00e1tico b\u00e1sico. La meningitis bacteriana es m\u00e1s grave y puede ocasionar complicaciones importantes si no se trata adecuadamente. Los agentes causales m\u00e1s frecuentes de la meningitis bacteriana son el Streptococcus pneumoniae, H. influenza y Neisseria meningitidis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "\u2022 Meningitis bacteriana: a trav\u00e9s de got\u00edculas y secreciones respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Meningitis v\u00edrica: no suele ser contagiosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cefalea, fiebre, malestar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Irritabilidad, agitaci\u00f3n, en casos graves puede haber alteraci\u00f3n del nivel de consciencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 N\u00e1useas, v\u00f3mitos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Exantema petequial: es caracter\u00edstico de la N. meningitidis (meningitis meningoc\u00f3cica).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Rigidez de nuca, fotofobia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Punci\u00f3n lumbar: analizar y cultivar el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. \u2022 Hemograma completo, pruebas metab\u00f3licas completas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Hemocultivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Meningitis v\u00edrica: tratamiento de soporte, nutrici\u00f3n, hidrataci\u00f3n, reposo, analg\u00e9sicos, antipir\u00e9ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Meningitis bacteriana: terapia antibi\u00f3tica urgente que cubran los microorganismos sospechosos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "-Estos pacientes pueden estar extremadamente graves y pueden evolucionar hacia un shock s\u00e9ptico en cuesti\u00f3n de horas desde los s\u00edntomas iniciales. -Tratar el shock s\u00e9ptico (v\u00e9ase el Cap\u00edtulo 22). -Aislar al paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Seguir las precauciones est\u00e1ndares y de transmisi\u00f3n por got\u00edculas. \u2022 Los individuos que han estado en contacto estrecho con pacientes con una meningitis bacteriana deben recibir profilaxis antibi\u00f3tica. \u2022 Hay vacunas disponibles contra N. meningitidis y H. influenza (vacuna HiB). Aunque la inmunizaci\u00f3n contra H. influenza es eficaz, la vacunaci\u00f3n contra N. meningitidis s\u00f3lo confiere inmunidad contra determinados serotipos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Meningitis bacteriana: hospitalizar (o trasladar) al paciente a una unidad de cuidados intensivos lo antes posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "\u2022 V\u00edrica: -Proporcionar tratamiento de soporte, nutrici\u00f3n, hidrataci\u00f3n y reposo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "-Administrar analg\u00e9sicos para el dolor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "-Dar antipir\u00e9ticos para bajar la fiebre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "-Acudir al m\u00e9dico si aumenta la fiebre, hay v\u00f3mitos incoercibles, exantema o empeoran los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "La mononucleosis es una enfermedad autolimitada, levemente contagiosa, causada por el virus de Epstein-Barr, que pertenece a la familia de los virus herpes. La mononucleosis afecta frecuentemente a adolescentes y adultos j\u00f3venes, y normalmente es leve. Las personas ancianas que contraen la enfermedad presentan manifestaciones m\u00e1s graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mononucleosis"
        },
        {
            "text": "La mononucleosis se transmite a trav\u00e9s de la saliva y (menos frecuentemente) por transfusi\u00f3n sangu\u00ednea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "En los pa\u00edses desarrollados, la fiebre tifoidea es m\u00e1s com\u00fan en inmigrantes reci\u00e9n llegados de pa\u00edses subdesarrollados, pero pueden darse tambi\u00e9n en viajeros. La media del per\u00edodo de",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Signos y s\u00edntomas \u2022 Alteraci\u00f3n del nivel de consciencia. \u2022 Cefalea, malestar, anorexia. \u2022 Fiebre elevada y escalofr\u00edos durante 2 o 3 semanas. \u2022 Bradicardia relativa (bradicardia en presencia de fiebre)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Manchas ros\u00e1ceas\u00bb, m\u00e1culas eritematosas en la parte superior del abdomen",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Pruebas diagn\u00f3sticas \u2022 El diagn\u00f3stico se basa generalmente en la anamnesis del paciente y en los hallazgos cl\u00ednicos. \u2022 Hemo y coprocultivos",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Manejo terap\u00e9utico \u2022 Administrar fluoroquinolonas (p. ej., ciprofloxacino oral 500 mg, dos veces al d\u00eda durante 10 d\u00edas)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Administrar azitromicina 1 g oralmente y, posteriormente, 500 mg diarios durante 6 d\u00edas",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Si el paciente tiene una enfermedad leve, se puede tratar la fiebre tifoidea de forma ambulatoria. \u2022 En los casos graves",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "\u2022 El diagn\u00f3stico se basa normalmente en la cl\u00ednica, la anamnesis y en las caracter\u00edsticas del exantema. \u2022 Exploraci\u00f3n cut\u00e1nea en busca de \u00e1caros o de huevos",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Manejo terap\u00e9utico",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "El tratamiento t\u00f3pico puede ser loci\u00f3n de lindano al 1% o crema de permetrina al 5%. Hay que emplearlo siguiendo las instrucciones dadas",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Prevenci\u00f3n \u2022 Seguir las precauciones est\u00e1ndares y de contacto",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Lavar toda la ropa de cama y de vestir en agua muy caliente para prevenir la diseminaci\u00f3n del insecto. \u2022 Evitar el contacto con los individuos infectados",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Recomendaciones al alta Hay que instruir a los pacientes para que hagan lo siguiente: \u2022 Establecer las medidas preventivas",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Tomar la medicaci\u00f3n seg\u00fan se haya pautado. -Cremas o lociones insecticidas",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "\u2022 Evitar el rascado para prevenir la aparici\u00f3n de infecciones secundarias",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Acudir al m\u00e9dico cuando haya fiebre, aumente el exantema o existan signos de una infecci\u00f3n secundaria",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Hay distintas variedades de ti\u00f1a (del cuero cabelludo, inguinal, interdigitoplantar o pie de atleta), denomin\u00e1ndose cada una en funci\u00f3n del \u00e1rea corporal infectada. La ti\u00f1a corporal se limita generalmente a brazos",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Transmisi\u00f3n La dermatofitosis se transmite por el contacto con una persona o animal infectados. Las mascotas son, frecuentemente, los vectores de este microorganismo 3",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Signos y s\u00edntomas \u2022 Lesiones anulares de bordes n\u00edtidamente definidos y sobreelevados con un aclaramiento central. Pruebas diagn\u00f3sticas \u2022 El diagn\u00f3stico se realiza fundamentalmente por la exploraci\u00f3n cl\u00ednica",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "\u2022 Si se examinan al microscopio las muestras cut\u00e1neas te\u00f1idas con hidr\u00f3xido pot\u00e1sico, se ven hifas o brotes/yemas mic\u00f3ticos",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Manejo terap\u00e9utico \u2022 Las cremas antif\u00fangicas generalmente erradican la infecci\u00f3n",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "\u2022 En casos de infestaciones importantes, se pueden emplear antif\u00fangicos sist\u00e9micos",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Prevenci\u00f3n \u2022 Seguir las precauciones est\u00e1ndares y de contacto. \u2022 Tener una correcta higiene de la piel",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "\u2022 Limitar el contacto con las mascotas infectadas",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Recomendaciones al alta Hay que instruir a los pacientes para que realicen lo siguiente: \u2022 Tener una buena higiene cut\u00e1nea",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Signos y s\u00edntomas \u2022 Cansancio (que puede ser importante)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "\u2022 Hepatomegalia, esplenomegalia (puede producirse una rotura espl\u00e9nica)",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiebre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Manejo terap\u00e9utico \u2022 Suministrar tratamiento de soporte b\u00e1sico y avanzado seg\u00fan est\u00e9 indicado",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Hay riesgo de que los pacientes desarrollen un espasmo lar\u00edngeo. La intubaci\u00f3n traqueal puede ser complicada debido a la rigidez de nuca y al trismus",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Controlar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Administrar penicilina G pot\u00e1sica (1,2 millones de unidades i.v. cada 6 horas durante 10 d\u00edas) para eliminar a las bacterias vivas",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "000 unidades de inmunoglobulina humana antitet\u00e1nica intramuscularmente para neutralizar las toxinas circulantes. Esta medicaci\u00f3n no tiene efecto sobre las toxinas que ya est\u00e1n ligadas al sistema nervioso central",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2022 Administrar De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "\u2022 Suministrar diazepam para disminuir los espasmos musculares",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Puede ser necesario realizar un bloqueo neuromuscular cuando hay contracciones musculares importantes",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "\u2022 Normalmente se realiza un desbridamiento quir\u00fargico de la herida varias horas tras la administraci\u00f3n de la inmunoglobulina antitet\u00e1nica",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Prevenci\u00f3n \u2022 Evitar hacerse heridas en zonas contaminadas con tierra. Limpiar las heridas r\u00e1pida y exhaustivamente. Nunca hay que cerrar las heridas penetrantes",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Vacunarse de t\u00e9tanos/difteria: realizar la inmunizaci\u00f3n seriada inicial y luego suministrar una dosis de recuerdo cada 10 a\u00f1os",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Recomendaciones al alta Hospitalizar (o trasladar) al paciente a una unidad de cuidados intensivos",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Hospital Infection Control Practices Advisory Committee: Recommendations for isolation precautions in hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Garner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Guideline for isolation precautions in hospitals",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Public Health Service, US Department of Health and Human Services",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention: Division of HIV/AIDS Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Rosen and Barkin's 5-minute emergency medicine consult",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "The Sanford guide to antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Moellering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sande",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Emergency medicine: a comprehensive study guide",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tintinalli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stapczynski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "West Nile virus infection: are you prepared?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Koll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Consultant",
            "volume": "43",
            "issn": "9",
            "pages": "1144--1149",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "I. Administrar vacuna meningoc\u00f3cica y considerar la vacuna Hib. J. Esplenectom\u00eda programada: vacunar por lo menos 2 semanas antes de la cirug\u00eda. K. Vacunar en cuanto se conozca el diagn\u00f3stico, cuando los recuentos de CD4 son m\u00e1s altos. L. Negar o retrasar la vacuna triple v\u00edrica u otras que contengan al sarampi\u00f3n a los pacientes infectados por VIH con evidencia de inmunosupresi\u00f3n grave. MMWR 1998; 47 (RR-8): 21-22; MMWR 2002; 51 (RR-02): 22-24.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Calendario de vacunaci\u00f3n recomendado en la infancia y adolescencia, en Estados Unidos, 2004. (Impreso con autorizaci\u00f3n de Centers for Disease Control and Prevention.)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 31-1 Per\u00edodos de incubaci\u00f3n de enfermedades espec\u00edficas",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Cuadro 31-1 Precauciones sanitarias para prevenir enfermedades infecciosasDe Garner JS, Hospital Infection Control Practices Advisory Committee: Recommendations for isolation precautions in hospitals. En Guideline for isolation precautions in hospitals, Atlanta,1997, Public Health Service, US Department of Health and Human Services, Centers for Disease Control and Prevention.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "). \u2022 Pacientes en hemodi\u00e1lisis. \u2022 Trabajadores sanitarios. Transmisi\u00f3n \u2022 Sangre, semen, secreciones vaginales, leche materna y otros l\u00edquidos corporales. \u2022 Transferencia del virus maternofetal. \u2022 Compartir agujas. \u2022 Relaci\u00f3n sexual (coito), sexo oral. \u2022 Tatuajes y piercings corporales realizados con agujas o tinta contaminadas. Cefalea, meningitis as\u00e9ptica. \u2022 Complicaciones secundarias, como sarcoma de Kaposi, linfomas no Hodgkin, linfomas primarios cerebrales, neumon\u00edas de repetici\u00f3n, neumon\u00eda por Pneumocystis carinii y toxoplasmosis. \u2022 Tuberculosis. \u2022 P\u00e9rdida de peso inexplicable, diarrea.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "\u2022Hemograma completo, electrolitos, cultivos (de sangre, esputo, heridas, estudios  de carga v\u00edrica), estudios inmunol\u00f3gicos (CD4). \u2022 Radiograf\u00eda de t\u00f3rax. \u2022 Otras pruebas en funci\u00f3n de los s\u00edntomas de presentaci\u00f3n del paciente. terap\u00e9utico \u2022 Medicamentos antivirales (p. ej., inhibidores de la transcriptasa inversa no nucle\u00f3sidos, inhibidores de la transcriptasa inversa nucle\u00f3sidos). \u2022 Orientaci\u00f3n, derivaci\u00f3n. \u2022 Mantenimiento de l\u00edquidos, electrolitos y nutrici\u00f3n. \u2022 Inhibidores de la fusi\u00f3n. \u2022 Inhibidores de la proteasa. \u2022 Tratamiento sintom\u00e1tico. \u2022 Tratamiento de las infecciones oportunistas. Prevenci\u00f3n \u2022 Evitar comportamientos de alto riesgo, incluyendo tatuajes y piercings corporales. \u2022 Emplear barreras de protecci\u00f3n durante las relaciones sexuales. \u2022 Asegurar la protecci\u00f3n al manipular art\u00edculos afilados. \u2022 Seguir las precauciones est\u00e1ndares. Suministrar informaci\u00f3n con respecto a lo siguiente: \u2022 Servicios de asesoramiento. \u2022 Medidas de prevenci\u00f3n del VIH. \u2022 Grupos de soporte del VIH. \u2022 Seguimiento m\u00e9dico. \u2022 Soporte nutricional.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Sexo sin protecci\u00f3n, especialmente cuando es con m\u00faltiples parejas.Pruebas diagn\u00f3sticas\u2022 Panel s\u00e9rico de hepatitis (mirar tipos A, B, C, D). \u2022 Hemograma completo y plaquetas. \u2022 Tiempo de protrombina (ratio normalizado internacional, INR), tiempo de tromboplastina parcial activada. \u2022 Electrolitos, panel metab\u00f3lico completo.\u2022 Enzimas hep\u00e1ticas, amilasa, lipasa, nivel de amon\u00edaco. Evitar las conductas de alto riesgo, incluidos los tatuajes y los piercings corporales.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "\u2022 Transfusi\u00f3n sangu\u00ednea o trasplante de \u00f3rgano antes de 1992. \u2022 Piercing o tatuaje con agujas o tinta contaminadas. \u2022 Infusi\u00f3n de factores coagulantes antes de 1987 (hemof\u00edlicos). \u2022 Hemodi\u00e1lisis. \u2022 Historia de enfermedad hep\u00e1tica. \u2022 Uso de coca\u00edna intranasal. \u2022 La transmisi\u00f3n sexual es improbable, a no ser que haya una exposici\u00f3n a sangre. Figura 31-1 Calendario de vacunaci\u00f3n recomendado en adultos, Estados Unidos, 2003-2004 (por edades). (Impreso con permiso de Centers for Disease Control and Prevention.)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "HepB #1 s\u00f3lo si la madre es HbsAg negativa National Center for Infectious Diseases: Viral hepatitis fact sheets, Atlanta, 2004, Centres for Disease Control and Prevention. VHA: virus de la hepatitis A; VHB: virus de la hepatitis B; VHC: virus de la hepatitis C; VIH: virus de la inmunodeficiencia humana.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Transmisi\u00f3n \u2022 Cualquier comida o agua contaminadas. \u2022 La salmonella se transmite frecuentemente por huevos o pollo contaminados. Signos y s\u00edntomas \u2022 Heces hemorr\u00e1gicas (shigella, E. coli, salmonella, disenter\u00eda amebiana). \u2022 Fiebre (salmonela). \u2022 N\u00e1useas, v\u00f3mitos, calambres abdominales, diarrea. diagn\u00f3sticas \u2022 Hemocultivos y coprocultivos. \u2022 Hemograma completo, pruebas metab\u00f3licas completas. terap\u00e9utico \u2022 Mantener una hidrataci\u00f3n adecuada. \u2022 Tratar con antibi\u00f3ticos si el paciente presenta inmunosupresi\u00f3n o una enfermedad grave: -Casos leves: ciprofloxacino 750 mg, oral, una dosis. -Casos graves: ciprofloxacino 500 mg oralmente dos veces al d\u00eda durante 3 a 7 d\u00edas, o azitromicina 1 g, una vez, y posteriormente 500 mg oralmente durante 6 d\u00edas. \u2022 Antidiarreicos: loperamida (no administrarla si las heces son hemorr\u00e1gicas). \u2022 Si se necesita, emplear antiem\u00e9ticos.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "\u2022 Anorexia, n\u00e1useas, v\u00f3mitos. \u2022 En casos graves puede desarrollarse una encefalitis o afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica. Exantema: maculopapular o morbiliforme en cuello, tronco, brazos y piernas.\u2022 Punci\u00f3n lumbar y cultivo. \u2022 Detecci\u00f3n de anticuerpos IgM en suero y en l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. \u2022 Hemograma completo, pruebas metab\u00f3licas completas, an\u00e1lisis de orina.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "\u2022 Tomar precauciones con la comida y la bebida durante los viajes. \u2022 Almacenar y preparar la comida en condiciones higi\u00e9nicas adecuadas. \u2022 Vacunarse de la fiebre tifoidea antes de emprender el viaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay que instruir al paciente para hacer lo siguiente: \u2022 Reponer las p\u00e9rdidas de l\u00edquidos con bebidas con electrolitos. \u2022 Mantener una adecuada nutrici\u00f3n. \u2022 Tomar los antibi\u00f3ticos seg\u00fan prescripci\u00f3n m\u00e9dica y completar la pauta. \u2022 Acudir al m\u00e9dico cuando haya deshidrataci\u00f3n o persistan la fiebre, las n\u00e1useas, los v\u00f3mitos y la diarrea. \u2022 Organizar el seguimiento m\u00e9dico para el cuidado continuo y la revaluaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "Las enfermedades transmitidas por vectores se producen por pat\u00f3genos que se propagan por el contacto con un animal infectado o con un insecto hu\u00e9sped.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECCIONES TRANSMITIDAS POR VECTORES"
        },
        {
            "text": "El virus del West Nile es un flavivirus transmitido por mosquitos, que se est\u00e1 propagando r\u00e1pidamente por Estados Unidos. Este microorganismo tiene un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de 3 a 14 d\u00edas 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus del West Nile"
        },
        {
            "text": "\u2022 Test mono-spot. \u2022 Hemograma completo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tratamiento sintom\u00e1tico: l\u00edquidos, analg\u00e9sicos, antipir\u00e9ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Adoptar las precauciones est\u00e1ndares. \u2022 Evitar el contacto estrecho con los individuos infectados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Incrementar el aporte de l\u00edquidos y asegurar una nutrici\u00f3n y reposo adecuados. \u2022 Tomar analg\u00e9sicos y antipir\u00e9ticos. \u2022 Evitar realizar deportes de contacto u otras actividades que puedan producir un traumatismo abdominal (por la hepatomegalia y la esplenomegalia).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones al alta"
        },
        {
            "text": "Clostridium tetani, que es el microorganismo causante del t\u00e9tanos, es prevalente en la tierra de todo el mundo. Esta enfermedad se produce en personas que no est\u00e1n inmunizadas y que han tenido una laceraci\u00f3n, abrasi\u00f3n, quemadura o pinchazo con exposici\u00f3n a tierra. En la herida, este pat\u00f3geno anaerobio que produce esporas germina y produce toxinas. Estas toxinas bloquean la liberaci\u00f3n de neurotransmisores inhibitorios en las terminales presin\u00e1pticas, ocasionando una contracci\u00f3n muscular persistente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9tanos"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n ocurre cuando tierra contaminada con C. tetani penetra en una herida abierta. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n oscila de 2 d\u00edas hasta 3 semanas 3 . Sin embargo, las esporas pueden estar latentes en el tejido durante a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Disfunci\u00f3n auton\u00f3mica.\u2022 Contracci\u00f3n de los m\u00fasculos faciales (la contracci\u00f3n de los m\u00fasculos de la espalda resulta en epist\u00f3tonos). \u2022 Disfagia. \u2022 Aumento del tono muscular de la meseta (trismus o \u00abbloqueo de mand\u00edbula\u00bb). \u2022 Dolor y rigidez de cuello, hombros y espalda. \u2022 Es posible que haya fiebre. \u2022 Espasmos musculares violentos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos y s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "\u2022 El diagn\u00f3stico se basa en la anamnesis y en la exploraci\u00f3n cl\u00ednica. \u2022 Los cultivos de la herida no son fiables. \u2022 Se pueden obtener los t\u00edtulos de Clostridium tetani pero generalmente no son \u00fatiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        }
    ]
}