{
    "paper_id": "376a81a940b9cdc1b10609164d5b1a5edac60956",
    "metadata": {
        "title": "M I C R O B I O L O G \u00cd A Virus emergentes y reemergentes: un nuevo reto para la salud mundial del milenio Emerging and re-emerging viruses: A new challenge for global health in this millennium",
        "authors": [
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Lujan Cuestas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Editoras de la Revista Argentina de Microbiolog\u00eda",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "R E V I S T A A R G E N T I N A D E",
                        "settlement": "Buenos Aires",
                        "country": "Argentina"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [
                    "Laura"
                ],
                "last": "Minassian",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Editoras de la Revista Argentina de Microbiolog\u00eda",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "R E V I S T A A R G E N T I N A D E",
                        "settlement": "Buenos Aires",
                        "country": "Argentina"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Disponible en Internet el 27 de febrero de 2020 La historia de la humanidad siempre estuvo azotada por distintas emergencias sanitarias a ra\u00edz de conflictos b\u00e9licos, cat\u00e1strofes naturales y grandes epidemias. Pero los \u00abanim\u00e1lculos\u00bb de Anton van Leeuwenhoek del nuevo milenio apuntan espec\u00edficamente a lo imprevisto, lo inesperado, lo nuevo. Estos \u00abanim\u00e1lculos mileniales\u00bb, los llamados virus emergentes y reemergentes, han provocado diferentes brotes, con consecuencias devastadoras para la salud y la econom\u00eda global.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Hace casi un siglo, la pandemia de gripe espa\u00f1ola causada por el virus de la influenza tipo A H1N1 condujo a la muerte de al menos 50 millones de personas en todo el mundo. Los hospitales estaban desbordados, las morgues tambi\u00e9n. La gripe espa\u00f1ola es un recordatorio constante de la devastaci\u00f3n que una pandemia puede originar. El virus de la influenza tipo A es considerado actualmente un enemigo persistente e intermitente, al igual que el virus del \u00c9bola (EBOV, por Ebola virus) y, m\u00e1s recientemente, los coronavirus. Estos brotes infecciosos pueden llegar a ser tan aterradores y letales como las guerras. Por ello, la emergencia del nuevo coronavirus de Wuhan",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "sabe que es algo nuevo, pero no se sabe exactamente qu\u00e9 consecuencias puede tener para la salud a una escala global.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En lo que va del milenio, 5 fueron las ocasiones en las que la OMS declar\u00f3 la emergencia internacional epidemiol\u00f3gica: en 2009, con la gripe H1N1; en 2014, por el poliovirus y por el brote de EBOV, que volvi\u00f3 a ocurrir luego en 2019; y en 2016 por el virus del Zika (ZIKV, por Zika virus). Y el 30 de enero de 2020 lo volvi\u00f3 a hacer por el brote causado por el 2019-nCoV en China.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Desde que se document\u00f3 el primer caso de neumon\u00eda at\u00edpica, en diciembre de 2019, ya se han confirmado 43.103 casos en 25 pa\u00edses, con al menos 1.018 v\u00edctimas fatales 9 , y las cifras van aumentando d\u00eda a d\u00eda. El origen de este brote estar\u00eda asociado con un mercado mayorista de pescados y mariscos de Huanan, en la ciudad de Wuhan (Hubei, China), donde, adem\u00e1s, se vend\u00edan animales salvajes ex\u00f3ticos para consumo alimenticio, algunos de ellos potenciales reservorios de los coronavirus (civetas, murci\u00e9lagos, serpientes) 3 . Este brote nos recuerda a lo acontecido en 2002 en la ciudad de Guangzhou (Guangdong, China) con el coronavirus asociado al s\u00edndrome agudo respiratorio grave (SARS-CoV, por severe acute respiratory syndrome-coronavirus), responsable de 8.098 casos, que tuvo una tasa de mortalidad del 9,6%. Dicho brote se propag\u00f3 r\u00e1pidamente a 29 pa\u00edses 3, 7 . La transmisi\u00f3n interhumana de ese virus se dio fundamentalmente en el \u00e1mbito hospitalario. De manera similar a lo que se informa ahora para el 2019-nCoV, el origen del brote https://doi.org/10.1016/j.ram.2020.02.001 0325-7541/\u00a9 2020 Asociaci\u00f3n Argentina de Microbiolog\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Este es un art\u00edculo Open Access bajo la licencia CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/). de SARS-CoV se atribuye a un mercado de similares caracter\u00edsticas que el de Huanan. En ese caso, la transmisi\u00f3n zoon\u00f3tica del virus e incluso el salto de especie pudieron ser retrospectivamente demostrados, involucrando civetas y, posiblemente, murci\u00e9lagos. Con respecto a ello, el an\u00e1lisis de los genomas secuenciados de coronavirus aislados de murci\u00e9lagos demostr\u00f3 un 88-92% de similitud con el SARS-CoV 4 . Desde entonces, no se han documentado nuevos casos de neumon\u00eda at\u00edpica por SARS-CoV en el mundo. Sin embargo, en 2012, un nuevo coronavirus emergi\u00f3 en Arabia Saudita y caus\u00f3 nuevamente un cuadro de neumon\u00eda at\u00edpica denominado s\u00edndrome respiratorio del Medio Oriente (MERS, por Middle East respiratory syndrome). A diferencia del SARS-CoV, el MERS-CoV no se propaga r\u00e1pidamente, pero contin\u00faa emergiendo y reemergiendo en forma intermitente, produciendo casos espor\u00e1dicos. Desde el caso \u00edndice ocurrido en 2012 hasta hoy, se han registrado 2.465 infectados en 27 pa\u00edses, con una tasa de mortalidad del 34,4%. La mayor\u00eda de los casos se registraron en Arabia Saudita 1,3 . El contagio es a trav\u00e9s del contacto directo con camellos, dromedarios o derivados de ellos. Sin embargo, los murci\u00e9lagos actuar\u00edan como el reservorio natural de este coronavirus, de manera similar que con el SARS-CoV y, probablemente, con el 2019-nCoV.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 166,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 862,
                    "end": 864,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 866,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Otro virus que reemergi\u00f3 en este milenio y cuyo reservorio en la naturaleza es tambi\u00e9n un murci\u00e9lago es el EBOV. El primer brote se origin\u00f3 en 2013 en Guinea y se propag\u00f3 luego por otros pa\u00edses de \u00c1frica Occidental; este virus lleg\u00f3 incluso a Espa\u00f1a y EE. UU. En 2016, a\u00f1o en el que la OMS consider\u00f3 finalizada la emergencia sanitaria, se contabilizaron 28.000 casos y 11.300 fallecidos 6 . En 2019, la OMS declar\u00f3 otra emergencia por EBOV, por la aparici\u00f3n de un nuevo brote en la regi\u00f3n de Kivu, en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo. Hasta el momento se confirmaron 3.432 casos y 2.249 fallecidos 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 600,
                    "end": 601,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se podr\u00eda decir que los nuevos coronavirus emergentes nos tomaron por \u00absorpresa\u00bb, al desconocer el agente causal, el modo de transmisi\u00f3n, la epidemiolog\u00eda, el diagn\u00f3stico, la prevenci\u00f3n y el control. Sin embargo, la pandemia por H1N1 que aconteci\u00f3 en 2009 no fue sorpresiva. Simplemente, no estuvimos preparados para responder a tiempo, pues ya por entonces era ampliamente conocida la epidemiolog\u00eda y la patogenia de dicho virus, as\u00ed como su capacidad para mutar, diseminarse r\u00e1pidamente por todo el mundo e, incluso, matar 2 . A pesar de ello, las vacunas antigripales y los antivirales requeridos para el tratamiento de la gripe no llegaron a varios de los pa\u00edses afectados de manera oportuna. La pandemia por virus H1N1 o gripe porcina de 2009 dej\u00f3 un saldo de 60,8 millones de casos y 12.469 muertes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Una lecci\u00f3n interesante es la que nos ense\u00f1a el virus del sarampi\u00f3n. Pese a estar preparados y prevenidos, en el a\u00f1o 2019 se registr\u00f3 un brote a nivel mundial con 413.308 casos confirmados, que tambi\u00e9n afect\u00f3 al continente americano, declarado libre de virus de sarampi\u00f3n end\u00e9mico en 2016.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os, Ocean\u00eda y Am\u00e9rica han sido testigos de la emergencia abrupta y explosiva de otro virus, el ZIKV, cuyo patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico es similar al de otros arbovirus, como el virus del dengue, el virus del Nilo Occidental y el virus Chikungunya. Todos ellos han emergido o reemergido y se han diseminado de forma global. En 2015, el ZIKV lleg\u00f3 a Brasil proveniente del Pac\u00edfico, y se propag\u00f3 de forma r\u00e1pida por Am\u00e9rica del Sur, Am\u00e9rica Central, el Caribe y M\u00e9xico 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Si bien la mayor\u00eda de las infecciones por arbovirus son asintom\u00e1ticas o no revisten gravedad, la transmisi\u00f3n del ZIKV durante el embarazo puede ocasionar defectos cong\u00e9nitos graves, como la microcefalia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Mientras contin\u00faa la propagaci\u00f3n del 2019-nCoV, las autoridades de China confirmaron recientemente la aparici\u00f3n de un brote de gripe aviar H5N1 en la provincia de Hunan, fronteriza con la provincia de Hubei, epicentro del 2019-nCoV. Por el momento no ha habido seres humanos afectados, pese a que 4.500 aves de corral fallecieron y otras 17.828 debieron ser eutanasiadas para controlar el brote.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Una \u00fanica persona puede iniciar un brote, que velozmente puede propagarse a ciudades y pa\u00edses distantes. El calentamiento global, la deforestaci\u00f3n y consecuente interacci\u00f3n con ecosistemas relativamente v\u00edrgenes, la facilidad y velocidad de los viajes entre diferentes regiones, la migraci\u00f3n animal y el comercio plantean amenazas para la salud global, pues contribuyen a la propagaci\u00f3n de enfermedades, antes limitadas a zonas geogr\u00e1ficas espec\u00edficas, y a la emergencia y reemergencia de estos \u00abanim\u00e1lculos mileniales\u00bb. Dado que muchos de estos pat\u00f3genos son zoon\u00f3ticos, atender a la sanidad y el bienestar de los animales de forma sostenida contribuir\u00eda a mejorar la salud humana y, a su vez, la salud animal, idea englobada en el concepto de \u00abuna sola salud\u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las ense\u00f1anzas suministradas por los brotes de SARS-CoV y MERS-CoV del pasado cobran especial relevancia si consideramos las tempranas acciones tomadas por parte de las autoridades chinas para contener la propagaci\u00f3n del 2019-nCoV: reporte r\u00e1pido de los primeros casos de neumon\u00eda at\u00edpica en Wuhan; clausura inmediata del mercado de mariscos y animales de Huanan; aislamiento de la ciudad epicentro del brote; pronta disposici\u00f3n p\u00fablica de la secuencia gen\u00f3mica completa del nuevo coronavirus; construcci\u00f3n en apenas 10 d\u00edas de un hospital en la ciudad de Wuhan, para tratar a los pacientes que presenten s\u00edntomas asociados a 2019-nCoV, entre otras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Un aspecto que merece ser destacado es la seguridad de los profesionales de la salud. Los brotes por SARS-CoV, MERS-CoV y EBOV, en los que varios profesionales de la salud fueron gravemente afectados, nos mostraron que ese era un punto cr\u00edtico en el que deb\u00edamos mejorar. Pues, si ellos no est\u00e1n protegidos, \u00bfc\u00f3mo van a poder ayudar a los enfermos?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sabemos que es cuesti\u00f3n de tiempo que una pr\u00f3xima pandemia comience. No sabemos d\u00f3nde ni c\u00f3mo, pero ocurrir\u00e1 en alg\u00fan momento, nuevamente. El brote de 2019-nCoV nos demuestra que a\u00fan quedan varias lecciones por aprender, y dispara una pregunta clave: \u00bfestamos preparados para prevenir y responder a tiempo frente a la emergencia y reemergencia de nuevos virus que amenazan la salud mundial?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "transmisi\u00f3n y el papel de nuevas especies hospederas",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bratanich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mers-Cov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "279--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "From stars and cold to the pandemic Influenza A (H1N1) virus: A permanent threat to humanity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cuestas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Rev Argent Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "185--191",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The continuing 2019-nCoV epidemic threat of novel coronaviruses to global health----The latest 2019 novel coronavirus outbreak in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Azhar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Madani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ntoumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ippolito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mchugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Memish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "264--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: Historical, epidemiologic, and clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dsc",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "869--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Virus Zika: cr\u00f3nica de una pandemia \u00bfimpensada?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Minassian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Rev Argent Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "97--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "\u00c9bola 2014: drama y esperanza",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Oubi\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Rev Argent Microbiol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "283--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Coronavirus infections-More than just the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Paules",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.0757.Enprensa"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "En: Health Emergency Update. Geneva: WHO",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "Ebola in the Democratic Republic of the Congo",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Novel Coronavirus (2019-nCoV) Situation Report ---22",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}