{
    "paper_id": "3a02cdeadd3007cb11d9f914d1ae52241aa58f35",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "FMC. 2008;15 (8) :489-98 489 L a frecuencia cada vez mayor de viajes a\u00e9reos justifica la necesidad de comprender los problemas tanto medioambientales como fisiol\u00f3gicos que pueden acompa\u00f1ar a los pacientes con una enfermedad de base y la prevenci\u00f3n de las complicaciones asociadas, as\u00ed como las eventuales contraindicaciones para el viaje 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 13,
                    "end": 16,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 339,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Cada a\u00f1o, aproximadamente 1.700 millones de personas viajan por v\u00eda a\u00e9rea, y se estima que esta cifra se incremente anualmente un 4,4% hasta el a\u00f1o 2015. En los aero-puertos espa\u00f1oles, seg\u00fan datos muy recientes de Aeropuertos Nacionales y Navegaci\u00f3n A\u00e9rea (AENA), se han superado en 2007 los 210 millones de pasajeros, y se ha confirmado un incremento anual m\u00ednimo del 6%. Adem\u00e1s, la horquilla de edad cada vez es m\u00e1s amplia, y con gran asiduidad observamos que un mayor n\u00famero de pasajeros de la tercera edad, as\u00ed como de poblaci\u00f3n infantil, viaja por v\u00eda a\u00e9rea. A pesar de ello, es escaso el n\u00famero de incidencias m\u00e9dicas ocurridas a bordo de aeronaves, o incluso ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 Viaje a\u00e9reo \u2022 Hipoxia hipob\u00e1rica \u2022 Cabina \u2022 Contraindicaciones vuelo \u2022 Incapacitaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 El ambiente de la cabina presurizada de una aeronave comercial constituye un factor determinante en la disponibilidad de ox\u00edgeno y, por tanto, un factor que cabe considerar en pacientes con enfermedades cardiorrespiratorias que cursen con hipoxia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La presencia de una enfermedad aguda o cr\u00f3nica, acompa\u00f1ada o no de comorbilidad, exige realizar al paciente que desea hacer un viaje por v\u00eda a\u00e9rea una evaluaci\u00f3n integral de su situaci\u00f3n cl\u00ednica para establecer su indicaci\u00f3n o desaconsejarlo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 El consejo m\u00e9dico al viajero incluye aspectos relativos a eventuales medidas profil\u00e1cticas iniciadas antes del viaje, el establecimiento de las necesidades terap\u00e9uticas a bordo, y consejos para seguir en el lugar de destino.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La presencia de enfermedades infecciosas en fase de actividad y con capacidad de contagio supone un riesgo para el paciente y para el resto del pasaje, que por convertirse en conviviente durante un tiempo prolongado puede ser contagiado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas establecen criterios y normas relativas a la admisi\u00f3n de pasajeros que puedan sufrir alg\u00fan tipo de dolencia cr\u00f3nica o manifiesten limitaciones para la movilidad en la cabina de la aeronave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 El embarazo a partir de la semana 36, o la 32 si \u00e9ste es m\u00faltiple, puede constituir una raz\u00f3n para evitar el desplazamiento por v\u00eda a\u00e9rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las aeronaves comerciales disponen de unos medios sanitarios regulados internacionalmente, aunque muchas compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas a\u00f1aden sistemas telem\u00e1ticos, desfibriladores AED y un entrenamiento m\u00e9dico b\u00e1sico a los tripulantes de cabina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las eventuales necesidades de ox\u00edgeno a bordo por parte de pasajeros deben ser solicitadas a la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea a trav\u00e9s de su servicio m\u00e9dico. El ox\u00edgeno de emergencia en caso de despresurizaci\u00f3n no puede utilizarse para uso m\u00e9dico a bordo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los antecedentes recientes de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica requerir\u00e1n siempre una evaluaci\u00f3n espec\u00edfica por parte del especialista, que debe valorar el grado de estabilidad, el riesgo de recidiva y la respuesta al tratamiento antes de aconsejar un viaje por v\u00eda a\u00e9rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La presencia de una enfermedad respiratoria puede constituir una contraindicaci\u00f3n relativa o absoluta para el viaje por v\u00eda a\u00e9rea seg\u00fan determinados factores, como el grado de reversibilidad del proceso, su afectaci\u00f3n funcional y la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "de muertes, y los casos de fallecimiento a bordo no siempre son consecuencia directa del estr\u00e9s que produce el vuelo o el ambiente de la cabina de la aeronave, sino de una enfermedad de base 2 . El factor edad y el mejor control de la enfermedad cr\u00f3nica que afecta a un gran n\u00famero de pacientes hace que \u00e9stos se encuentren en una situaci\u00f3n de control cl\u00ednico suficientemente bueno para que se planteen el viaje por v\u00eda a\u00e9rea, algo que raramente suced\u00eda hace unos a\u00f1os. Esto, que sin duda es positivo, no deja de ser un riesgo si en el transcurso del viaje por v\u00eda a\u00e9rea se produce una exacerbaci\u00f3n o una descompensaci\u00f3n del proceso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, debemos considerar que el viaje por v\u00eda a\u00e9rea se inicia en el momento en que el paciente sale de su domicilio. Desde entonces pueden plantearse un sinf\u00edn de vicisitudes: esperas para la facturaci\u00f3n, controles estrictos de seguridad, retrasos, cambios de puerta de embarque, p\u00e9rdida de conexiones, p\u00e9rdidas de equipajes y un largo etc\u00e9tera 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, hemos de considerar el aeropuerto de destino, la altitud y la latitud, factores quiz\u00e1s no compatibles con las necesidades oxigenativas de un paciente con una enfermedad respiratoria cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "No hay que olvidar las caracter\u00edsticas especiales del pa\u00eds destino, que por la presencia de enfermedades end\u00e9micas podr\u00eda obligar a poner en marcha medidas de profilaxis y vacunaci\u00f3n que se consideren obligatorias, aunque no sean recomendables en determinados pacientes o simplemente no est\u00e1n indicadas en una mujer embarazada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n hay que valorar la presencia de enfermedades infecciosas en fase de actividad que constituyan un riesgo de contagio para el resto de pasajeros o suponga la importaci\u00f3n de un brote epid\u00e9mico desde un lugar remoto o alejado a trav\u00e9s del medio a\u00e9reo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "La expansi\u00f3n de gases atrapados tanto en las cavidades cerradas como semicerradas, y por problemas fisiopatol\u00f3gicos de \u00edndole obstructiva u originados por la necesaria presencia de aire secundaria a t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas o terap\u00e9uticas, puede ser causa de problemas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "No debemos olvidar los factores ligados a las fobias, la ansiedad o los fen\u00f3menos claustrof\u00f3bicos que podr\u00edan hacer inviable un viaje por v\u00eda a\u00e9rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, debemos valorar las eventuales contraindicaciones estimadas por las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas en funci\u00f3n de la discapacidad y/o movilidad del pasajero, y el riesgo y el compromiso para el resto del pasaje en el caso de una evacuaci\u00f3n de \u00e9ste en situaci\u00f3n de emergencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Una vez iniciado el despegue, durante el vuelo dispondremos de un espacio y unos medios muy concretos y limitados para subsanar cualquier problema que se plantee. Por ello, consideramos fundamental prever con antelaci\u00f3n las potenciales necesidades durante el vuelo y los condicionamientos fisiopatol\u00f3gicos que podr\u00edan hacer no recomendable un viaje por v\u00eda a\u00e9rea 4 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los vuelos comerciales se realizan a altitudes que oscilan entre los 22.000 pies (6.706 m) y los 44.000 pies (13.411 m). La presi\u00f3n barom\u00e9trica ambiental desciende desde 760 mmHg a nivel del mar a valores entre 326 y 140 mmHg, respectivamente. Esto da lugar a un descenso de la PiO 2 incompatible con la vida (FiO 2 entre el 8 y 3%, respectivamente). Las cabinas de las aeronaves comerciales disponen de sistemas de compresi\u00f3n del aire, lo que permite la presurizaci\u00f3n de \u00e9stas entre 627 y 565 mmHg, equivalente a altitudes de crucero que suelen oscilar entre los equivalentes a 6.000 y 8.000 pies (1.829 y 2.438 m). Es decir, FiO 2 a nivel del mar entre el 15 y el 16% 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ambiente de cabina"
        },
        {
            "text": "El aire respirable en el interior de la cabina, procede del exterior y se filtra a trav\u00e9s de sistemas de alta eficiencia (filtros HEPA), lo que permite retener elementos menores de 0,3 m de di\u00e1metro, entre los que se encuentran part\u00edculas en suspensi\u00f3n, bacterias, hongos e inclusos virus. Este aire recircula al menos en un 50%, y se renueva aproximadamente 15 veces cada hora, seg\u00fan el tipo y el modelo de aeronave 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 417,
                    "end": 418,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ambiente de cabina"
        },
        {
            "text": "El porcentaje de humedad en la cabina es muy bajo, y no supera nunca el 15-20%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ambiente de cabina"
        },
        {
            "text": "La temperatura en el interior se mantiene constante. Los aviones comerciales disponen de sistemas catalizadores de ozono, gas cuya concentraci\u00f3n aumenta en la altitud y es t\u00f3xico para el aparato respiratorio. Dichos sistemas consiguen mantener concentraciones medias por debajo de los l\u00edmites de toxicidad establecidos por normativas aeron\u00e1uticas, como las de la FAA o JAA 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ambiente de cabina"
        },
        {
            "text": "Respirar aire ambiente a 2.438 m (8.000 pies) es equivalente a respirar ox\u00edgeno al 15,1% a nivel del mar. Esto implica una ca\u00edda de la PiO 2 de 150 mmHg a nivel del mar hasta 107 mmHg. En sujetos sanos esto puede suponer una reducci\u00f3n de la presi\u00f3n parcial de ox\u00edgeno PaO 2 de 98 a 55 mmHg, que suele ser bien tolerada y libre de s\u00edntomas por sujetos sanos. Sin embargo, en pacientes con una enfermedad respiratoria y cierto grado de hipoxemia basal, esta disminuci\u00f3n puede originar reducciones acusadas de la saturaci\u00f3n de la hemoglobina y una reagudizaci\u00f3n de la enfermedad 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ambiente de cabina"
        },
        {
            "text": "ciones endosc\u00f3picas, desprendimiento de retina tratado o no con gas, presencia de infecciones de v\u00edas altas, otitis, sinusitis o intervenciones odontol\u00f3gicas, enfermedades infecciosas o enfermedades exantem\u00e1ticas en estadios contagiantes [12] [13] [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 247,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n general del paciente"
        },
        {
            "text": "Otra consideraci\u00f3n cada vez mas com\u00fan es la asociaci\u00f3n de buceo y vuelo, no es infrecuente la aparici\u00f3n de una enfermedad descompresiva en las horas siguientes a una inmersi\u00f3n seguida de un viaje por v\u00eda a\u00e9rea 15, 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 213,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 216,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n general del paciente"
        },
        {
            "text": "Es necesario valorar las necesidades terap\u00e9uticas que puedan ser necesarias durante el vuelo, sobre todo si requiere ox\u00edgeno o alg\u00fan tipo de sistema de presi\u00f3n, como presi\u00f3n positiva continua de la v\u00eda a\u00e9rea 17, 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 211,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 214,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n general del paciente"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, se considerar\u00e1n las vacunas o la medicaci\u00f3n profil\u00e1ctica que pueda estar indicada si el lugar de destino es una zona end\u00e9mica o de especial riesgo de contagio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n general del paciente"
        },
        {
            "text": "Asimismo, tendremos muy presente algunas situaciones: estado de gestaci\u00f3n, edad avanzada, presencia de comorbilidad, limitaciones a la movilidad, pasajeros pedi\u00e1tricos, presencia de fobias o psicosis, y situaciones de ansiedad o miedo al vuelo [19] [20] [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 248,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 253,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n general del paciente"
        },
        {
            "text": "Una vez evaluado el paciente y confirmada su estabilidad y, por tanto, la ausencia de contraindicaciones formales para realizar el viaje por v\u00eda a\u00e9rea, es preciso valorar y poner en conocimiento de la compa\u00f1\u00eda las necesidades del pasajero durante el vuelo: ox\u00edgeno medicinal, necesidad de una dieta espec\u00edfica (caso de diabetes), limitaciones a la movilidad o eventual necesidad de acompa\u00f1ante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n general del paciente"
        },
        {
            "text": "La demanda de ox\u00edgeno a bordo deben ser comunicada a la compa\u00f1\u00eda, ya que es \u00e9sta la que lo provee con un coste adicional sobre el precio del billete. Las compa\u00f1\u00edas s\u00f3lo suministran el ox\u00edgeno en el avi\u00f3n, pero durante los trayectos de acceso a las terminales, conexiones y esperas es el propio paciente quien debe asegurarse el ox\u00edgeno necesario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n general del paciente"
        },
        {
            "text": "El ox\u00edgeno de emergencia en caso de despresurizaci\u00f3n no puede utilizarse para uso m\u00e9dico a bordo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n general del paciente"
        },
        {
            "text": "Las aerol\u00edneas pueden exigir una autorizaci\u00f3n de su servicio m\u00e9dico si hay una indicaci\u00f3n de que un pasajero puede sufrir alguna enfermedad o condici\u00f3n f\u00edsica que pueda considerarse un peligro potencial para la seguridad del avi\u00f3n, afecte negativamente al bienestar y la comodidad de los otros pasajeros y/o miembros de la tripulaci\u00f3n, requiera atenci\u00f3n m\u00e9dica y/o equipo especial durante el vuelo o pueda agravarse su situaci\u00f3n durante \u00e9ste.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n general del paciente"
        },
        {
            "text": "Si el personal de cabina sospecha antes de la salida que un pasajero puede estar enfermo o considerarse alguno de los supuestos antes mencionados, el comandante de la aeronave ser\u00e1 informado y se tomar\u00e1 la decisi\u00f3n apropiada en relaci\u00f3n con la capacidad del pasajero para viajar. No obstante, se aconseja siempre ponerse en contacto con la compa\u00f1\u00eda y obtener la informaci\u00f3n y, en su caso, autorizaci\u00f3n para efectuar el vuelo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n general del paciente"
        },
        {
            "text": "Los recursos a bordo de las aeronaves comerciales son limitados, y adem\u00e1s \u00e9stos pueden estar sujetos a variaciones seg\u00fan la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea 22, 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 142,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 145,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recursos m\u00e9dico-sanitarios a bordo de la aeronave"
        },
        {
            "text": "B\u00e1sicamente, se dispone de un botiqu\u00edn de uso por parte de los tripulantes de cabina de pasajeros, y otro botiqu\u00edn m\u00e9dico o medicalizado de uso exclusivo por parte de personal sanitario que eventualmente pueda encontrarse a bordo 24 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recursos m\u00e9dico-sanitarios a bordo de la aeronave"
        },
        {
            "text": "La tripulaci\u00f3n de cabina recibe formaci\u00f3n b\u00e1sica, inicial y peri\u00f3dicamente (cada a\u00f1o), en primeros auxilios y reanimaci\u00f3n cardiopulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recursos m\u00e9dico-sanitarios a bordo de la aeronave"
        },
        {
            "text": "Algunas aeronaves llevan a bordo desfibriladores autom\u00e1ticos (AED). En Estados Unidos son obligatorios en todas las aeronaves comerciales norteamericanas por normativa FAA 25 . En Europa, por ahora es s\u00f3lo una recomendaci\u00f3n y no todas las compa\u00f1\u00edas europeas disponen de estos sistemas a bordo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 174,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recursos m\u00e9dico-sanitarios a bordo de la aeronave"
        },
        {
            "text": "Asimismo, todas las aeronaves comerciales disponen de botellas port\u00e1tiles de ox\u00edgeno medicinal, para uso en caso de emergencia. El ox\u00edgeno destinado para el eventual caso de una despresurizaci\u00f3n de la aeronave no puede utilizarse a bordo como ox\u00edgeno medicinal o terap\u00e9utico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recursos m\u00e9dico-sanitarios a bordo de la aeronave"
        },
        {
            "text": "Algunas compa\u00f1\u00edas tienen establecidos canales de comunicaci\u00f3n por v\u00eda telef\u00f3nica o mediante radiofrecuencia con servicios m\u00e9dicos propios o contratados, localizados en tierra, incluso para la transmisi\u00f3n de datos o par\u00e1metros m\u00e9dicos a distancia 26 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recursos m\u00e9dico-sanitarios a bordo de la aeronave"
        },
        {
            "text": "La disponibilidad de ox\u00edgeno en cabina depende del r\u00e9gimen de presurizaci\u00f3n de \u00e9sta. Por regla general, la presi\u00f3n de cabina media m\u00e1xima suele estar en torno a los 6.500 pies, y la presi\u00f3n m\u00e1xima legalmente aceptada es de 8.000 pies (2.438 m).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades cardiovasculares"
        },
        {
            "text": "Ello implica una posibilidad de desaturaci\u00f3n que en las personas normales, sin una enfermedad cardiorrespiratoria, puede llegar hasta 2-3 puntos porcentuales de saturaci\u00f3n de hemoglobina 5, [27] [28] [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 189,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades cardiovasculares"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con antecedentes de enfermedad cardiovascular y con una reserva funcional limitada pueden verse afectados por la disminuci\u00f3n de la disponibilidad de ox\u00edgeno en cabina, lo que podr\u00eda originar s\u00edntomas de descompensaci\u00f3n cardiovascular. En general, estos pacientes, si est\u00e1n adecuadamente controlados y reciben medicaci\u00f3n, pueden volar sin complicaciones y raramente se necesita un aporte suplementario de ox\u00edgeno (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades cardiovasculares"
        },
        {
            "text": "El antecedente reciente de infarto de miocardio sin complicaciones y buena funci\u00f3n ventricular no constituye una contraindicaci\u00f3n per se para realizar un viaje por v\u00eda a\u00e9rea, pero se recomienda un per\u00edodo m\u00ednimo de 14 d\u00edas antes de hacerlo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infarto de miocardio"
        },
        {
            "text": "Los antecedentes de angina inestable y sintom\u00e1tica contraindicar\u00edan la realizaci\u00f3n de un vuelo por v\u00eda a\u00e9rea, al menos hasta que se trate adecuadamente y se considere estable y asintom\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angina de pecho"
        },
        {
            "text": "La presencia de insuficiencia card\u00edaca congestiva descompensada y sintom\u00e1tica constituir\u00eda una contraindicaci\u00f3n formal 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 121,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Insuficiencia card\u00edaca congestiva"
        },
        {
            "text": "La cirug\u00eda coronaria (colocaci\u00f3n de uno o m\u00e1s puentes/injertos) no contraindica la realizaci\u00f3n de vuelos comerciales si la cirug\u00eda se ha desarrollado sin complicaciones, se lleva un control de los eventuales factores de riesgo coronario y el pasajero est\u00e1 estable, asintom\u00e1tico y correctamente tratado. Se aconseja un per\u00edodo de 15-30 d\u00edas antes de viajar 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 358,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cirug\u00eda coronaria"
        },
        {
            "text": "Los pacientes a los que se ha realizado una angioplastia o colocado un stent generalmente est\u00e1n sujetos a escasas complicaciones y podr\u00edan viajar en un plazo relativamente corto, aunque no inferior a 10-15 d\u00edas, en ausencia de complicaciones y estabilidad cl\u00ednica 32 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cirug\u00eda coronaria"
        },
        {
            "text": "La enfermedad valvular asintom\u00e1tica y con funci\u00f3n ventricular aceptable no constituir\u00eda una contraindicaci\u00f3n para viajar, excepto si dicha valvulopat\u00eda cong\u00e9nita o adquirida, tratada o no tratada, es sintom\u00e1tica, afecta a la funci\u00f3n ventricular y cursa con hipoxemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valvulopat\u00edas"
        },
        {
            "text": "El pasajero con hipertensi\u00f3n arterial debe asegurarse un buen control de \u00e9sta y disponer de medicaci\u00f3n durante el vuelo y en el lugar de destino. Si presenta antecedentes de crisis hipertensivas, se aconseja consultar con el especialista y disponer de medicaci\u00f3n antihipertensiva de acci\u00f3n r\u00e1pida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hipertensi\u00f3n arterial"
        },
        {
            "text": "La presencia de marcapasos o desfibriladores implantables no constituye una contraindicaci\u00f3n para viajar y, por regla general, raramente ocasionan interferencias con los instrumentos de la aeronave. No obstante, es aconsejable contactar con las autoridades aeroportuarias y la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea si se considera o necesita alg\u00fan tipo de duda o aclaraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Marcapasos"
        },
        {
            "text": "En el caso del accidente cerebrovascular se aconseja la recuperaci\u00f3n cl\u00ednica y funcional y la estabilizaci\u00f3n del paciente antes de viajar. La presencia de secuelas neurol\u00f3gicas o motrices puede requerir la consulta con los servicios m\u00e9dicos de la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ictus"
        },
        {
            "text": "Aunque con una incidencia globalmente baja, hay evidencias cient\u00edficas suficientes para asociar la relaci\u00f3n de vuelos de larga duraci\u00f3n con la aparici\u00f3n de trombosis venosa 10, 11 . Pero esto no es m\u00e1s que un factor a\u00f1adido e independiente de los que eventualmente pueda presentar el sujeto 33, 34 . Entre los factores de riesgo se encuentran los siguientes: edad avanzada, antecedentes de enfermedad tromboemb\u00f3lica, presencia de trombofilias, tratamiento con anticonceptivos orales o terapia hormonal sustitutiva, presencia o antecedentes neopl\u00e1sicos, obesidad, cirug\u00eda o traumatismos recientes y enfermedades cr\u00f3nicas. Dichos problemas deben identificarse necesariamente antes de realizar un vuelo, valorarse en su contexto y tomar la decisi\u00f3n m\u00e1s oportuna. Durante el vuelo, sobre todo si es de m\u00e1s de 6 h de duraci\u00f3n, se recomiendan tomar ciertas medidas, como evitar ropas ajustadas en las extremidades inferiores o en la cintura, prevenir la deshidrataci\u00f3n y realizar estiramientos frecuentes de los m\u00fasculos de la pantorrilla.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 176,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 177,
                    "end": 179,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 291,
                    "end": 294,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 297,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trombosis venosa profunda"
        },
        {
            "text": "No se precisa una profilaxis de la enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa (ETEV) en sujetos en los que el viaje es el \u00fanico factor de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trombosis venosa profunda"
        },
        {
            "text": "Si se considera una profilaxis activa porque se percibe un incremento de riesgo de ETEV, se sugiere el uso de medias de compresi\u00f3n el\u00e1stica gradual y correctamente ajustadas por debajo de la rodilla, que proporcionan una presi\u00f3n de 15-30 mmHg en el tobillo o una profilaxis con una dosis \u00fanica de una heparina de bajo peso molecular inyectada antes de la salida 35, 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 365,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 366,
                    "end": 368,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trombosis venosa profunda"
        },
        {
            "text": "Se desaconseja el uso de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico para la prevenci\u00f3n de ETEV asociada al viaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trombosis venosa profunda"
        },
        {
            "text": "En las tablas 2 y 3 se muestran algunas contraindicaciones cardiovasculares y recomendaciones para pacientes cardiovasculares. neumolog\u00eda antes de realizar un desplazamiento por v\u00eda a\u00e9rea. Esta evaluaci\u00f3n comprende una completa anamnesis, donde fundamentalmente se recoger\u00e1n datos que puedan inducir a un deterioro de su situaci\u00f3n cl\u00ednica basal, como consecuencia de su exposici\u00f3n a un ambiente de cabina que limita la disponibilidad de ox\u00edgeno del paciente, factores de comorbilidad, enfermedad cardiovascular asociada o antecedentes constatados de complicaciones en un eventual vuelo previo 2,37 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trombosis venosa profunda"
        },
        {
            "text": "Otros marcadores a nuestra disposici\u00f3n son la saturaci\u00f3n de oxihemoglobina medida por pulsioximetr\u00eda, la gasometr\u00eda arterial, la espirometr\u00eda forzada y la prueba de la caminata. Una PaO 2 < 50 mmHg en tierra hace recomendable el uso de ox\u00edgeno en vuelo 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 255,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trombosis venosa profunda"
        },
        {
            "text": "Se han descrito ecuaciones de predicci\u00f3n basada en la inclusi\u00f3n de diversos par\u00e1metros respiratorios, como la PaO 2 a nivel del mar y los valores de la relaci\u00f3n entre el volumen espiratorio forzado en el primer segundo y la capacidad vital forzada, incluso mediante la utilizaci\u00f3n de normogramas [39] [40] [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 305,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trombosis venosa profunda"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se puede acudir a sistemas como las denominadas pruebas de simulaci\u00f3n hip\u00f3xica. Esto se puede conseguir de forma isob\u00e1rica, mediante la inhalaci\u00f3n de mezclas de ox\u00edgeno y nitr\u00f3geno, que proveen ox\u00edgeno entre el 18 y el 15% 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 233,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trombosis venosa profunda"
        },
        {
            "text": "Menos asequible por la disponibilidad de c\u00e1maras hipob\u00e1ricas, pero realmente \u00fatil, es la exposici\u00f3n del paciente a un ambiente hip\u00f3xico hipob\u00e1rico mediante la utilizaci\u00f3n de este tipo de c\u00e1mara de vac\u00edo o baja presi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trombosis venosa profunda"
        },
        {
            "text": "La indicaci\u00f3n de ox\u00edgeno suplementario durante el vuelo est\u00e1 determinada por las consideraciones anteriores. Una PaO 2 estable en tierra > 70 mmHg se considera adecuada, y si no hay factores de riesgo adicionales o criterios de comorbilidad, ese paciente puede realizar el viaje. Unos valores inferiores a 70 mmHg deben considerarse en el contexto de la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente y, llegado el caso, subsidiarios de ox\u00edgeno suplementario 17, 18, 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 446,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 450,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 453,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trombosis venosa profunda"
        },
        {
            "text": "En la tabla 4 se muestran algunos procesos respiratorios que deber\u00edan ser evaluados espec\u00edficamente por el especialista antes de que el paciente inicie un viaje por v\u00eda a\u00e9rea 42 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 177,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trombosis venosa profunda"
        },
        {
            "text": "Una evaluaci\u00f3n prevuelo resulta sin duda aconsejable, sobre todo ante la eventualidad de necesidad de ox\u00edgeno a bordo 17,43-45 . En la tabla 5 se se\u00f1alan los aspectos principales que cabe considerar en una evaluaci\u00f3n de un paciente respiratorio cr\u00f3nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "En general, la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica no debe constituir una contraindicaci\u00f3n absoluta para realizar viajes por v\u00eda a\u00e9rea, si el control del paciente es aceptable, su grado de oxigenaci\u00f3n adecuado y se ha indicado la necesidad o no de ox\u00edgeno suplementario 17, 46 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 280,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "En ambos casos se precisa una exhaustiva evaluaci\u00f3n prevuelo que asegure la estabilidad del proceso. Hay que considerar en los viajes de larga duraci\u00f3n el bajo contenido higrom\u00e9trico de la cabina, y la necesidad de incrementar la ingesta de l\u00edquidos. La planificaci\u00f3n del viaje es esencial para asegurar un buen drenaje bronquial y fisioterapia antes de iniciar el vuelo, as\u00ed como las facilidades necesarias para continuar con la fisioterapia respiratoria en el lugar de destino.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias y fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "La posibilidad de desaturaci\u00f3n a bordo en ni\u00f1os es alta [48] [49] [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 56,
                    "end": 60,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 61,
                    "end": 65,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 66,
                    "end": 70,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias y fibrosis qu\u00edstica"
        },
        {
            "text": "La presencia de tuberculosis pulmonar activa (y, por tanto, bacil\u00edfera) contraindica la realizaci\u00f3n de un viaje por v\u00eda a\u00e9rea. Deber\u00e1 asegurarse la ausencia de enfermedad contagiosa y de sintomatolog\u00eda antes de iniciarlo, sobre todo si \u00e9ste es de una duraci\u00f3n superior a 6 h, por la significativa posibilidad de contagio a bordo 14, 51, 52 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 332,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 333,
                    "end": 336,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 339,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis pulmonar"
        },
        {
            "text": "La aparici\u00f3n primero del brote epid\u00e9mico del s\u00edndrome agudo respiratorio grave y luego de la fiebre aviaria puso de manifiesto la facilidad de propagaci\u00f3n de una enfermedad viral a kil\u00f3metros de distancia mediante la transmisi\u00f3n de la enfermedad en el lugar de destino o, eventualmente, a otros pasajeros en el transcurso del vuelo 53, 54 . El diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n de la enfermedad contraindica la posibilidad de iniciar el vuelo y obliga a iniciar medidas de aislamiento preventivo y una confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica de la enfermedad 55 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 335,
                    "text": "53,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 338,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 538,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome agudo respiratorio grave y fiebre aviaria"
        },
        {
            "text": "La presencia de neumot\u00f3rax no drenado contraindica el vuelo. El incremento de volumen del espacio a\u00e9reo pleural, como consecuencia de la disminuci\u00f3n de la presi\u00f3n a bordo, condiciona la posibilidad de evoluci\u00f3n hacia un neumot\u00f3rax a tensi\u00f3n 2,3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad pleural"
        },
        {
            "text": "Un neumot\u00f3rax intervenido generalmente requiere un m\u00ednimo de 2-3 semanas de control evolutivo antes de plantearse un viaje por v\u00eda a\u00e9rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad pleural"
        },
        {
            "text": "En cualquier caso, debe asegurarse la completa reexpansi\u00f3n del pulm\u00f3n e, idealmente, descartar la presencia de una enfermedad bullosa como causa del neumot\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad pleural"
        },
        {
            "text": "Con las debidas autorizaciones por parte de la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea no ser\u00eda una contraindicaci\u00f3n para el vuelo la presencia de un neumot\u00f3rax con drenaje 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 150,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad pleural"
        },
        {
            "text": "En caso de derrame pleural subsidiario de drenaje, no se aconseja emprender viaje por v\u00eda a\u00e9rea antes de 2-3 semanas, una vez retirado el tubo y asegurada una reexpansi\u00f3n completa del pulm\u00f3n, y constatada la ausencia de cl\u00ednica asociada a insuficiencia respiratoria 56 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad pleural"
        },
        {
            "text": "La presencia de bullas enfisematosas, quistes a\u00e9reos o bullas puede ser un problema seg\u00fan la cantidad de aire atrapado y el grosor de la pared que la rodea. Generalmente, no es causa de contraindicaci\u00f3n absoluta, pero siempre es aconsejable una evaluaci\u00f3n previa y, llegado el caso, incluso la utilizaci\u00f3n de una c\u00e1mara hipob\u00e1rica para la valoraci\u00f3n cl\u00ednica y oxim\u00e9trica del paciente 57, 58 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 384,
                    "end": 387,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 390,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfisema y enfermedad bullosa"
        },
        {
            "text": "La presencia de enfisema mediast\u00ednico contraindica la realizaci\u00f3n de un vuelo 59 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfisema y enfermedad bullosa"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con cifoscoliosis, obesidad, hipoventilaci\u00f3n o distrofias musculares tienen una especial susceptibilidad a la hipoxia, sobre todo en la originada por un vuelo de larga duraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades neuromusculares y enfermedad restrictiva"
        },
        {
            "text": "Muchos de estos pacientes van a requerir ox\u00edgeno suplementario durante el viaje y, si son subsidiarios de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, deben gestionar con la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea y su servicio m\u00e9dico todas las posibles necesidades, incluida la eventualidad de un acompa\u00f1ante 60 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades neuromusculares y enfermedad restrictiva"
        },
        {
            "text": "Por su especial configuraci\u00f3n y contenido a\u00e9reo, constituyen un \u00e1rea anat\u00f3mica muy sensible a los cambios de presi\u00f3n. Los problemas de \u00edndole inflamatoria u obstructiva pueden producir atrapamiento a\u00e9reo, presencia de dolor frontal, maxilar o incluso hemorragia. Dicha sintomatolog\u00eda, m\u00e1s frecuente durante el descenso, debe evitarse evitando volar si se presenta cl\u00ednica compatible con sinusitis aguda o cr\u00f3nica, cirug\u00eda maxilofacial reciente, poliposis nasal o infecciones respiratorias de las v\u00edas altas 61 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 507,
                    "end": 509,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Senos paranasales"
        },
        {
            "text": "El o\u00eddo medio tiene su v\u00eda de aireaci\u00f3n natural a trav\u00e9s de la trompa de Eustaquio, su tracto de salida forma una v\u00e1lvula que funciona preferentemente de forma unidireccional, por lo que tanto en el ascenso (descompresi\u00f3n) como en el descenso (compresi\u00f3n), pero sobre todo en este \u00faltimo supuesto, cualquier proceso inflamatorio que afecte al tracto de salida de la tuba puede originar sensaci\u00f3n de bloqueo, tensi\u00f3n y dolor; si la diferencia de presi\u00f3n es suficientemente importante (> 10-15 mmHg), puede llegar a producir una rotura timp\u00e1nica y una eventual hemorragia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "O\u00eddo"
        },
        {
            "text": "Las infecciones de las v\u00edas a\u00e9reas altas, la otitis, la tubaritis o la cirug\u00eda reciente del aparato auditivo constituir\u00edan una contraindicaci\u00f3n para el vuelo, al menos durante el curso postoperatorio o hasta el control completo de la infecci\u00f3n 62 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "O\u00eddo"
        },
        {
            "text": "La falta de humedad de la cabina puede tener consecuencias sobre la superficie del globo ocular, sobre todo si el pasajero es usuario habitual de lentillas. En determinadas circunstancias, los cuadros asociados al denominado \"ojo seco\", como queratoconjuntivitis, tratamientos diur\u00e9ticos, utilizaci\u00f3n de bloqueadores beta o secuelas de la cirug\u00eda refractiva, pueden verse agravados despu\u00e9s de un viaje de larga duraci\u00f3n. La utilizaci\u00f3n de humectantes y l\u00e1grimas artificiales evitan dichos problemas 63 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 499,
                    "end": 501,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad del globo ocular"
        },
        {
            "text": "El tratamiento quir\u00fargico del desprendimiento de retina puede incluir la utilizaci\u00f3n de gas (hexafluoruro de azufre-SF6 y otros gases expandibles); en esas circunstancias es desaconsejable volar hasta que \u00e9ste no se haya reabsorbido en su totalidad, lo cual no suele ocurrir generalmente antes de 1-2 semanas 64 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad del globo ocular"
        },
        {
            "text": "En general, raramente constituyen una contraindicaci\u00f3n formal. Determinados procesos, como la epilepsia, deber\u00edan evaluarse con antelaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades neurol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Las secuelas neurol\u00f3gicas de accidentes vasculares o enfermedad neuroquir\u00fargica deben valorarse caso por caso y evitar el vuelo hasta lograr una recuperaci\u00f3n funcional adecuada 65 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades neurol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Los pacientes psic\u00f3ticos no adecuadamente controlados deben abstenerse de volar; en cualquier caso, deber\u00edan aportar un informe psiqui\u00e1trico completo donde se especifique su estabilidad y la ausencia de s\u00edntomas; s\u00f3lo en estos casos podr\u00eda considerarse su autorizaci\u00f3n y, preferentemente, volar\u00e1n con acompa\u00f1ante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades psiqui\u00e1tricas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de una enfermedad psiqui\u00e1trica que pueda conducir a comportamientos impredecibles, agresivos, antisociales, claustrof\u00f3bicos o ansiosos deber\u00eda ser incompatible con el uso de vuelos comerciales 66 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 210,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades psiqui\u00e1tricas"
        },
        {
            "text": "El embarazo per se no constituye una contraindicaci\u00f3n formal para realizar un viaje por v\u00eda a\u00e9rea. S\u00f3lo en casos de embarazos m\u00faltiples (hasta 32 semanas), antecedentes de prematuridad, riesgo de aborto, y a partir de la semana 36 de gestaci\u00f3n puede desaconsejarse la realizaci\u00f3n del vue-lo67,68. El embarazo constituye un factor de riesgo en la enfermedad tromboemb\u00f3lica; por ello, si se asocian otros factores de riesgo, a criterio del especialista, puede desaconsejarse el vuelo. En cualquier caso, debe resaltarse la necesidad de dar paseos frecuentemente, utilizar ropa holgada y la utilizaci\u00f3n de medias el\u00e1sticas 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 620,
                    "end": 622,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Embarazo"
        },
        {
            "text": "La presencia de anemia aguda o cr\u00f3nica con hemoglobinas < 8,5 g/dl puede poner en serio compromiso la disponibilidad de ox\u00edgeno del paciente y, por tanto, se considera una contraindicaci\u00f3n relativa 69 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 200,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades hematol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Otros problemas asociados a trombocitosis, drepanocitosis y alteraciones en las cadenas polipept\u00eddicas de la hemoglobina han de considerarse espec\u00edficamente por parte del hemat\u00f3logo 70 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 184,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades hematol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "La presencia de nitr\u00f3geno disuelto residual despu\u00e9s de practicar buceo o hacerlo con criterios de descompresi\u00f3n, o la realizaci\u00f3n de inmersiones sucesivas, aconseja no volar al menos en las 12 h siguientes en el primer supuesto y mantener 24 h en los segundos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad descompresiva y s\u00edndrome de sobrepresi\u00f3n pulmonar"
        },
        {
            "text": "En el caso de cl\u00ednica de enfermedad descompresiva o diagn\u00f3stico de s\u00edndrome de sobrepresi\u00f3n pulmonar estar\u00eda contraindicado de forma absoluta el vuelo 15, 16, 71 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 154,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 158,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 161,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad descompresiva y s\u00edndrome de sobrepresi\u00f3n pulmonar"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de diabetes mellitus, tanto tipo 1 como tipo 2, no deber\u00eda ser un inconveniente para realizar un viaje por v\u00eda a\u00e9rea. El paciente s\u00f3lo necesita tener presente el itinerario y la diferencia horaria con el lugar de destino, para programar la medicaci\u00f3n y, concretamente, la dosis de insulina prevista.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades metab\u00f3licas y endocrinasdiabetes"
        },
        {
            "text": "Siempre es recomendable que el paciente diab\u00e9tico insulinodependiente vaya provisto de su bol\u00edgrafo autoinyector, as\u00ed como de un glucos\u00edmetro port\u00e1til para el control diario (que incluya tiritas) y la determinaci\u00f3n de perfiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades metab\u00f3licas y endocrinasdiabetes"
        },
        {
            "text": "Consideramos cr\u00edtica la preparaci\u00f3n del viaje. El paciente debe acudir a su especialista en endocrinolog\u00eda o consulta de diabetes, donde el personal especializado, con arreglo al patr\u00f3n espec\u00edfico del viaje, ajustar\u00e1 las dosis de insulina el d\u00eda previo al viaje, en el transcurso de \u00e9ste y en los d\u00edas posteriores 72 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 316,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades metab\u00f3licas y endocrinasdiabetes"
        },
        {
            "text": "Como regla general, se recomienda utilizar una insulina de acci\u00f3n r\u00e1pida que se completa con una de acci\u00f3n intermedia antes de la noche el primer d\u00eda de llegada 73, 74 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 164,
                    "text": "73,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 167,
                    "text": "74",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades metab\u00f3licas y endocrinasdiabetes"
        },
        {
            "text": "Respecto a las comidas, es aconsejable poner en conocimiento de la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea las necesidades cal\u00f3ricas y la dieta establecida por el especialista en endocrinolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades metab\u00f3licas y endocrinasdiabetes"
        },
        {
            "text": "Los pasajeros que presenten limitaciones a la movilidad por enfermedades cong\u00e9nitas, adquiridas o secuelas de traumatismos, deber\u00e1n poner en conocimiento de la compa\u00f1\u00eda y las autoridades aeroportuarias su situaci\u00f3n cl\u00ednica y las eventuales limitaciones para el acceso a la aeronave, la movilidad en la cabina, la autonom\u00eda para el acceso a los lavabos y el espacio necesario, con objeto de proveer los medios de transporte y ayuda m\u00e1s adecuados, tanto en el embarque como en las eventuales conexiones y destino 75, 76 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 511,
                    "end": 514,
                    "text": "75,",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 517,
                    "text": "76",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaciones a la movilidad"
        },
        {
            "text": "Algunas compa\u00f1\u00edas pueden exigir la presencia de acompa\u00f1ante o la compra de un asiento en clase preferente e incluso, si fuera necesario, la adquisici\u00f3n de dos asientos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaciones a la movilidad"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome de mareo por movimiento no s\u00f3lo est\u00e1 descrito en aeronaves sino en cualquier tipo de veh\u00edculo, embarcaci\u00f3n o sistemas de simulaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cinetosis"
        },
        {
            "text": "Aunque los ni\u00f1os presenten una mayor susceptibilidad, es relativamente frecuente en adultos, en los que el diagn\u00f3stico y el pron\u00f3stico del problema deben valorarse por el especialista en otorrinolaringolog\u00eda junto con el m\u00e9dico de la compa\u00f1\u00eda aeron\u00e1utica 77 . El tratamiento con cerclaje mandibularmaxilar es una circunstancia que debe comunicarse a los servicios m\u00e9dicos de la compa\u00f1\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 257,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cinetosis"
        },
        {
            "text": "Aunque cada caso debe tener un tratamiento personalizado y especializado, en la medida de lo posible, en la tabla 6 se muestran las circunstancias principales en las que por la enfermedad subyacente o el riesgo de exacerbaci\u00f3n durante el vuelo, en t\u00e9rminos generales debemos desaconsejar la realizaci\u00f3n de un viaje por v\u00eda a\u00e9rea 78 . Las limitaciones a la movilidad deber\u00e1n evaluarse caso por caso y, eventualmente, autorizar el desplazamiento con condiciones: presencia de acompa\u00f1ante, disponibilidad de asientos, control de higiene y necesidades fisiol\u00f3gicas personales",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 331,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contraindicaciones"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "En: Bordow R, Ries A, Morros T, editores. Neumolog\u00eda. Madrid: Marb\u00e1n",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Normativa sobre patolog\u00eda respiratoria y vuelos en avi\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda R\u00edo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Borderias",
                    "middle": [],
                    "last": "Clau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Casanova",
                    "middle": [],
                    "last": "Macario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Escarrabill",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanclas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mangado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "SEPAR. Barcelona: Doyma S.L",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Contraindicaciones y recomendaciones m\u00e9dicas para los viajes en avi\u00f3n 496 FMC",
            "authors": [
                {
                    "first": "R\u00edos",
                    "middle": [],
                    "last": "Tejada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "489--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Medical Guidelines for Airline Travel",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Aspectos aerom\u00e9dicos de los viajes por v\u00eda a\u00e9rea",
            "authors": [
                {
                    "first": "R\u00edos",
                    "middle": [],
                    "last": "Tejada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Azofra",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Medicina Aeroespacial y Ambiental",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Inflight arterial saturation: continuous monitoring by pulsy oximetry",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cottrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lebovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fennell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kohn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "126--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Indoor air quality: recommendations relevant to aircraft passenger cabins",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hocking",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "American Industrial Hygine Association Journal",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "446--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Cabin air quality",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Space",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Airliner",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Profound hypoxemia in pulmonary patients in airline-equivalent hypoxia: roles of V/Q and shunt",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bakewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cph",
                    "middle": [],
                    "last": "Heneghan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Snape",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "81--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "S\u00edndrome del pasajero de clase econ\u00f3mica",
            "authors": [
                {
                    "first": "R\u00edos",
                    "middle": [],
                    "last": "Tejada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Villegas Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Azofra",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Callol",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "An Med Interna",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "589--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Severe pulmonary embolism associated with air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lapostolle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Surget",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Borron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Desmaizieres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sordelet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lapandry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "345",
            "issn": "",
            "pages": "779--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Incidente o fair travel-related pulmonary embolism at the Madrid-barajas airport",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Walton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "2766--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Air transport medicine committee of the Aerospace Medical Association. Traveler's thrombosis: a review of deep vein thrombosis associated with travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagshaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "848--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Cardiovascular disease in air travellers",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Beighton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "Br Heart J",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "367--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Transmission of Mycobacterium tuberculosis is associated with air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Driver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "272",
            "issn": "",
            "pages": "1031--1036",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "DAN resolution of flying after diving guidelines. Alert Diver",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Flying after diving and decompression sickness",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Vann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Denoble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Emmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Corson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "801--808",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Oxygen supplementation during air travel in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rajagopal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mehm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "638--679",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Air travel and oxygen therapy in cardiopulmonary patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "1104--1117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Medical considerations for international travel with infants and older children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "389--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Medical considerations for pregnant traveller",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "371--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Fear of flying treatment programs for passengers: an internacional review",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Gerwen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rfw",
                    "middle": [],
                    "last": "Deikstra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "430--437",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Utilization of emergency kits by air carriers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hordinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Oklahoma City. FAA. CAMI",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Resources for inflight medical care",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rayman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Korsgard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Aviation Space Environ Med",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "278--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "do not harm: the role of defibrillators and advanced medical care in commercial aviation",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mckenas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "First",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "365--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Cabin air quality: an overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rayman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "211--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Altitude exposures during aircraft flights: flying higher",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cottrell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Chest",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "81--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Oxygen concentrations in commercial aircraft flights",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Aldrete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Aldrete",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "South Med J",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "12--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Criteria Committee of the New York Heart Association. Diseases of the heart and blood vessels; nomenclature and criteria for diagnosis",
            "authors": [],
            "year": 1964,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Flying status and coronary revascularization procedures in military aviators",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Amroliwalla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "165--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Percutaneous transluminal coronary angioplasty (PTCA): Long-term outcome and aeromedical implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Moorman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kruyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "990--996",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Frequency of venous thromboembolism in low to moderate risk long distance air travellers: the New Zealand Air Travellers Thrombosis (NZATT) study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weatherall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "2039--2083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Venous thromboembolic complications following air travel: what's the quantitative risk? A literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Aryal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Khaffaf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Vasc Endovasc Surg",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "187--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Tromboembolismo venoso y s\u00edndrome de la clase turista: medidas preventivas",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Jim\u00e9nez Arrieta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Su\u00e1rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Inf Ter Sist Nac Salud",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "118--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Venous trombosis from air travel: the LONFLIT3 study-prevention with aspirin vs low molecular weight heparin (LMWH) in high risk subjects: a ramdomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cesarone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Belcaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Nicolaides",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Angiology",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "531--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "British Thoracic Society, managing passengers with respiratory disease planning air travel: BTS recommendations",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "289--304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "AMA Commission on emergency medical services. Medical aspects of transportation aboard commercial aircraft",
            "authors": [],
            "year": 1982,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "247",
            "issn": "",
            "pages": "1007--1018",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Hypoxia-altitude simulation test",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Simmons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "980--986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Hypoxemia during altitude exposure. A meta-analysis of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "422--427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Contraindicaciones y recomendaciones m\u00e9dicas para los viajes en avi\u00f3n FMC",
            "authors": [
                {
                    "first": "R\u00edos",
                    "middle": [],
                    "last": "Tejada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Predicted arterial oxygenation at commercial aircraft cabin altitudes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Muhm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "905--917",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Preflight medical screening of patients. Analysis of health and flight characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jal",
                    "middle": [],
                    "last": "Mark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Cowan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "788--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Altitude related hypoxia: risk assessment and management for passengers on commercial aircraft",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mortazavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Eisenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Langleben",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schiff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "922--929",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Detection and correction of hypoxemia associated with air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Vohra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Klocke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am rev Respir Dis",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1215--1224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Walking capacity and fitness to fly in patients with chronic respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chetta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Castagnetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aiello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sergio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabiano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tzani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "789--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Hypoxemia during air travel in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rajagopal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "362--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Responding to medical events during commercial airline flights",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dejhon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "1067--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Prediction of hypoxemia at high altitude in children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Oades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Buchdahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "308",
            "issn": "",
            "pages": "15--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Flying cystic fibrosis: getting there and back safely",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "821--823",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Exacerbations of cystic fibrosis after holidays at high altitude-a cautionary tale",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Speechly-Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rimmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hodson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "55--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Transmission of multidrug resistant Mycobacterium tuberculosis during a long airplane flight",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kenyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ihle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Honorato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Castro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "334",
            "issn": "",
            "pages": "933--941",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Tuberculosis and air travel. Guidelines for prevention and control. WHO/TB98.256. Geneva: WHO",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Scudeller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raviglione",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "In flight transmission of severe acute respiratory syndrome (SARS): a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilder-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Leong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Villacian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "299--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "World Health Organization. Summary of SARS and air travel",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "WHO recommended measures for persons undertaking international travel from areas affected by severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Wkly Epidemiol Rec",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "97--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Prehospital decompression for suspected tension pneumothorax",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Herron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falcone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Air Med J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Pneumothorax and barotraumas",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jantz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pierson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Hemorrahage from an enlarged emphysematous bulla during commercial air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Perng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "1275--1282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Pneumopericardium and Pneumomediastinum in a passenger on a commercial flight",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jayakumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ndc",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "435--444",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Cor pulmonale presenting in a patient with congenital kyphoescoliosis following intercontinental air travel. Anaesthesia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Noble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Davison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "361--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Barotrauma during air travel: predictions of a mathematical model",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kanick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "989--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Pressure-equalizing ear plugs do not prevent barotraumas on descent from 8000 ft cabin altitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klokker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vesterhauge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "1079--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Ophtalmology in aerospace medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Exudative retinal detachment following central retinal vein occlusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Savant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dwarika",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rah",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Stavrou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eye",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "224--230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Early and late posttraumatic seizures in traumatic brain injury rehabilitation patients: brain injury factors causing late seizures and influence on seizures on long-term outcome. Epilepsia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Asikanien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "584--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Fear of flying, no longer a symptom without a disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "438--478",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Air transport of passengers of advanced gestational age",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Newlands",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Barclay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "839--881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Travel by airplane during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Breen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gregori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Neilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "297--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Anemia and airline flight duties",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "830--835",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Evaluation of the hazards of sickle cell trait in aviation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mckenzie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "753--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Flying after diving again",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gleason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Skin diver. SDM",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Diabetes mellitus in aircrew-type I diabetes in a pilot",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "449--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Insulin treatment, time zones and air travel: a survey of current advice from British diabetic clinics",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Redmond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Diabetic Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "764--771",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Adjustment of insulin doses of diabetic patients during long distance flights",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kovisto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nikkamen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelkonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "301",
            "issn": "",
            "pages": "421--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Informaci\u00f3n para el viajero a\u00e9reo con incapacidad. Washington DC: Department of Transportation. Aviation Consumer Protection. Division C-75",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Disponible En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Use of a motion sickness history questionnaire for prediction of simulator sickness",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fowlkes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "588--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Air travel and health: an update. 1st Report of session 2007-08. London: House of Lords. Science and Technology Committee",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Servicio de Medicina Aeroespacial. Centro de Instrucci\u00f3n de Medicina Aeroespacial (CIMA). Madrid. Espa\u00f1a.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "R\u00edos Tejada F. Contraindicaciones y recomendaciones m\u00e9dicas para los viajes en avi\u00f3n",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "R\u00edos Tejada F. Contraindicaciones y recomendaciones m\u00e9dicas para los viajes en avi\u00f3n",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "TABLA 1. Situaciones cardiol\u00f3gicas en las que podr\u00eda ser necesario un aporte suplementario de ox\u00edgenoNecesidad de ox\u00edgeno en condiciones normob\u00e1ricas",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Infarto de miocardio sin complicaciones durante 2-3 semanas",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Evaluaci\u00f3n del paciente respiratorio cr\u00f3nico",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Reci\u00e9n nacidos menores de 7 d\u00edasMujeres despu\u00e9s de la semana36 de embarazo Mujeres despu\u00e9s de la semana 32 si el embarazo es m\u00faltiple Mujeres hasta 7 d\u00edas despu\u00e9s del parto (sin complicaciones) Cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica sintom\u00e1tica Infarto de miocardio reciente. Se valorar\u00e1 en cada caso la situaci\u00f3n cl\u00ednica y las caracter\u00edsticas del viaje Infecciones de las v\u00edas altas que puedan afectar al correcto drenaje a\u00e9reo del o\u00eddo medio y senos Cirug\u00eda reciente o exploraciones endosc\u00f3picas que eventualmente hayan dejado aire atrapado en una cavidad virtual posquir\u00fargica o posdiagn\u00f3stica Enfermedades respiratorias/insuficiencia respiratoria sintom\u00e1tica en reposo y dependiente de oxigenoterapia suplementaria S\u00edndrome agudo respiratorio grave Enfermedad enfisematosa, enfisema mediast\u00ednico o presencia de enfermedad bullosa Neumot\u00f3rax no resuelto o no drenado Anemia falciforme Psicosis y alteraciones de la conducta",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}