{
    "paper_id": "3ad03a959ecb59a71520810bcbfe6083ed0cd7fb",
    "metadata": {
        "title": "Caract\u00e9ristiques des infections respiratoires basses chez les sujets \u00e2g\u00e9s Characteristics of lower respiratory tract infections in the elderly",
        "authors": [
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Drieux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "a \u00c9 quipe op\u00e9 rationnelle en hygi\u00e8 ne hospitali\u00e8 re, h\u00f4 pital Charles-Foix, AP-HP, 7, avenue de la R\u00e9 publique, 94200 Ivry-sur-Seine, France b EA 1541, laboratoire de bact\u00e9 riologie, universit\u00e9 Pierre-et-Marie-Curie Paris-6 (UPMC), 91, boulevard de l'h\u00f4 pital, 75013 Paris, France MOTS CL\u00c9S Pneumopathie aigu\u00eb ; Personne \u00e2g\u00e9e ; Microbiologie ; Antibiotique R\u00e9sum\u00e9 Les infections respiratoires basses sont plus fr\u00e9quentes chez les personnes \u00e2g\u00e9es et sont \u00e0 l'origine d'un nombre plus important d'hospitalisations et de d\u00e9c\u00e8s. Le diagnostic de pneumonie aigu\u00eb est plus difficile dans cette cat\u00e9gorie de la population car les sympt\u00f4mes sont souvent atypiques et les examens microbiologiques peu contributifs. Les m\u00e9canismes physiopathologiques sont diff\u00e9rents de ceux observ\u00e9s chez l'adulte jeune et il faut tenir compte des modifications anatomiques et physiologiques, ainsi que des modifications de la flore oropharyng\u00e9e. La prise en charge des infections respiratoires basses repose essentiellement sur une antibioth\u00e9rapie probabiliste qui doit tenir compte de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9pisode infectieux, des facteurs de risque et comorbidit\u00e9s et de la notion de vie en collectivit\u00e9. # 2010 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Summary Pneumonia is more frequent among the elderly and is associated with higher rates of hospitalization and death. The diagnosis of pneumonia in the elderly is a clinical challenge because of its non-typical symptoms and because of a poor diagnostic yield of microbiological analysis. Ageing is associated with specific pathogenesis, modifications in lung performance and modifications in oropharyngeal flora. The management relies on empirical therapy, which takes into account the severity of the infectious episode, the presence of additional risk factors, comorbidities and institutionalization. #",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La d\u00e9mographie fran\u00e7aise est en pleine \u00e9volution et la part des personnes \u00e2g\u00e9es au sein de la population augmente progressivement. Selon les estimations de l'Insee, en 2030, le tiers de la population fran\u00e7aise sera \u00e2g\u00e9 de 65 ans ou plus. Les infections respiratoires basses affectent tout particuli\u00e8rement le sujet \u00e2g\u00e9 et leur incidence augmente avec l'\u00e2ge [1] . Les infections respiratoires basses du sujet \u00e2g\u00e9 pr\u00e9sentent des particularit\u00e9s \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques et th\u00e9rapeutiques qu'il faut avoir \u00e0 l'esprit car leur incidence, du fait du vieillissement de la population, augmentera au cours des prochaines d\u00e9cennies. Antibiotiques (2010) 12, [190] [191] [192] [193] [194] [195] [196] * Auteur correpondant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 360,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 646,
                    "text": "Antibiotiques (2010)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 650,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 656,
                    "text": "[190]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 662,
                    "text": "[191]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 668,
                    "text": "[192]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 669,
                    "end": 674,
                    "text": "[193]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 680,
                    "text": "[194]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 686,
                    "text": "[195]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 692,
                    "text": "[196]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Adresse e-mail : laurence.drieux-rouzet@cfx.aphp.fr.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les infections respiratoires aigu\u00ebs basses comprennent les bronchites aigu\u00ebs, les pneumonies et les exacerbations de bronchite chronique, dont le pronostic et le traitement sont diff\u00e9rents. La bronchite aigu\u00eb, qui est le plus souvent d'origine virale, est tr\u00e8s fr\u00e9quente et fait souvent l'objet d'une antibioth\u00e9rapie non justifi\u00e9e. Le diagnostic de bronchite aigu\u00eb repose principalement sur la clinique qui associe le plus souvent une infection des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures les jours pr\u00e9c\u00e9dents, une toux et une br\u00fblure r\u00e9trosternale. La fi\u00e8vre est inconstante et g\u00e9n\u00e9ralement peu \u00e9lev\u00e9e. Chez la personne \u00e2g\u00e9e, il est souvent difficile de distinguer une bronchite aigu\u00eb d'une pneumonie au d\u00e9but de l'infection. Dans le contexte d'une infection respiratoire basse du sujet \u00e2g\u00e9, il est donc justifi\u00e9 de r\u00e9aliser une radiographie du thorax pour \u00e9liminer le diagnostic de pneumonie. Une surinfection bact\u00e9rienne peut survenir et peut \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e devant l'association d'expectorations purulentes et d'une persistance de l'hyperthermie au-del\u00e0 de trois jours. L'origine des bronchites aigu\u00ebs \u00e9tant g\u00e9n\u00e9ralement virales, il n'est pas recommand\u00e9 d'initier une antibioth\u00e9rapie en l'absence de surinfection bact\u00e9rienne. On estime que 15 % des infections respiratoires basses rapport\u00e9es chaque ann\u00e9e en France sont des exacerbations aigu\u00ebs de bronchopneumopathie chronique obstructive (EABPCO). Beaucoup d'auteurs utilisent les crit\u00e8res modifi\u00e9s de Anthonisen pour d\u00e9finir une EABPCO, soit la pr\u00e9sence de deux crit\u00e8res majeurs (aggravation de la dyspn\u00e9e, augmentation de la purulence des expectorations, augmentation du volume des expectorations), soit pr\u00e9sence d'un crit\u00e8re majeur et d'un crit\u00e8re mineur (fi\u00e8vre sans cause apparente, toux, augmentation de la fr\u00e9quence respiratoire) [2] . Une d\u00e9finition simplifi\u00e9e a \u00e9t\u00e9 retenue par la Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise (SPLF) : majoration ou apparition d'un ou plusieurs des sympt\u00f4mes de la maladie (toux, expectoration, dyspn\u00e9e) sans pr\u00e9juger de la gravit\u00e9 de l'\u00e9pisode. Lorsque l'exacerbation est susceptible d'engager le pronostic vital, on parle alors de d\u00e9compensation. Il semble qu'une infection virale ou bact\u00e9rienne est impliqu\u00e9e dans environ 50 [3] . En pratique, la purulence des expectorations est un argument fort en faveur d'une infection bact\u00e9rienne [4] . Les virus les plus souvent impliqu\u00e9s dans les EABPCO sont les Rhinovirus, Coronavirus, virus respiratoire syncytial (VRS), influenza et parainfluenza et ad\u00e9novirus [4] . Dans de nombreux cas, les EABPCO sont li\u00e9es \u00e0 une co-infection virusbact\u00e9rie [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1778,
                    "end": 1781,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 2206,
                    "end": 2208,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 2209,
                    "end": 2212,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 2319,
                    "end": 2322,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2489,
                    "end": 2492,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2572,
                    "end": 2575,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions et \u00e9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "La pneumonie aigu\u00eb est une infection du parenchyme pulmonaire. L'incidence des pneumonies est inf\u00e9rieure \u00e0 celle des bronchites aigu\u00ebs. En France, nous ne disposons pas de donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques sur l'incidence des infections respiratoires basses, qu'elles soient communautaires ou li\u00e9es aux soins. Janssens et al. ont estim\u00e9 que l'incidence annuelle des pneumopathies chez les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e9tait de 25 \u00e0 44 pour 1000 personnes en ville et de 33 \u00e0 114 cas pour 1000 personnes en soins de longue dur\u00e9e (SLD) [5] . La pr\u00e9valence des pneumopathies aigu\u00ebs communautaires (PAC) en France est estim\u00e9e entre 400 000 \u00e0 600 000 cas par an. L'incidence des PAC est plus importante et plus \u00e9lev\u00e9e chez la personne \u00e2g\u00e9e que chez l'adulte jeune et cette incidence augmente avec l'\u00e2ge. En effet, dans une \u00e9tude am\u00e9ricaine portant sur une cohorte de 46 000 s\u00e9niors \u00e2g\u00e9s de 65 ans et plus, l'incidence des PAC \u00e9tait de 18,2 pour 1000 personnes par an entre 65 et 69 ans et de 52,3 pour 1000 personnes par an chez les plus de 85 ans [6] . L'incidence est \u00e9galement plus \u00e9lev\u00e9e parmi les personnes vivant en institution que parmi les personnes vivant au domicile. Loeb et al. ont rapport\u00e9 une incidence de 1,2 \u00e9pisodes pour 1000 jours d'institutionnalisation dans une \u00e9tude men\u00e9e aupr\u00e8s de 475 r\u00e9sidents de cinq institutions diff\u00e9rentes [7] . D'apr\u00e8s Muder l'incidence en SLD est comprise entre 0,27 et 2,5 \u00e9pisodes pour 1000 journ\u00e9es d'hospitalisation [8] . Les sympt\u00f4mes typiques de pneumonie aigu\u00eb sont souvent absents chez la personne \u00e2g\u00e9e, ce qui complique le diagnostic clinique. La fi\u00e8vre et la toux sont absentes dans le tiers des cas. L'expectoration et la dyspn\u00e9e sont absentes dans presque la moiti\u00e9 des cas. \u00c0 l'inverse, certains sympt\u00f4mes non typiques doivent faire \u00e9voquer une infection respiratoire basse : \u00e9tat confusionnel, chutes inexpliqu\u00e9es, incontinence, anorexie, alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, d\u00e9compensation d'une maladie sous-jacente [5] . La tachypn\u00e9e (sup\u00e9rieure \u00e0 25 par minute) et la pr\u00e9sence de r\u00e2les, de ronchi ou de cr\u00e9pitants \u00e0 l'auscultation sont les signes les plus sensibles chez la personne \u00e2g\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 512,
                    "end": 515,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1024,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1324,
                    "end": 1327,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1440,
                    "end": 1443,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1945,
                    "end": 1948,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions et \u00e9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Les personnes \u00e2g\u00e9es sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables aux infections respiratoires basses. Cette susceptibilit\u00e9 accrue serait li\u00e9e aux changements anatomiques et physiologiques de l'arbre respiratoire qui surviennent avec l'\u00e2ge. En effet, les performances du syst\u00e8me respiratoire d\u00e9clinent progressivement avec une alt\u00e9ration du tissu \u00e9lastique thoracopulmonaire. Cette alt\u00e9ration est due \u00e0 une diminution de la pression de r\u00e9traction \u00e9lastique des poumons, une diminution de la compliance de la paroi thoracique, ce qui conduit \u00e0 une augmentation de la capacit\u00e9 r\u00e9siduelle fonctionnelle au repos et \u00e0 une diminution du calibre des petites bronches. La r\u00e9sultante est une hausse du travail respiratoire. Le vieillissement est \u00e9galement associ\u00e9 \u00e0 une diminution de la force des muscles respiratoires, ph\u00e9nom\u00e8ne qui est accentu\u00e9 dans certaines circonstances pathologiques (maladie de Parkinson, s\u00e9quelle d'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral, d\u00e9nutrition, insuffisance cardiaque chronique). En cas d'infection respiratoire basse, le risque d'insuffisance respiratoire aigu\u00eb est plus important chez la personne \u00e2g\u00e9e. L'inhalation de s\u00e9cr\u00e9tions oropharyng\u00e9es joue \u00e9galement un r\u00f4le dans la survenue de pneumopathies bact\u00e9riennes chez les personnes \u00e2g\u00e9es. En effet, la moiti\u00e9 des adultes sains inhalent de petites quantit\u00e9s de s\u00e9cr\u00e9tions oropharyng\u00e9es durant leur sommeil [9, 10] . L'impact de ces inhalations est faible chez l'adulte sain car l'inoculum bact\u00e9rien contenu dans les s\u00e9cr\u00e9tions est faible, la toux et le transport mucociliaire sont efficaces et les r\u00e9ponses immunitaires sont bonnes. Chez la personne \u00e2g\u00e9e, les fonctions de d\u00e9glutition et le r\u00e9flexe de toux sont alt\u00e9r\u00e9es, ce qui entra\u00eene une fr\u00e9quence accrue des inhalations [11] . Par ailleurs, la colonisation oropharyng\u00e9e par des pathog\u00e8nes respiratoires est fr\u00e9quente chez les personnes \u00e2g\u00e9es dont la clairance salivaire et les capacit\u00e9s de d\u00e9glutition sont diminu\u00e9es [12] . La clairance salivaire peut \u00eatre diminu\u00e9e en cas de traitements antiparkinsonniens, antid\u00e9presseurs, antihypertenseurs et antihistaminiques. Les publications rapportent que la colonisation oropharyng\u00e9e par les bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif augmente avec l'\u00e2ge. La pratique de soins d'hygi\u00e8ne buccodentaire permettrait d'\u00e9viter environ un d\u00e9c\u00e8s par pneumopathie sur dix parmi les personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes [13] . Par ailleurs, parmi les bact\u00e9ries commun\u00e9ment retrouv\u00e9es, on retrouve S. pneumoniae et S. aureus. L'inhalation silencieuse de s\u00e9cr\u00e9tions oropharyng\u00e9es est un des principaux m\u00e9canismes impliqu\u00e9s dans les pneumopathies du sujet \u00e2g\u00e9 [14] . Par ailleurs, le vieillissement est associ\u00e9 \u00e0 un ralentissement de la clairance mucociliaire [15, 16] . L'ensemble de ces modifications rendent la personne \u00e2g\u00e9e vuln\u00e9rable aux infections pulmonaires basses et diminuent les capacit\u00e9s de compensation respiratoires en cas de survenue d'une pneumonie. \u00c0 cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la personne \u00e2g\u00e9e s'ajoutent des facteurs de risque ind\u00e9pendants qui pr\u00e9disposent \u00e0 une PAC : le tabagisme, l'alcoolisme, la dysphagie, une maladie r\u00e9nale, une pathologie cardiaque, une BPCO, une d\u00e9nutrition, un traitement immunosuppresseur et une exposition environnementale (gaz, fum\u00e9es, produits chimiques et tabagisme passif) [17, 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1360,
                    "end": 1363,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1364,
                    "end": 1367,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1729,
                    "end": 1733,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1926,
                    "end": 1930,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2334,
                    "end": 2338,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 2571,
                    "end": 2575,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2671,
                    "end": 2675,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2676,
                    "end": 2679,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 3231,
                    "end": 3235,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 3236,
                    "end": 3239,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque et vuln\u00e9rabilit\u00e9 aux infections respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Il existe plusieurs scores qui permettent d'\u00e9valuer la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 d'une pneumopathie. Le premier, d\u00e9fini par Fine et al. en 1997 ( pneumonia severity index [PSI]), est une aide \u00e0 l'orientation du malade et \u00e0 la d\u00e9cision d'une hospitalisation [19] . Le PSI permet de classer les patients en cinq classes, les patients des classes I et II pouvant \u00eatre pris en charge \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'h\u00f4pital. Ce score, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifiquement con\u00e7u pour la population \u00e2g\u00e9e, ne tient pas compte des facteurs psychosociaux qui interviennent dans la d\u00e9cision d'hospitalisation. Les scores modifi\u00e9s de l'American Thoracic Society (score ATS) et de la British Thoracic Society CURB-65 permettent d'identifier les patients qui ont un risque de mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 et sont une aide \u00e0 la d\u00e9cision d'une prise en charge en r\u00e9animation [20] [21] [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 244,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 811,
                    "end": 815,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 816,
                    "end": 820,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 821,
                    "end": 825,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation et pronostic"
        },
        {
            "text": "L'\u00e2ge est un facteur de risque ind\u00e9pendant de mortalit\u00e9 en cas de sepsis chez l'adulte [1] . En cas de d\u00e9c\u00e8s, ce dernier survient plus t\u00f4t chez la personne \u00e2g\u00e9e que chez l'adulte jeune. De plus, les personnes \u00e2g\u00e9es ont plus souvent besoin de soins de nursing et de r\u00e9adaptation au d\u00e9cours d'une hospitalisation pour sepsis [1] . Les pneumopathies infectieuses sont fr\u00e9quemment la cause d'hospitalisation et de d\u00e9c\u00e8s. En effet, Jackson et al. rapportent un taux d'hospitalisation pour PAC de 40 % en moyenne et de 62 % chez les plus de 90 ans. Dans cette m\u00eame \u00e9tude, la proportion des d\u00e9c\u00e8s parmi les hospitalis\u00e9s \u00e9tait de 12,5 % \u00e0 30 jours [6] . Selon Ewig et al., l'incidence de l'hospitalisation pour PAC est entre 2,75 et 2,96 pour 1000 habitants par an et cette incidence est de 7,65 pour 1000 habitants par an chez les plus de 60 ans [23] . L'\u00e2ge et le fait de vivre en SLD ou en institution sont des facteurs de risque ind\u00e9pendants de mortalit\u00e9 [24] [25] [26] . La mortalit\u00e9 li\u00e9e aux pneumopathies infectieuses est plus \u00e9lev\u00e9e (de trois \u00e0 cinq fois) chez la personne \u00e2g\u00e9e que chez le jeune adulte et, selon le Center for disease control (CDC), les personnes \u00e2g\u00e9es de 65 ans et plus repr\u00e9sentaient 89 % des d\u00e9c\u00e8s pour pneumopathie ou grippe entre 1979 et 1994 aux \u00c9tats-Unis [27, 28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 90,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 326,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 643,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 839,
                    "end": 843,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 951,
                    "end": 955,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 956,
                    "end": 960,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 961,
                    "end": 965,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1280,
                    "end": 1284,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1285,
                    "end": 1288,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation et pronostic"
        },
        {
            "text": "L'agent pathog\u00e8ne responsable de l'infection respiratoire basse n'est pas souvent identifi\u00e9 chez la personne \u00e2g\u00e9e et le diagnostic bact\u00e9riologique est tr\u00e8s difficile. Le principal micro-organisme impliqu\u00e9 dans les pneumopathies infectieuses est le S. pneumoniae, aussi bien en communautaire avec des taux rapport\u00e9s pouvant atteindre 58 %, qu'en collectivit\u00e9 [5, 29] (Tableau 1). L'incidence des pneumopathies \u00e0 pneumocoque augmente avec l'\u00e2ge. Dans une \u00e9tude de cohorte espagnole, l'incidence parmi les personnes \u00e2g\u00e9es de 75 ans et plus \u00e9tait deux fois plus \u00e9lev\u00e9e que celle des 65 \u00e0 74 ans [30] . Les pneumonies \u00e0 pneumocoque sont plus fr\u00e9quentes dans le contexte de maladies pulmonaires sous-jacentes, dysfonctionnements h\u00e9patiques ou alcoolisme [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 361,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 365,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 595,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 752,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agents pathog\u00e8nes (Tableau 1)"
        },
        {
            "text": "H. influenzae est fr\u00e9quemment isol\u00e9 dans les infections respiratoires basses, en particulier dans les exacerbations de BPCO du sujet \u00e2g\u00e9, aussi bien en communautaire qu'en collectivit\u00e9 [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agents pathog\u00e8nes (Tableau 1)"
        },
        {
            "text": "Les bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif de la famille des Enterobacteriaceae sont un peu plus fr\u00e9quemment impliqu\u00e9s dans les infections respiratoires basses du sujet \u00e2g\u00e9, mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne int\u00e9resse principalement les patients ayant des comorbidit\u00e9s (immunod\u00e9pression, diab\u00e8te, ant\u00e9c\u00e9dent d'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral) [5] . En effet, la colonisation oropharyng\u00e9e par des ent\u00e9robact\u00e9ries est plus fr\u00e9quente chez les patients vivant en collectivit\u00e9. Une \u00e9tude allemande montre que la proportion de pneumopathies \u00e0 bacille \u00e0 Gram n\u00e9gatif est plus importante chez les patients de SLD ou vivant en institution que chez les patients vivant au domicile (18,8 % en SLD par institutions vs 5,5 % au domicile) [25] . Par ailleurs, [32] . Le tiers des personnes ayant une dilatation des bronches ont les voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures colonis\u00e9es avec des souches de P. aeruginosa et ont plus souvent des exacerbations aigu\u00ebs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 312,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 691,
                    "end": 695,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 716,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agents pathog\u00e8nes (Tableau 1)"
        },
        {
            "text": "P. aeruginosa est rarement impliqu\u00e9, aussi bien dans les PAC (1 \u00e0 5 %) que dans les pneumopathies en collectivit\u00e9 (0 \u00e0 4 %) [5] . La pr\u00e9sence de cette bact\u00e9rie, comme celle d'autres bact\u00e9ries opportunistes, signe le plus souvent une dilatation des bronches [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agents pathog\u00e8nes (Tableau 1)"
        },
        {
            "text": "Dans une \u00e9tude portant sur des patients admis en r\u00e9animation pour pneumopathie, parmi les patients vivant en institution, S. aureus \u00e9tait le principal agent \u00e9tiologique (29 %), suivi de S. pneumoniae (9 %) et Klebsiella pneumoniae (6 %). La proportion de pneumopathie \u00e0 S. aureus \u00e9tait inversement corr\u00e9l\u00e9e au statut fonctionnel des patients. En revanche, parmi les PAC, la principale esp\u00e8ce bact\u00e9rienne impliqu\u00e9e \u00e9tait S. pneumoniae (14 %), la proportion de S. aureus (7 %) \u00e9tant plus faible [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 493,
                    "end": 497,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agents pathog\u00e8nes (Tableau 1)"
        },
        {
            "text": "Les bact\u00e9ries responsables de pneumopathies atypiques sont Legionella pneumophila, Mycoplasma pneumoniae, Chlamydophila pneumoniae et Coxiella burnetti.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agents pathog\u00e8nes (Tableau 1)"
        },
        {
            "text": "La proportion de personnes \u00e2g\u00e9es de 60 ans et plus parmi les cas de l\u00e9gionellose d\u00e9clar\u00e9s en France en 2008 \u00e9tait de 50 % (631/1244), avec une incidence qui augmente avec l'\u00e2ge (jusqu'\u00e0 13/100 000 personnes en 2008 parmi les personnes \u00e2g\u00e9es de 80 ans et plus) (http://www.invs.sante.fr). L. pneumophila est la deuxi\u00e8me cause de pneumopathies s\u00e9v\u00e8res (admission en r\u00e9animation) chez les 75 ans et plus, l'immunosuppression \u00e9tant un facteur de risque de l\u00e9gionellose [24] . Il faut donc penser \u00e0 cette \u00e9tiologie en cas de pneumopathie s\u00e9v\u00e8re, en particulier dans le contexte d'un traitement immunosuppresseur.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agents pathog\u00e8nes (Tableau 1)"
        },
        {
            "text": "M. pneumoniae et C. pneumoniae sont rarement responsables de PAC chez la personne \u00e2g\u00e9e [5] . Cependant, C. pneumoniae peut \u00eatre responsable d'\u00e9pid\u00e9mies au sein des collectivit\u00e9s de personnes \u00e2g\u00e9es, avec un taux d'attaque m\u00e9dian de 46 % parmi les r\u00e9sidants et de 41 % pour les soignants [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 90,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agents pathog\u00e8nes (Tableau 1)"
        },
        {
            "text": "De nombreux virus peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine d'une infection respiratoire basse : virus influenzae A et B, virus parainfluenzae, VRS, Rhinovirus et ad\u00e9novirus. Ces virus sont fr\u00e9quemment responsables d'\u00e9pid\u00e9mies au sein de collectivit\u00e9s de personnes \u00e2g\u00e9es avec des taux d'attaque m\u00e9dians de 40 % pour le VRS et 35 % pour les virus de la grippe [34] . Chez le sujet \u00e2g\u00e9, les virus sont \u00e0 l'origine de 2 \u00e0 32 % des pneumopathies communautaires ou institutionnelles entra\u00eenant une hospitalisation [5] . La pr\u00e9valence des virus de la grippe parmi les PAC est plus importante chez les personnes \u00e2g\u00e9es de 65 ans et plus que chez les moins de 65 ans [25] . Leur diagnostic peut \u00eatre facilit\u00e9 par des tests de diagnostic rapide qui sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9. La sensibilit\u00e9 des tests de diagnostic rapide de la grippe est m\u00e9diocre (50 \u00e0 70 %) [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 492,
                    "end": 495,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 645,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 864,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agents pathog\u00e8nes (Tableau 1)"
        },
        {
            "text": "En France, 25 % des cas de tuberculose d\u00e9clar\u00e9s en 2008 \u00e9taient des personnes \u00e2g\u00e9es de 65 ans et plus et 2 % vivaient en collectivit\u00e9 pour personnes \u00e2g\u00e9es (http:// www.invs.sante.fr). L'incidence de la tuberculose est plus \u00e9lev\u00e9e chez les personnes \u00e2g\u00e9es que chez les adultes jeunes, mais le diagnostic est plus difficile car la pr\u00e9sentation clinique est souvent atypique. En effet, la toux, la fi\u00e8vre, les sueurs nocturnes, les h\u00e9moptysies, la pr\u00e9sence de cavernes \u00e0 la radiographie sont moins fr\u00e9quentes et l'intradermor\u00e9action (IDR) est souvent n\u00e9gative (32 % vs 10 % chez l'adulte jeune) [5] . Le caract\u00e8re atypique de ce tableau clinicoradiologique est souvent \u00e0 l'origine d'un retard au diagnostic.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 592,
                    "end": 595,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agents pathog\u00e8nes (Tableau 1)"
        },
        {
            "text": "L'examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC) est une technique diagnostique non invasive qui est tr\u00e8s r\u00e9pandue. Pour pouvoir \u00eatre utile au diagnostic, le pr\u00e9l\u00e8vement doit r\u00e9pondre \u00e0 des crit\u00e8res de qualit\u00e9s cytologiques : moins de dix cellules \u00e9pith\u00e9liales et plus de 25 polynucl\u00e9aires par champ microscopique au faible grossissement. L'analyse des pr\u00e9l\u00e8vements ne r\u00e9pondant pas \u00e0 ces crit\u00e8res ne devrait pas \u00eatre poursuivie. Le principal inconv\u00e9nient de cette technique r\u00e9side dans la difficult\u00e9 \u00e0 obtenir un pr\u00e9l\u00e8vement de bonne qualit\u00e9, ce qui est accentu\u00e9 chez les personnes \u00e2g\u00e9es qui sont souvent incapables de produire des expectorations de qualit\u00e9 suffisante. L'interpr\u00e9tation de l'ECBC doit tenir compte \u00e0 la fois du ou des morphotypes bact\u00e9riens pr\u00e9dominants \u00e0 la coloration de Gram et du ou des esp\u00e8ces bact\u00e9riennes pr\u00e9dominantes \u00e0 la culture quantitative (culture pure ou plus de 10 7 UFC par millilitre). Lorsque le pr\u00e9l\u00e8vement obtenu est de bonne qualit\u00e9 et lorsque l'agent \u00e9tiologique est isol\u00e9 d'h\u00e9mocultures, la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 de la coloration de Gram varient respectivement de 57 \u00e0 82 % et de 93 \u00e0 97 % pour le pneumocoque [36] [37] [38] [38] . Lorsque l'ECBC est possible, il n'est pas toujours facile de distinguer une colonisation bact\u00e9rienne d'une infection car l'oropharynx est fr\u00e9quemment colonis\u00e9 par des bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif chez la personne \u00e2g\u00e9e. Cette flore bact\u00e9rienne des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures peut varier en fonction de la pression antibiotique re\u00e7ue, d'\u00e9ventuelles hospitalisations ant\u00e9rieures et de l'\u00e9cologie microbienne du lieu de vie (institution, service de SLD). L'ECBC reste donc un examen dont le rendement est faible. Cependant, il peut \u00eatre une aide \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie lorsqu'il met en \u00e9vidence la pr\u00e9sence d'une bact\u00e9rie multir\u00e9sistante ou une bact\u00e9rie non couverte par le traitement probabiliste mis en place.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1159,
                    "end": 1163,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1164,
                    "end": 1168,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1169,
                    "end": 1173,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1174,
                    "end": 1178,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbiologie"
        },
        {
            "text": "Dans certaines situations, des h\u00e9mocultures positives permettent d'\u00e9tablir le diagnostic, mais cet examen manque de sensibilit\u00e9, cette derni\u00e8re \u00e9tant g\u00e9n\u00e9ralement inf\u00e9rieure \u00e0 25 % [36, 39] . Le rendement des h\u00e9mocultures est li\u00e9 \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la pneumopathie. Waterer et al. ont montr\u00e9 que le taux de positivit\u00e9 des h\u00e9mocultures s'\u00e9chelonnait de 5,3 % (PSI classe I) \u00e0 26,7 % (PSI classe V) [40] . Quand il est r\u00e9alis\u00e9, cet examen doit \u00eatre obtenu le plus t\u00f4t possible et avant le d\u00e9but de l'antibioth\u00e9rapie. Kalin et Lindberg ont montr\u00e9 que 34 % des h\u00e9mocultures \u00e9taient positives quand elles \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9es dans les quatre jours suivant le d\u00e9but des sympt\u00f4mes, ce taux \u00e9tant de 12 % lorsque les h\u00e9mocultures \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9es au-del\u00e0 de quatre jours [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 185,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 189,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 399,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 763,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbiologie"
        },
        {
            "text": "La recherche d'antig\u00e8ne de S. pneumoniae dans les urines par technique rapide immunochromatographique a une sensibilit\u00e9 qui d\u00e9pend de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection. En effet, les sensibilit\u00e9s rapport\u00e9es sont de 64 \u00e0 69 % pour les pneumopathies \u00e0 pneumocoques sans bact\u00e9ri\u00e9mie et de 77 \u00e0 100 % pour les pneumopathies avec bact\u00e9ri\u00e9mie [42] [43] [44] . La sp\u00e9cificit\u00e9 de ce test varie de 82 \u00e0 97 % en fonction des \u00e9tudes [42] [43] [44] . Dans une \u00e9tude r\u00e9cente, ce test a permis de faire le diagnostic de pneumopathie \u00e0 pneumocoque dans 17 % des pneumonies avec h\u00e9mocultures n\u00e9gatives [45] . L'inconv\u00e9nient de cette technique, mise \u00e0 part la faible sensibilit\u00e9 vis\u00e0-vis des pneumopathies sans bact\u00e9ri\u00e9mie, est la persistance antig\u00e9nique plusieurs mois apr\u00e8s l'\u00e9pisode infectieux [43, 46] . Le principal int\u00e9r\u00eat de cette technique diagnostique est de permettre une adaptation pr\u00e9coce de l'antibioth\u00e9rapie probabiliste en arr\u00eatant les antibiotiques \u00e0 large spectre au profit de l'amoxicilline dont l'impact sur l'\u00e9cologie bact\u00e9rienne est moindre. Matta et al. ont montr\u00e9 que l'impact de ce test sur l'antibioth\u00e9rapie \u00e9tait faible, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crit dans le cadre des pneumopathies document\u00e9es par des h\u00e9mocultures positives [47, 48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 330,
                    "end": 334,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 340,
                    "end": 344,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 424,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 429,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 583,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 777,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 781,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1227,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1228,
                    "end": 1231,
                    "text": "48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbiologie"
        },
        {
            "text": "Au sein de l'esp\u00e8ce L. pneumophila, le s\u00e9rogroupe 1 est le plus souvent impliqu\u00e9 dans les PAC. La recherche d'antig\u00e8ne de L. pneumophila de s\u00e9rotype 1 dans les urines par technique rapide immunochromatographique est devenue le principal test diagnostic de la l\u00e9gionellose [49] . Une m\u00e9taanalyse r\u00e9cente rapporte une sensibilit\u00e9 de 74 % et une sp\u00e9cificit\u00e9 de 99 % [50] . Chez certains patients, ce test peut \u00eatre n\u00e9gatif durant les cinq premiers jours et peut rester positif jusqu'\u00e0 un an apr\u00e8s l'\u00e9pisode infectieux. L'ECBC, contrairement aux tests rapides, permet l'isolement de la souche bact\u00e9rienne responsable qui pourra ensuite \u00eatre compar\u00e9e aux \u00e9ventuelles souches environnementales isol\u00e9es dans le cadre de l'investigation \u00e9pid\u00e9miologique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 276,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 367,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbiologie"
        },
        {
            "text": "Dans le contexte d'une pneumonie aigu\u00eb, la mise en place rapide d'un traitement antibiotique adapt\u00e9 est associ\u00e9e \u00e0 une meilleure \u00e9volution [51] . L'ECBC \u00e9tant un examen \u00e0 la fois peu sensible et peu sp\u00e9cifique, il n'est pas recommand\u00e9 en pratique courante de ville. L'antibioth\u00e9rapie de la PAC, en l'absence de signes de gravit\u00e9, est donc probabiliste [52] . Les guides de bonnes pratiques am\u00e9ricains et britanniques recommandent en premi\u00e8re intention, chez la personne \u00e2g\u00e9e de plus de 65 ans, l'utilisation soit de l'association b\u00eatalactamine et macrolide, soit d'une fluoroquinolone \u00e0 activit\u00e9 antipneumococcique. En l'absence de b\u00e9n\u00e9fice prouv\u00e9 et compte tenu du risque \u00e9cologique entra\u00een\u00e9 par une surconsommation d'antibiotiques, l'association d'antibiotiques en premi\u00e8re intention n'est pas indiqu\u00e9e en France en dehors du traitement des PAC s\u00e9v\u00e8res [52] . Pour le traitement probabiliste en ambulatoire, il est recommand\u00e9 d'utiliser l'amoxicilline-acide clavulanique per os \u00e0 la posologie de 1 g trois fois par jour. Chez le patient institutionnalis\u00e9, le choix est \u00e9largi \u00e0 la ceftriaxone et aux fluoroquinolones \u00e0 activit\u00e9 antipneumococcique. Cette strat\u00e9gie impose une r\u00e9\u00e9valuation clinique et un contr\u00f4le de l'efficacit\u00e9 th\u00e9rapeutique apr\u00e8s 48 \u00e0 72 heures. En cas d'absence de d\u00e9fervescence thermique, sans aggravation clinique, une substitution de la b\u00eata-lactamine par une fluoroquinolone \u00e0 activit\u00e9 anti-pneumococcique est recommand\u00e9e et des explorations doivent \u00eatre entreprises (radiographie de thorax, ECBC si persistance d'expectorations purulentes, h\u00e9mocultures, recherche d'antig\u00e8nes urinaires de pneumocoque et de L. pneumophila). Lorsqu'une hospitalisation est n\u00e9cessaire, les mol\u00e9cules pouvant \u00eatre utilis\u00e9es en premi\u00e8re intention sont l'amoxicilline-acide clavulanique ou la ceftriaxone ou le c\u00e9fotaxime ou une fluoroquinolone \u00e0 activit\u00e9 antipneumococcique. S'il y a des arguments en faveur d'une infection pneumococcique, l'amoxicilline doit \u00eatre utilis\u00e9e en premi\u00e8re intention. En l'absence de documentation bact\u00e9riologique et en l'absence d'am\u00e9lioration clinique \u00e0 48 heures, il faut associer un macrolide ou substituer l'antibiotique de premi\u00e8re intention par la pristinamycine ou la t\u00e9lithromycine. Les patients pris en charge en r\u00e9animation pour PAC s\u00e9v\u00e8re sont trait\u00e9s en premi\u00e8re intention par l'association d'une c\u00e9phalosporine de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration (c\u00e9fotaxime ou ceftriaxone) et d'une fluoroquinolone \u00e0 activit\u00e9 antipneumococcique [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 356,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 855,
                    "end": 859,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 2466,
                    "end": 2470,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Dans le contexte d'une EABPCO avec dyspn\u00e9e d'effort, une antibioth\u00e9rapie n'est indiqu\u00e9e que si les expectorations sont franchement purulentes. Les mol\u00e9cules pouvant \u00eatre utilis\u00e9es sont l'amoxicilline, les c\u00e9phalosporines de deuxi\u00e8me et de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration orales, les macrolides, la pristinamycine ou la t\u00e9lithromycine. En cas de dyspn\u00e9e au moindre effort ou dyspn\u00e9e de repos, une antibioth\u00e9rapie par amoxicilline-acide clavulanique, ou c\u00e9phalosporine de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration injectable ou fluoroquinolone antipneumococcique est syst\u00e9matique [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Le choix des antibiotiques doit tenir compte des \u00e9cologies actuelles du patient et de son lieu de vie mais aussi tenir compte du r\u00f4le jou\u00e9 par les antibiotiques sur l'\u00e9mergence de r\u00e9sistance. C'est pourquoi il est recommand\u00e9 de ne pas utiliser de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e les fluoroquinolones car cela conduit \u00e0 la s\u00e9lection de souches moins sensibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9vention des pneumonies \u00e0 pneumocoques par le vaccin polysaccharidique 23-valent fait l'objet de discussion car, chez la personne \u00e2g\u00e9e, la r\u00e9ponse anticorps faisant suite \u00e0 la vaccination antipneumococcique est plus faible que chez l'adulte jeune [53, 54] . En France, cette vaccination est recommand\u00e9e, au rythme d'une injection tous les cinq ans, chez les personnes qui ont les facteurs de risque suivants : aspl\u00e9nie fonctionnelle ou spl\u00e9nectomie, dr\u00e9panocytose homozygote, syndrome n\u00e9phrotique, insuffisance respiratoire, insuffisance cardiaque, alcoolisme avec h\u00e9patopathie chronique, ant\u00e9c\u00e9dents d'infection pulmonaire ou invasive \u00e0 pneumocoque. M\u00eame si le lien entre la vaccination et une diminution des pneumopathies n'a pas pu \u00eatre \u00e9tabli dans la litt\u00e9rature, une efficacit\u00e9 dans la pr\u00e9vention des infections invasives a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e [55] [56] [57] . Par ailleurs, l'absence de vaccination serait un facteur de risque de pneumopathie communautaire r\u00e9currente [58] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 256,
                    "text": "[53,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 260,
                    "text": "54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 848,
                    "end": 852,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 853,
                    "end": 857,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 858,
                    "end": 862,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 973,
                    "end": 977,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccinations antipneumococcique et antigrippale"
        },
        {
            "text": "La vaccination antigrippale fait l'objet de moins de controverses que la vaccination antipneumococcique. Le vaccin trivalent, dont la composition change tous les ans, est compos\u00e9 de deux virus A et d'un virus B. Une vaccination antigrippale annuelle est recommand\u00e9e chez les personnes de 65 ans et plus ainsi que chez le personnel soignant. En effet, la vaccination du personnel soignant dans les collectivit\u00e9s de personnes \u00e2g\u00e9es entra\u00eene une diminution de la mortalit\u00e9 parmi les r\u00e9sidants [59] . Plusieurs auteurs rapportent un effet protecteur de cette vaccination chez la personne \u00e2g\u00e9e, avec une diminution des hospitalisations et de la mortalit\u00e9 [60] [61] [62] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 490,
                    "end": 494,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 654,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 659,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 660,
                    "end": 664,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccinations antipneumococcique et antigrippale"
        },
        {
            "text": "En Su\u00e8de, une \u00e9tude portant sur une cohorte de 258 754 personnes \u00e2g\u00e9es de 65 ans et plus a montr\u00e9 que l'incidence de l'hospitalisation \u00e9tait plus faible dans la population des vaccin\u00e9s (vaccin antigrippal et/ou vaccin antipneumococcique) que dans la population des non-vaccin\u00e9s, cette diminution \u00e9tant plus importante si les deux vaccins \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9s [63] . Dans ce cas, les incidences des hospitalisations pour grippe, pour pneumonie et pour infection invasive \u00e0 pneumocoque diminuaient de 37 %, 29 % et 44 % respectivement. De plus, la mortalit\u00e9 au cours de l'hospitalisation \u00e9tait significativement plus faible chez les personnes ayant re\u00e7u les deux vaccins que chez les non-vaccin\u00e9s. Ces donn\u00e9es sont en faveur d'un effet compl\u00e9mentaire b\u00e9n\u00e9fique de ces deux vaccins.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 355,
                    "end": 359,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccinations antipneumococcique et antigrippale"
        },
        {
            "text": "La prise en charge des infections respiratoires basses du sujet \u00e2g\u00e9 est compliqu\u00e9e, d'une part, parce que la symptomatologie est souvent atypique et, d'autre part, parce qu'il est difficile d'identifier l'agent responsable. L'am\u00e9lioration de cette prise en charge doit passer par une meilleure connaissance des particularit\u00e9s physiologiques et de l'\u00e9cologie bact\u00e9rienne du sujet \u00e2g\u00e9, mais aussi par la mise en place et l'application de politiques de pr\u00e9vention et de bon usage des antibiotiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Aucun.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflit d'int\u00e9r\u00eat"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The effect of age on the development and outcome of adult sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mannino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "15--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Effect of interactions between lower airway bacterial and rhinoviral infection in exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "317--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "COPD exacerbations: defining their cause and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "786--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Pneumonia in the very old",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "112--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The burden of community-acquired pneumonia in seniors: results of a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neuzil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hanson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1642--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Risk factors for pneumonia and other lower respiratory tract infections in residents of long-term care facilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcarthur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Simor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "2058--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Pneumonia in residents of long-term care facilities: epidemiology, etiology, management, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Muder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "319--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Quantitative aspiration during sleep in normal subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Gleeson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Eggli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Maxwell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "1266--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Pharyngeal aspiration in normal adults and patients with depressed consciousness",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Huxley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Viroslav",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "564--572",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Preliminary observations on the effects of age on oropharyngeal deglutition",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Tracy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Logemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kahrilas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Krugla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Dysphagia",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "90--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Oral clearance and pathogenic oropharyngeal colonization in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Albulak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Filkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smaldone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "464--472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Oral hygiene in elderly people in hospitals and nursing homes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Arpin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Evid Based Dent",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Aspiration pneumonia and dysphagia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Marik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "328--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The effect of aging on nasal mucociliary clearance, beat frequency, and ultrastructure of respiratory cilia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tipoe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "983--991",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Long-term clearance from small airways decreases with age",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Svartengren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Falk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Philipson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "609--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Risk factors for communityacquired pneumonia in immunocompetent seniors",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "882--890",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Environmental risk factors for community-acquired pneumonia hospitalization in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Neupane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carusone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1036--1076",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Guidelines for the management of adults with community-acquired pneumonia Diagnosis, assessment of severity, antimicrobial therapy, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1730--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Pneumonia in the older patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "751--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "New perspectives on community-acquired pneumonia in 388 406 patients. Results from a nationwide mandatory performance measurement programme in healthcare quality",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Birkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1062--1071",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Etiology of severe pneumonia in the very elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El-Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sikka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramadan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "645--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Outcome of communityacquired pneumonia: influence of age, residence status and antimicrobial treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kothe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Marre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "139--185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "A comparison of nursing home-acquired pneumonia patients with patients with community-acquired pneumonia and nursing home patients without pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanchard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "50--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Pneumonia in the elderly: overview of diagnostic and therapeutic approaches",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "726--735",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Pneumonia and influenza death rates\u02d8United States",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "535--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Communityacquired pneumonia in very elderly patients: causative organisms, clinical characteristics, and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Sabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "159--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "The influence of age and gender on the population-based incidence of community-acquired pneumonia caused by different microbial pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirete",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "166--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia Risk factors and follow-up epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "923--932",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Prevalence and economic burden of bronchiectasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Weycker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Edelsberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Oster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Pulm Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "205--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Clinical, pathophysiologic, and microbiologic characterization of bronchiectasis in an aging cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nicotra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "955--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Types of infectious outbreaks and their impact in elderly care facilities: a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Utsumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Makimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Quroshi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Age Ageing",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "299--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Diagnostic testing or empirical therapy for patients hospitalized with suspected influenza: what to do?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "14--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Diagnostic value of microscopic examination of Gram-stained sputum and sputum cultures in patients with bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Montoya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wanahita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "165--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Prospective study of the usefulness of sputum Gram stain in the initial approach to community-acquired pneumonia requiring hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "869--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "A prospective study of the diagnostic utility of sputum Gram stain in pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Anevlavis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Petroglou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tzavaras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "83--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Bacterial pneumonia in the elderly: clinical features, diagnosis, etiology, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bentley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Gerontology",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "297--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "The influence of the severity of community-acquired pneumonia on the usefulness of blood cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "78--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Diagnosis of pneumococcal pneumonia: a comparison between microscopic examination of expectorate, antigen detection and cultural procedures",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lindberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "247--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Evaluation of the immunochromatographic Binax NOW assay for detection of Streptococcus pneumoniae urinary antigen in a prospective study of community-acquired pneumonia in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "286--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Rapid urinary antigen test for diagnosis of pneumococcal communityacquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Jimenez De Anta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "209--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Rapid diagnosis of bacteremic pneumococcal infections in adults by using the Binax NOW Streptococcus pneumoniae urinary antigen test: a prospective, controlled clinical evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Derrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "2810--2813",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Do clinicians consider the results of Binax NOW Streptococcus pneumoniae urinary antigen to adapt antibiotic regimen in pneumonia patients?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Matta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerneis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Persistence of Streptococcus pneumoniae urinary antigen excretion after pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Manzano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "197--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Do emergency department blood cultures change practice in patients with pneumonia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "393--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Blood cultures do not change management in hospitalized patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramanujam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rathlev",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acad Emerg Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "740--745",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Legionnaires disease in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Joseph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ricketts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Systematic review and metaanalysis: urinary antigen tests for legionellosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Noguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Chest",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "1576--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Inadequate antimicrobial treatment of infections: a risk factor for hospital mortality among critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "462--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "15th consensus conference about management of lower respiratory tract infections in immunocompetent adult",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "235--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "The effect of age on the response to the pneumococcal polysaccharide vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nahm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Determination of antibody responses of elderly adults to all 23 capsular polysaccharides after pneumococcal vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rubins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Loch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Infect Immun",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "5979--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Efficacy of pneumococcal polysaccharide vaccine in immunocompetent adults: a metaanalysis of randomized trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yzebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Leophonte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "4780--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Effectiveness of pneumococcal polysaccharide vaccine in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neuzil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1747--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Vaccines for preventing pneumococcal infection in adults. Cochrane Database Syst Rev",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moberley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Holden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tatham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "000422",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Aetiology of, and risk factors for, recurrent community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Sabe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1033--1041",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Effects of influenza vaccination of health-care workers on mortality of elderly people in long-term care: a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "93--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "The efficacy and cost effectiveness of vaccination against influenza among elderly persons living in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Margolis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wuorenma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "331",
            "issn": "",
            "pages": "778--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Influenza vaccine effectiveness in preventing hospitalizations and deaths in persons 65 years or older in Minnesota",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nordin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullooly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Poblete",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "665--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Influenza vaccination in community-dwelling elderly: impact on mortality and influenza-associated morbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Voordouw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Van Der Linden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1089--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Additive preventive effect of influenza and pneumococcal vaccines in elderly persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Christenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundbergh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "363--371",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "% des EABPCO et lorsque les techniques microbiologiques mettent en \u00e9vidence une bact\u00e9rie, la distinction entre colonisation et infection est difficile car 25 \u00e0 50 % des patients souffrant d'une bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO) ont une colonisation bact\u00e9rienne des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures. Les bact\u00e9ries habituellement retrouv\u00e9es sont Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae, Moraxella catarrhalis, Staphylococcus aureus et Pseudomonas aeruginosa. En cas d'exacerbation, ces bact\u00e9ries sont isol\u00e9es plus fr\u00e9quemment et en quantit\u00e9 plus importante dans les voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tableau 1 Agents pathog\u00e8nes responsables d'infections respiratoires basses chez les sujets \u00e2g\u00e9s.Pathogens implicated in lower respiratory tract infections in the elderly. la pr\u00e9valence de la dilatation des bronches est plus fr\u00e9quente chez les sujets \u00e2g\u00e9s. Weycker et al. ont rapport\u00e9 une pr\u00e9valence de 272 pour 100 000 personnes chez les plus de 75 ans et de 4,2 pour 100 000 personnes chez les 18 \u00e0 34 ans aux \u00c9tats-Unis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ". La sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 sont respectivement de 79 % et 96 % pour les pneumopathies \u00e0 Haemophilus spp., 76 % et 96 % pour les pneumopathies \u00e0 staphylocoque, 78 % et 95 % pour les pneumopathies \u00e0 bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif (autres que Haemophilus spp.)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}