{
    "paper_id": "3ad5111b29bd04ad0254298edf207d587b6803b6",
    "metadata": {
        "title": "Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola Utilizaci\u00f3n adecuada del lenguaje m\u00e9dico: principales problemas y soluciones PALABRAS CLAVE",
        "authors": [
            {
                "first": "Art\u00edculo",
                "middle": [],
                "last": "Especial",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Aleixandre-Benavent",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "UISYS-Universitat de Val\u00e8ncia",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "Valderrama Zuri\u00e1n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat de Val\u00e8ncia",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Bueno-Ca\u00f1igral",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Concejal\u00eda de Sanidad",
                    "location": {
                        "addrLine": "Ayuntamiento de Valencia",
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lenguaje",
                "middle": [],
                "last": "M\u00e9dico",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Escritura",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Estilo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Resumen El lenguaje m\u00e9dico debe caracterizarse por su precisi\u00f3n, neutralidad emocional y estabilidad. La comunicaci\u00f3n efectiva de los resultados de los trabajos cient\u00edficos depende del cumplimiento de las normas vigentes de redacci\u00f3n y estilo, de manera que en un texto con defectos formales puede quedar mermado el inter\u00e9s de los hallazgos. En este trabajo se comentan algunos de los problemas y defectos m\u00e1s habituales del lenguaje m\u00e9dico; entre ellos, el abuso de siglas y de extranjerismos, la utilizaci\u00f3n de palabras impropias, los errores sint\u00e1cticos o solecismos, los defectos m\u00e1s frecuentes en los t\u00edtulos, y el abuso de may\u00fasculas y del gerundio. Frente a estos problemas, el investigador dispone de armas eficaces para superarlos, como la consulta de textos de calidad, los diccionarios cr\u00edticos de dudas y dificultades de la lengua espa\u00f1ola y los manuales de redacci\u00f3n y estilo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract Medical language should be characterized by its precision, emotional neutrality and stability. The effective communication of results of scientific studies depends on compliance with current standards of drafting and style; texts with defects can hinder interest in the findings. In this study, we discuss some of the most common problems and errors in medical language, including the abuse of abbreviations and foreign words, the use of improper words, syntax errors and solecisms, the most common errors in titles and the abuse of capital letters and the gerund. Investigators have effective tools for dealing with these problems, such as * Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: Rafael.aleixandre@uv.es (R. Aleixandre-Benavent).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "http://dx.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "quality texts, critical dictionaries of questions and difficulties with the Spanish language and various drafting and style manuals. \u00a9 2015 Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. y Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI). All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los avances cient\u00edficos en medicina se comunican siempre mediante la escritura. La capacidad de expresarse por escrito es una cualidad b\u00e1sica en un investigador, porque de la forma del texto depende su eficacia comunicativa, de manera que un texto con defectos formales puede volver incomprensible lo que deber\u00eda verse claro y mermar el inter\u00e9s de los hallazgos 1 . En un momento en el que el exceso de producci\u00f3n cient\u00edfica ha dado lugar a una fuerte competencia entre los autores por ver sus trabajos publicados 2 , el desprecio de los autores hacia las formas es un suicidio intelectual que va a conducir, como m\u00ednimo, al retraso en la publicaci\u00f3n y, en ocasiones, a la imposibilidad de comunicar los hallazgos 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 714,
                    "end": 715,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La comunicaci\u00f3n cient\u00edfica debe ser correcta en el fondo y en la forma. El fondo se refiere a cuidar la calidad de la informaci\u00f3n, y la forma, a utilizar un lenguaje correcto con 3 caracter\u00edsticas clave: cultivar las cualidades (claridad, precisi\u00f3n y concisi\u00f3n), evitar los defectos (artificio, vacuidad, pretensi\u00f3n, monoton\u00eda y ambig\u00fcedad) y los errores (fundamentalmente, faltas de ortograf\u00eda, errores sint\u00e1cticos, barbarismos, abuso de siglas y extranjerismos) 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 464,
                    "end": 465,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores preocupados por la calidad del lenguaje m\u00e9dico espa\u00f1ol coinciden en que la principal amenaza proviene de la abrumadora hegemon\u00eda del ingl\u00e9s cient\u00edfico y de la penetraci\u00f3n incontrolada de anglicismos innecesarios, tanto l\u00e9xicos como sint\u00e1cticos. Otro problema importante es el abuso de siglas, un fen\u00f3meno en crecimiento que afecta directamente a la inteligibilidad del texto 1, 4 . Frente a estos 2 grandes problemas, el investigador dispone de armas eficaces para superarlos: el uso correcto de las siglas solo requiere una informaci\u00f3n b\u00e1sica y un cambio de actitud, mientras que para no caer en la servidumbre anglicista, por lo menos en lo m\u00e1s grosero, existen instrumentos como diccionarios de dudas 5 y otros como el de la Real Academia Espa\u00f1ola 6 cuya consulta frecuente puede minimizar ese riesgo. Y no menos importante es el dominio de la gram\u00e1tica, la soltura en la redacci\u00f3n y la adquisici\u00f3n de un estilo cient\u00edfico correcto, cualidades que no pueden resolverse con la consulta de un manual, sino que requieren un largo aprendizaje y un costoso entrenamiento 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 389,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 391,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los extranjerismos son voces, frases o giros procedentes de lenguas extranjeras. En la actualidad, la mayor parte de los extranjerismos en el lenguaje m\u00e9dico proceden del ingl\u00e9s (anglicismos), porque es en este idioma en el que se han publicado la mayor parte de los hallazgos de la medicina (p. ej., bypass, feedback, flutter, \u00abl\u00e1ser\u00bb, \u00abesc\u00e1ner\u00bb, shock) 8, 9 . Los extranjerismos solo deber\u00edan aceptarse si se cumplen 2 condiciones: en primer lugar, que sean necesarios, es decir, cuando el idioma no dispone de t\u00e9rminos equivalentes adecuados; y, en segundo lugar, con adaptaci\u00f3n a las reglas y estructuras formales de la lengua que los adopta 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 355,
                    "end": 357,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 359,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extranjerismos y falsos amigos"
        },
        {
            "text": "Los falsos amigos son t\u00e9rminos pertenecientes a lenguas diferentes de morfolog\u00eda semejante pero de significado distinto. Al trasladarlos a nuestra lengua tal como aparecen en el idioma de origen, se producen errores de traducci\u00f3n que pueden dejar sin sentido el texto. Son muy frecuentes y consecuencia de la lectura de literatura m\u00e9dica en ingl\u00e9s. Algunos son generales, como la traducci\u00f3n incorrecta de actually por \u00abactualmente\u00bb, en lugar de \u00abrealmente\u00bb. En el lenguaje m\u00e9dico es frecuente la traducci\u00f3n de disorder por \u00abdesorden\u00bb, en lugar de trastorno, dolencia o enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extranjerismos y falsos amigos"
        },
        {
            "text": "Para evitar estos errores de traducci\u00f3n, nada mejor que consultar las listas de palabras de traducci\u00f3n enga\u00f1osa en medicina publicadas por Navarro et al. 10---14 , as\u00ed como el Diccionario cr\u00edtico de dudas y de dificultades de traducci\u00f3n del ingl\u00e9s m\u00e9dico 5 , obras de referencia imprescindibles para quienes leen y publican en revistas biom\u00e9dicas. Para Navarro, muchos de estos 'neologismos imprescindibles' no constituyen m\u00e1s que una muestra de desconocimiento de los t\u00e9rminos existentes. En vez de 'imprescindibles', son, en realidad, 'neologismos por ignorancia'. No cabe duda de que el ingl\u00e9s es el idioma internacional de la medicina, pero ello no justifica la contaminaci\u00f3n de nuestra lengua con t\u00e9rminos extra\u00f1os 15 . Cada a\u00f1o se acu\u00f1an en ingl\u00e9s numerosos neologismos m\u00e9dicos que hemos de importar al espa\u00f1ol con la m\u00e1xima precisi\u00f3n, claridad, rigor y correcci\u00f3n. Algunos ejemplos son ageism, acu\u00f1ado sobre el modelo de sexism y racism, para el cual es preferible recurrir a la circunlocuci\u00f3n \u00abdiscriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de edad\u00bb; SARS (severe acute respiratory syndrome), para el que se recomienda evitar el calco habitual \u00abs\u00edndrome respiratorio agudo severo\u00bb y sustituirlo por \u00abs\u00edndrome respiratorio agudo grave\u00bb 14 ; crude, que en algunos textos estad\u00edsticos no significa \u00abcrudo\u00bb (raw), sino \u00abbruto\u00bb o \u00absin elaborar\u00bb; costeffectiveness, cuya mejor traducci\u00f3n ser\u00eda \u00abrentabilidad\u00bb, en lugar del calco \u00abcoste-efectividad\u00bb; data mining, para el que ser\u00eda una traducci\u00f3n m\u00e1s clara \u00abexplotaci\u00f3n de datos\u00bb o \u00abprospecci\u00f3n de datos\u00bb, que el calco \u00abminer\u00eda de datos\u00bb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 161,
                    "text": "10---14",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 722,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extranjerismos y falsos amigos"
        },
        {
            "text": "El acortamiento de las palabras formando abreviaturas y siglas es muy frecuente en ciencias de la salud, donde suelen ser bien aceptadas porque ahorran la escritura y la lectura de t\u00e9cnicas, enfermedades y organismos compuestos por t\u00e9rminos muy largos (por ejemplo, la t\u00e9cnica del enzimoinmunoan\u00e1lisis, que se conoce con las siglas ELISA, formadas del ingl\u00e9s enzyme linked immunosorbent assay). El Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola 6 define las sigla como la \u00abpalabra formada por el conjunto de letras iniciales de una expresi\u00f3n compleja\u00bb como, por ejemplo, \u00abVHB\u00bb (virus de hepatitis B) y \u00abTARGA\u00bb (tratamiento antirretroviral de gran actividad). Las siglas deben escribirse con may\u00fasculas, en redondo, sin puntos ni espacios entre las letras, nunca forman el plural a\u00f1adi\u00e9ndoles una ese al final (diremos, pues, \u00ablas LLA\u00bb y no \u00ablas LLAs\u00bb, leucemias linfoc\u00edticas agudas) y, siempre que exista, deber\u00e1 emplearse la forma castellanizada de la sigla (por ejemplo, la sigla de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar es \u00abRCP\u00bb, y no \u00abCPR\u00bb, cardio-pulmonary resuscitation) 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1053,
                    "end": 1055,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Siglas"
        },
        {
            "text": "El empleo abusivo de siglas presenta numerosos problemas. Si la sigla no est\u00e1 muy difundida, es dif\u00edcil recordar el significado original de las palabras de las que proviene. Algunas se inventan sin acuerdo de la comunidad internacional, lo que produce numerosas siglas polis\u00e9micas (se escriben igual pero tienen significados diferentes), lo que puede dar lugar a falsas interpretaciones, como \u00abPEG\u00bb, que puede significar \u00abpeque\u00f1o para la edad gestacional\u00bb, \u00abgastrostom\u00eda endosc\u00f3pica percut\u00e1nea (percutaneous endoscopic gastrostomy)\u00bb, \u00abperfiles de expresi\u00f3n g\u00e9nica\u00bb y \u00abpolietilenglicol\u00bb. Un lenguaje plagado de siglas puede resultar ininteligible. Cada vez es m\u00e1s frecuente lexicalizarlas (como ocurri\u00f3 con sida y l\u00e1ser) e inventar palabras derivadas, como \u00abpegilaci\u00f3n\u00bb, derivada de PEG (polietilenglicol), y becege\u00edtis y BCGosis, derivadas de la vacuna BCG. En los \u00faltimos tiempos se ha puesto de moda utilizar siglas para la denominaci\u00f3n de algunos ensayos cl\u00ednicos. Por ejemplo, Abbott catalog\u00f3 16 ensayos cl\u00ednicos card\u00edacos utilizando en todos ellos las siglas \u00abHEART\u00bb, por lo que, sin una definici\u00f3n m\u00e1s precisa de su significado, era dif\u00edcil saber exactamente a qu\u00e9 ensayo concreto se refer\u00edan 16, 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1199,
                    "end": 1202,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1203,
                    "end": 1205,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Siglas"
        },
        {
            "text": "Las impropiedades l\u00e9xicas se producen al utilizar una palabra con sentido distinto del que realmente le corresponde, o locuciones inadecuadas por mimetizaci\u00f3n de construcciones de otras lenguas 18 . Algunas son muy comunes en el lenguaje m\u00e9dico: el uso impropio de \u00abpatolog\u00eda\u00bb como sin\u00f3nimo de enfermedad, s\u00edndrome o proceso patol\u00f3gico, cuando la patolog\u00eda es la parte de la medicina que estudia las enfermedades 19 ; el abuso de la muletilla \u00aba nivel de\u00bb, cuando no hay referencia alguna a horizontalidad o altura; el empleo impropio del adjetivo \u00abanal\u00edtica\u00bb como sin\u00f3nimo de \u00aban\u00e1lisis\u00bb 1,3 ; el uso de \u00abproblem\u00e1tica\u00bb con el sentido de \u00abconjunto de problemas\u00bb 1,3 ; el uso de \u00abenfermedad severa\u00bb (del ingl\u00e9s severe) en lugar de grave (pues severo significa \u00abriguroso, \u00e1spero o duro en el trato\u00bb); se utiliza sensar (del ingl\u00e9s to sense) en lugar de \u00abdetectar\u00bb; se escribe que un tumor es invasivo (del ingl\u00e9s invasive) en lugar de invasor; se utiliza emergencia (del ingl\u00e9s emergence) en lugar de urgencia (pues emerger, en espa\u00f1ol, significa \u00absalir a la superficie del agua o de otro l\u00edquido\u00bb) 20 . Otra palabra usada de forma impropia es \u00abmegalia\u00bb para referirse a la exploraci\u00f3n abdominal y en sustituci\u00f3n de la descripci\u00f3n de los hallazgos encontrados. Se trata de una palabra no reconocida en el Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola, aunque s\u00ed se admite en varios tecnicismos, como hepatomegalia, esplenomegalia y acromegalia 7 . No menos asombrosa es la introducci\u00f3n del vocablo \u00abbultoma\u00bb para referirse al abultamiento visible o palpable en cualquier parte del cuerpo, concepto para el que ya disponemos de varias palabras, como tumefacci\u00f3n y tumoraci\u00f3n 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 196,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 415,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1096,
                    "end": 1098,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1659,
                    "end": 1661,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de palabras impropias (impropiedades l\u00e9xicas)"
        },
        {
            "text": "Una impropiedad muy com\u00fan en el lenguaje m\u00e9dico, que ya se\u00f1al\u00f3 L\u00e1zaro Carreter 22 , es el uso de la expresi\u00f3n \u00aby/o\u00bb, que solo tiene sentido en el lenguaje de la l\u00f3gica. Su uso es innecesario, porque la conjunci\u00f3n \u00abo\u00bb no siempre representa una alternativa entre t\u00e9rminos excluyentes, sino que a menudo es inclusiva. En la mayor\u00eda de los casos, se puede optar indistintamente por \u00aby\u00bb o por \u00abo\u00bb; el valor sem\u00e1ntico de la conjunci\u00f3n lo clarifica siempre el contexto. No hay ninguna necesidad de decir: \u00ablos procedimientos diagn\u00f3sticos y/o terap\u00e9uticos que requiera el paciente\u00bb, ni \u00abcada departamento y/o servicio hospitalario\u00bb. La prueba de la vacuidad de la f\u00f3rmula \u00aby/o\u00bb est\u00e1 en que nadie se ha sentido obligado a utilizarla en el habla, sin que se tenga noticia de ning\u00fan malentendido 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 81,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de palabras impropias (impropiedades l\u00e9xicas)"
        },
        {
            "text": "El solecismo se produce al emplear incorrectamente una expresi\u00f3n o al construir una frase con sintaxis incorrecta. Puede ser de 3 tipos: de concordancia, de r\u00e9gimen y de construcci\u00f3n. El solecismo de concordancia se produce por errores en la concordancia entre el g\u00e9nero o el n\u00famero de las palabras de la frase. Ocurren normalmente cuando los vocablos que han de concordar no son adyacentes, como en \u00abel uso de la insulina est\u00e1 dirigida. . .\u00bb, donde el g\u00e9nero femenino de insulina contamina por proximidad al verbo \u00abdirigir\u00bb, que habr\u00eda de concordar en g\u00e9nero con el sujeto masculino \u00abuso\u00bb. Los solecismos preposicionales se producen al utilizar una preposici\u00f3n distinta de la que exige el complemento y ata\u00f1en con frecuencia a la preposici\u00f3n \u00aba\u00bb, usada err\u00f3neamente en lugar de otras preposiciones (por ejemplo, \u00abfueron normales los t\u00edtulos serol\u00f3gicos a virus Coxsackie y citomegalovirus\u00bb). Los solecismos de construcci\u00f3n adoptan formas muy diversas. Un vicio muy repetido consiste en comenzar una oraci\u00f3n con un infinitivo cuya funci\u00f3n es subordinante: \u00abSe\u00f1alar que. . .\u00bb, \u00abFinalmente, comentar que. . . \u00bb, \u00abEn relaci\u00f3n a\u00bb. Estas acciones exigen un sujeto o, al menos, otro tipo de construcci\u00f3n (\u00abHay que se\u00f1alar que. . .\u00bb; \u00abEn relaci\u00f3n con\u00bb) 3, 19, 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1246,
                    "end": 1248,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1249,
                    "end": 1252,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1253,
                    "end": 1255,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Errores sint\u00e1cticos o solecismos"
        },
        {
            "text": "Los defectos en los t\u00edtulos de los art\u00edculos tambi\u00e9n han captado la atenci\u00f3n de algunos autores, que han detectado problemas similares a los encontrados en los textos, como el uso de siglas no descifradas, as\u00ed como otros m\u00e1s espec\u00edficos de los t\u00edtulos, como el uso de met\u00e1foras, t\u00edtulos entre interrogantes, elipsis, vaguedades y tentativas de comicidad, todos ellos considerados artefactos ling\u00fc\u00edsticos que intentan captar la atenci\u00f3n del lector 24, 25 . Un ejemplo de este tipo de construcciones que utiliza la met\u00e1fora, la pregunta y el juego de palabras es el siguiente t\u00edtulo: \u00abLa acentuaci\u00f3n de las palabras: \u00bfUn dolor acentuado del lenguaje?\u00bb 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 450,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 453,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Defectos en los t\u00edtulos"
        },
        {
            "text": "El abuso de may\u00fasculas est\u00e1 muy extendido entre los m\u00e9dicos y procede de la traducci\u00f3n literal de textos, especialmente norteamericanos. Se utilizan en sustituci\u00f3n de las comillas o cursivas para resaltar palabras a las que se quiere dar un \u00e9nfasis especial. Sustantivos como hepatitis, hematoma, insulina o cefalea aparecen con may\u00fascula, independientemente de la posici\u00f3n que ocupan en la oraci\u00f3n, a pesar de que deber\u00edan ir en min\u00fasculas 3 . El gerundio indica una acci\u00f3n simult\u00e1nea con el verbo principal, por lo que, en general, se considera inapropiado si esta acci\u00f3n es posterior, como en el siguiente ejemplo: \u00aben el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix, el tiempo laparosc\u00f3pico incluy\u00f3 la preparaci\u00f3n de los espacios vesicales, realiz\u00e1ndose posteriormente la histerectom\u00eda\u00bb. El abuso del gerundio est\u00e1 muy extendido en el lenguaje m\u00e9dico debido a la falta de recursos de quien escribe para enlazar las distintas partes del discurso. Sin embargo, su uso moderado no es criticable, dado que no siempre resulta f\u00e1cil encontrar una alternativa al gerundio 3, 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1041,
                    "end": 1043,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1044,
                    "end": 1046,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros problemas: abuso de may\u00fasculas y del gerundio"
        },
        {
            "text": "Las claves de la buena escritura cient\u00edfica no se reducen a reglas simples y requieren un largo aprendizaje que solo se logra leyendo y escribiendo. Sin embargo, Gopen y Swan 27 han definido 3 principios ret\u00f3ricos fundamentales, v\u00e1lidos para todas las lenguas y ciencias: en primer lugar, los sujetos gramaticales de las oraciones deben ser seguidos cuanto antes por sus verbos, porque los incisos largos entre sujeto y verbo son interpretados por el lector como una interrupci\u00f3n del discurso; en segundo lugar, cada unidad de discurso (p\u00e1rrafo, oraci\u00f3n, etc.) debe servir a una sola funci\u00f3n y resaltar un solo punto; finalmente, la informaci\u00f3n m\u00e1s importante debe aparecer en las posiciones preeminentes del texto (generalmente, al final de las oraciones y al final de los p\u00e1rrafos). Seg\u00fan estos autores, en la arquitectura de las unidades del discurso, en especial del p\u00e1rrafo, se encuentra la clave de la eficacia comunicativa del texto. Frente a los problemas del lenguaje m\u00e9dico, el investigador dispone de armas eficaces para superarlos, como la consulta de textos de calidad, los diccionarios cr\u00edticos de dudas y dificultades de la lengua espa\u00f1ola y los manuales de redacci\u00f3n y estilo 3,18,28---30 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran que no tienen ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "A Alberto Amador Iscla, m\u00e9dico especialista en salud p\u00fablica y en documentaci\u00f3n m\u00e9dica, y amigo de la lengua espa\u00f1ola, in memoriam.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Vicios del lenguaje m\u00e9dico y defectos de estilo en la escritura cient\u00edfico-m\u00e9dica (I)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aleixandre-Benavent R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Amador",
                    "middle": [],
                    "last": "Iscla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Piel",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Problemas del lenguaje m\u00e9dico actual (III). Gram\u00e1tica y estilo",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Amador Iscla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aleixandre-Benavent",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pap Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "18--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "El espa\u00f1ol como veh\u00edculo de transmisi\u00f3n de los avances cient\u00edficos",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez De Dios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Guit\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "406--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Diccionario cr\u00edtico de dudas y de dificultades de traducci\u00f3n del ingl\u00e9s m\u00e9dico",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "No masas ni megalias",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arcas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Villaverde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sope\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "213",
            "issn": "",
            "pages": "360--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "El asedio de la lengua espa\u00f1ola en las Ciencias M\u00e9dicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Segura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "122--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "La influencia del ingl\u00e9s sobre nuestro lenguaje m\u00e9dico",
            "authors": [
                {
                    "first": "Guti\u00e9rrez",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "307--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Ciento treinta y cuatro palabras y expresiones de traducci\u00f3n enga\u00f1osa en dermatolog\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Actas Dermosifiliogr",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "624--657",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Palabras de traducci\u00f3n enga\u00f1osa en el ingl\u00e9s m\u00e9dico",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "575--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Nuevo listado de palabras de traducci\u00f3n enga\u00f1osa en el ingl\u00e9s m\u00e9dico",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "142--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Tercer listado de palabras de traducci\u00f3n enga\u00f1osa en el ingl\u00e9s m\u00e9dico",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "504--518",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Palabras y expresiones inglesas de traducci\u00f3n dif\u00edcil o enga\u00f1osa en investigaci\u00f3n cl\u00ednica, bioestad\u00edstica y medicina basada en la evidencia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Dios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "375--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Vicios del lenguaje m\u00e9dico (I)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aleixandre",
                    "middle": [],
                    "last": "Benavent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Porcel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agull\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "113--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Vicios del lenguaje m\u00e9dico (y II). Pleonasmos, solecismos, sin\u00e9cdoques, deshumanizaci\u00f3n y otros problemas",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aleixandre",
                    "middle": [],
                    "last": "Benavent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Porcel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agull\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "184--192",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Acronym madness: A play",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Abbott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Can J Cardiol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "95--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Acronym madness: Part 2",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Abbott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Can J Cardiol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "430--431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Sobre el t\u00e9rmino \u00abpatolog\u00eda\u00bb en la acepci\u00f3n de \u00abenfermedad",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Prieto De Paula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Franco",
                    "middle": [],
                    "last": "Hidalgo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "208",
            "issn": "",
            "pages": "532--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "El lenguaje m\u00e9dico y quir\u00fargico",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Asensi-P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Villalba-Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Roig-Vila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Cir Esp",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "10--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "El dardo en la palabra. Barcelona: Galaxia Gutemberg-C\u00edrculo de lectores",
            "authors": [
                {
                    "first": "L\u00e1zaro",
                    "middle": [],
                    "last": "Carreter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "A descriptive study of inaccuracies in article titles on bibliometrics published in biomedical journals",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aleixandre-Benavent R",
                    "middle": [],
                    "last": "Valderrama Zuri\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Montalt",
                    "middle": [],
                    "last": "Resurrecci\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Scientometrics",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "781--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Montalt Resurrecci\u00f3 V. Inaccuracies in titles on bibliometrics in biomedical journals",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aleixandre-Benavent R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Valderrama",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuri\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "331--333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "La acentuaci\u00f3n de las palabras: \u00bfUn dolor acentuado del lenguaje. Dolor",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guardiola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ba\u00f1os",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "244--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "The science of scientific writing",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gopen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Swan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Sci",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "550--558",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Publicaci\u00f3n cient\u00edfica biom\u00e9dica. C\u00f3mo escribir y publicar un art\u00edculo de investigaci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jim\u00e9nez",
                    "middle": [],
                    "last": "Villa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Argim\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Zurro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vilardell",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarr\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Medicina Cl\u00ednica Manual de estilo. Publicaciones biom\u00e9dicas. Barcelona: Doyma",
            "authors": [],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Diccionario de redacci\u00f3n y estilo. 3. a ed. Madrid: Ediciones Pir\u00e1mide",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez De Soussa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}