{
    "paper_id": "3eaa251331677ae3d74bd310f4bade125209ea58",
    "metadata": {
        "title": "D\u00e9marche diagnostique devant une lymphop\u00e9nie : quand penser \u00e0 la lymphop\u00e9nie CD4 + idiopathique ? Lymphocytopenia: Aetiology and diagnosis, when to think about idiopathic CD4 + lymphocytopenia?",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "R\u00e9gent",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Paris Descartes",
                    "location": {
                        "addrLine": "12, rue de l'\u00c9cole de m\u00e9decine",
                        "postCode": "75270",
                        "settlement": "Paris cedex 06",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Kluger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Helsinki University Central Hospital",
                    "location": {
                        "postCode": "00029",
                        "settlement": "Hus",
                        "country": "Finlande"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "B\u00e9rezn\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Paris Descartes",
                    "location": {
                        "addrLine": "12, rue de l'\u00c9cole de m\u00e9decine",
                        "postCode": "75270",
                        "settlement": "Paris cedex 06",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "K",
                "middle": [],
                "last": "Lassoued",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "UFR de m\u00e9decine",
                    "location": {
                        "addrLine": "3, rue des Louvels",
                        "postCode": "80036",
                        "settlement": "Amiens",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Mouthon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Paris Descartes",
                    "location": {
                        "addrLine": "12, rue de l'\u00c9cole de m\u00e9decine",
                        "postCode": "75270",
                        "settlement": "Paris cedex 06",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "r \u00e9 s u m \u00e9 Une lymphop\u00e9nie est d\u00e9finie par un nombre de lymphocytes circulants inf\u00e9rieur \u00e0 1500/mm 3 chez l'adulte et 4500/mm 3 chez l'enfant avant huit mois. La lymphop\u00e9nie peut \u00eatre globale ou s\u00e9lective, affectant une population lymphocytaire particuli\u00e8re. Le diagnostic \u00e9tiologique doit tenir compte de l'\u00e2ge, du contexte, des manifestations clinicobiologiques associ\u00e9es et des th\u00e9rapeutiques re\u00e7 ues. Les lymphop\u00e9nies de l'adulte peuvent \u00eatre li\u00e9es sch\u00e9matiquement \u00e0 : (1) une insuffisance de production (carence en zinc, corticoth\u00e9rapie, d\u00e9ficits immunitaires primitifs. . .), (2) un exc\u00e8s de catabolisme (radioth\u00e9rapie, chimioth\u00e9rapie, traitements immunosuppresseurs, infection par le VIH ou lupus syst\u00e9mique, etc.), (3) une modification de la r\u00e9partition des lymphocytes (infections virales, choc septique, br\u00fblures \u00e9tendues, hyperspl\u00e9nisme, granulomatoses, etc.), (4) les \u00e9tiologies multifactorielles ou non identifi\u00e9es (insuffisance r\u00e9nale chronique, certaines h\u00e9mopathies lympho\u00efdes, tumeur solide, causes ethniques, etc.). Chez l'enfant, \u00e0 ces \u00e9tiologies s'ajoutent d'autres d\u00e9ficits immunitaires primitifs d'expression s\u00e9v\u00e8re (d\u00e9faut des pr\u00e9curseurs thymiques, d\u00e9ficit cytokinique, d\u00e9faut de synth\u00e8se des r\u00e9cepteurs des lymphocytes B et T et d\u00e9faut de la transduction du signal ou des interactions cellulaires). La lymphop\u00e9nie CD4 + idiopathique de l'adulte est un diagnostic d'\u00e9limination. Cette affection rare se d\u00e9finit par une lymphop\u00e9nie T CD4 + inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 300/mm 3 ou inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 20 % des lymphocytes totaux, persistante en l'absence de diagnostic alternatif. Elle peut \u00eatre asymptomatique, s'associer \u00e0 des infections \u00e0 germes opportunistes, ou se compliquer de sympt\u00f4mes auto-immuns (en particulier cytop\u00e9nies) ainsi que de n\u00e9oplasies. Le traitement, calqu\u00e9 sur la prise en charge des patients infect\u00e9s par le VIH, peut n\u00e9cessiter le recours \u00e0 une immunoth\u00e9rapie sp\u00e9cifique dont le b\u00e9n\u00e9fice clinique reste \u00e0 \u00e9valuer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u00a9 2012 Publi\u00e9 par Elsevier Masson SAS pour la Soci\u00e9t\u00e9 nationale fran\u00e7aise de m\u00e9decine interne (SNFMI). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Lymphocytopenia is defined by a lymphocyte count less than 1500/mm 3 in adults and less than 4500/mm 3 in children before the age of 8 months. Lymphocytopenia can be global or selectively affect a peculiar lymphocyte subpopulation. The patient's age, the context as well as the associated clinical manifestations and treatment prescribed must be taken into account in order to identify the etiology of lymphocytopenia. In adults, lymphocytopenia can be caused by: (1) insufficient thymic output (primary immune deficiencies, corticosteroid treatment, zinc deficiency, etc.), (2) ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 575,
                    "end": 578,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "Les lymphocytes sont des cellules immunitaires dont on distingue trois principaux types : les lymphocytes B (LB) et les lymphocytes T (LT), acteurs de l'immunit\u00e9 adaptative, et les lymphocytes \u00ab natural killer \u00bb (NK) qui n'expriment pas de r\u00e9cepteur \u00e0 l'antig\u00e8ne. Les LB sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans divers tissus foetaux et apr\u00e8s la naissance dans la moelle osseuse, et les LT dans le thymus. Ces cellules qui ont des r\u00f4les tr\u00e8s vari\u00e9s avec une sp\u00e9cialisation importante sont habituellement identifi\u00e9es et class\u00e9es selon l'expression de mol\u00e9cules de surface appel\u00e9es cluster de diff\u00e9renciation (CD) et selon la nature du r\u00e9cepteur \u00e0 l'antig\u00e8ne : r\u00e9cepteur B (B-cell receptor, BcR) pour les LB et r\u00e9cepteur T (T-cell receptor, TcR) \u2423\u2424 ou \u2425\u2426 pour les LT. La r\u00e9partition sanguine des diff\u00e9rentes populations lymphocytaires est d\u00e9taill\u00e9e dans le Tableau 1. Produites en grand nombre (10 8 \u00e0 10 9 cellules par jour), ces cellules vont migrer vers les organes lympho\u00efdes secondaires (rate, ganglions, amygdales) et les autres tissus lympho\u00efdes p\u00e9riph\u00e9riques, dont les tissus lympho\u00efdes associ\u00e9s aux muqueuses. Cette migration fait intervenir certaines chimiokines ainsi que diff\u00e9rents r\u00e9cepteurs et mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Chez l'adulte, le taux de lymphocytes dans le sang p\u00e9riph\u00e9rique est compris entre 1500 et 4000/mm 3 , ce chiffre \u00e9tant la r\u00e9sultante de la production centrale des lymphocytes, de leur migration tissulaire et de leur dur\u00e9e de vie. L'alt\u00e9ration de l'un ou plusieurs de ces m\u00e9canismes peut \u00eatre responsable d'une lymphop\u00e9nie, situation fr\u00e9quemment rencontr\u00e9e en pratique clinique. La lymphop\u00e9nie se d\u00e9finit par un nombre de lymphocytes circulants inf\u00e9rieur \u00e0 1500/mm 3 chez l'adulte et 4500/mm 3 chez l'enfant avant huit mois. Elle peut \u00eatre globale ou porter s\u00e9lectivement sur une population ou sous-population lymphocytaire et \u00eatre alors sans retentissement sur le nombre de lymphocytes totaux. Peu de revues g\u00e9n\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es \u00e0 la d\u00e9marche diagnostique \u00e0 suivre dans ce contexte. Nous abordons ici dans un premier temps les d\u00e9ficits immunitaires primitifs (DIP) responsables d'une lymphop\u00e9nie avant d'aborder les d\u00e9ficits immunitaires secondaires et la lymphop\u00e9nie CD4 + idiopathique. Enfin nous proposons une d\u00e9marche diagnostique pour l'exploration d'une lymphop\u00e9nie chronique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "R\u00e9partition des sous-populations lymphocytaires chez l'adulte sain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau 1"
        },
        {
            "text": "Valeur en % Les syndromes d'immunod\u00e9pression combin\u00e9e s\u00e9v\u00e8re (DICS) sont souvent r\u00e9v\u00e9l\u00e9s d\u00e8s les premiers jours de vie par des infections bact\u00e9riennes, virales et fongiques inhabituelles par le germe en cause, la localisation ou le caract\u00e8re r\u00e9cidivant. Ils peuvent \u00eatre responsables de lymphop\u00e9nie. Souvent class\u00e9s selon les populations cellulaires affect\u00e9es (LT et/ou LB et/ou NK), ces d\u00e9ficits sont principalement diagnostiqu\u00e9s chez l'enfant mais des formes plus frustres peuvent \u00eatre d\u00e9couvertes jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte. L'ensemble de ces d\u00e9ficits est rassembl\u00e9 dans le Tableau 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cellules"
        },
        {
            "text": "Plusieurs syndromes peuvent s'accompagner de lymphop\u00e9nie. Ainsi, le syndrome de Di-George est caract\u00e9ris\u00e9 par une anomalie de d\u00e9veloppement des troisi\u00e8me et quatri\u00e8me arcs branchiaux conduisant \u00e0 des anomalies cardiaques, une quasi-absence de d\u00e9veloppement du thymus ou des parathyro\u00efdes et une dysmorphie faciale discr\u00e8te mais caract\u00e9ristique. Au cours de cette affection, on constate une lymphop\u00e9nie profonde portant sur les LT avec parfois expansion des LB.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les anomalies de d\u00e9veloppement thymique"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, l'absence de d\u00e9veloppement thymique, des troubles marqu\u00e9s des phan\u00e8res et l'absence de r\u00e9ponse prolif\u00e9rative lymphocytaire se voient au cours des mutations de Forkhead box protein N1 (FOXN1) [1] . Jak : Janus associated kinase ; IL : interleukine ; NHEJ : Jonction terminale non homologue ; ORAI-1 : Calcium release-activated calcium channel protein 1 ; PNP : purine nucl\u00e9oside phosphorylase ; RAG : g\u00e8nes associ\u00e9s \u00e0 la recombinaison ; STIM1 : mol\u00e9cule d'interaction stromale 1 ; TAP : transporteurs associ\u00e9s \u00e0 l'appr\u00eatement de l'antig\u00e8ne ; TcR : r\u00e9cepteur des cellules T ; ZAP : prot\u00e9ine associ\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene z\u00eata.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les anomalies de d\u00e9veloppement thymique"
        },
        {
            "text": "Deux anomalies du m\u00e9tabolisme des purines ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence conduisant \u00e0 l'accumulation de d\u00e9chets toxiques : le d\u00e9ficit en ad\u00e9nosine d\u00e9aminase (ADA), responsable de 15 % des DICS, et le d\u00e9ficit en purine nucl\u00e9oside phosphorylase (PNP) plus rare. Le tableau du d\u00e9ficit en ADA d\u00e9pend de l'activit\u00e9 enzymatique r\u00e9siduelle : il peut \u00eatre paucisymptomatique et de r\u00e9v\u00e9lation tardive mais, en cas de d\u00e9ficit s\u00e9v\u00e8re, il est responsable d'un DICS, comme dans le d\u00e9ficit en PNP. Aux sympt\u00f4mes li\u00e9s \u00e0 l'immunod\u00e9pression, s'ajoutent des signes neurologiques et des stigmates d'auto-immunit\u00e9 (d\u00e9ficit en PNP) ou des anomalies squelettiques pseudorachitiques (d\u00e9ficit en ADA) [2] . La lymphop\u00e9nie int\u00e9resse les LT et les LB dans le d\u00e9ficit en ADA, alors qu'elle \u00e9pargne les LB dans le d\u00e9ficit en PNP.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 672,
                    "end": 675,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les anomalies du m\u00e9tabolisme des pr\u00e9curseurs lympho\u00efdes"
        },
        {
            "text": "La dysg\u00e9n\u00e9sie r\u00e9ticulaire est une cause rare de DICS rapidement mortelle en l'absence de greffe de moelle, responsable de surdit\u00e9 sensorielle, d'un d\u00e9faut des lign\u00e9es my\u00e9lo\u00efdes et lympho\u00efdes et de d\u00e9veloppement thymique. La mutation du g\u00e8ne de l'ad\u00e9nylate kinase, enzyme mitochondriale, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment identifi\u00e9e [3, 4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 317,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 320,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les anomalies du m\u00e9tabolisme des pr\u00e9curseurs lympho\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Ces d\u00e9ficits sont principalement li\u00e9s \u00e0 des anomalies de la recombinaison des segments variable (V), diversit\u00e9 (D) et jonction (J) codant pour les r\u00e9gions variables des immunoglobulines ou des cha\u00eenes V, D et J du TcR, \u00e9tape indispensable \u00e0 la gen\u00e8se d'un r\u00e9pertoire diversifi\u00e9 des TcR et BcR. La d\u00e9faillance de ce m\u00e9canisme commun entra\u00eene un d\u00e9faut de maturation des LB et des LT \u00e0 l'origine d'une lymphop\u00e9nie alors que les lymphocytes NK sont matures et fonctionnels. L'alymphocytose autosomique r\u00e9cessive est li\u00e9e \u00e0 des mutations non sens des g\u00e8nes \u00ab recombination activating genes \u00bb (RAG) 1/2. D'autres anomalies de la recombinaison peuvent \u00eatre li\u00e9es \u00e0 des mutations des enzymes \u00ab non-homologous end joining \u00bb (NHEJ), \u00ab DNA-Protein kinase catalytic subunit \u00bb (DNA-PKcs), \u00ab Artemis \u00bb, \u00ab DNA ligase IV \u00bb (LIG4) ou \u00ab XRCC4-like factor \u00bb (XLF)/Cernunnos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les anomalies de la synth\u00e8se du TcR et du BcR"
        },
        {
            "text": "Les variants hypomorphes des d\u00e9ficits en RAG1/2 et en Artemis, certains d\u00e9ficits en LIG4 ou en ADA peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine d'un syndrome d'Omenn. Celui-ci associe \u00e9rythrodermie, alop\u00e9cie, h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie, polyad\u00e9nopathie, manifestations autoimmunes, hyper-IgE et expansion oligloclonale des LT [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 302,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les anomalies de la synth\u00e8se du TcR et du BcR"
        },
        {
            "text": "Pour \u00e9tablir une r\u00e9ponse immune, trois signaux diff\u00e9rents sont n\u00e9cessaires pour activer efficacement un lymphocyte :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les d\u00e9ficits de la r\u00e9ponse cytokinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 la fixation de l'antig\u00e8ne par le TcR ou le BcR ; \u2022 un signal apport\u00e9 par les mol\u00e9cules de co-stimulation ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les d\u00e9ficits de la r\u00e9ponse cytokinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 le troisi\u00e8me signal provenant des cytokines et des r\u00e9cepteurs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les d\u00e9ficits de la r\u00e9ponse cytokinique"
        },
        {
            "text": "Un d\u00e9ficit de ce troisi\u00e8me signal a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence au cours de certains DICS : le d\u00e9ficit en cha\u00eene \u2425c, commune aux r\u00e9cepteurs \u00e0 l'interleukine (IL)-2, -4, -7, -9, -15, -21 est \u00e0 l'origine d'un DICS li\u00e9 \u00e0 l'X [6] . Exceptionnellement, il s'agit d'un d\u00e9ficit en cha\u00eene \u2423 du r\u00e9cepteur \u00e0 l'IL-7 [7] ou en Jak-3 impliqu\u00e9e dans la signalisation de nombreux r\u00e9cepteurs, dont des r\u00e9cepteurs aux cytokines [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 217,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 300,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 406,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les d\u00e9ficits de la r\u00e9ponse cytokinique"
        },
        {
            "text": "Un d\u00e9faut d'expression de l'une des cha\u00eenes \u2426, \u2425 et constitutives du complexe CD3, peut \u00eatre responsable de DICS [9] . Un d\u00e9ficit dans le motif kinasique du CD45 a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit chez un nouveau-n\u00e9 [10] . Un d\u00e9ficit au niveau de \u00ab zeta-chain-associated protein kinase 70 \u00bb (ZAP-70) a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence chez de nombreux patients qui pr\u00e9sentaient un d\u00e9ficit s\u00e9lectif en LT CD8 + avec des LT CD4 + anergiques [11] . Enfin, un d\u00e9faut des flux calciques, n\u00e9cessaires \u00e0 l'activation lymphocytaire, peut \u00eatre responsable de DICS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 116,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 418,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres causes de DICS"
        },
        {
            "text": "Ainsi, des mutations de \u00ab stromal interaction molecule 1 \u00bb (STIM1) [12] ou ORAI1 [13] ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 67,
                    "end": 71,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 81,
                    "end": 85,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres causes de DICS"
        },
        {
            "text": "Un d\u00e9ficit de la pr\u00e9sentation antig\u00e9nique et de l'expression du CMH de classe I sur les LT peut \u00eatre li\u00e9 \u00e0 une mutation du g\u00e8ne \u00ab transporter associated with antigen presentation \u00bb (TAP) [14] . Le tableau associe de mani\u00e8re variable infections, arthrite, vascularite cutan\u00e9e ou des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. La pr\u00e9sentation clinique se rapproche parfois de la granulomatose avec polyang\u00e9ite (GPA) (anciennement granulomatose de Wegener) et peut en constituer un diagnostic diff\u00e9rentiel. En revanche, un d\u00e9ficit d'expression du CMH de classe II entra\u00eene un d\u00e9faut d'activation des LT avec une lymphop\u00e9nie T CD4 + isol\u00e9e [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 626,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres causes de DICS"
        },
        {
            "text": "Le syndrome de Wiskott-Aldrish, pathologie li\u00e9e \u00e0 un d\u00e9ficit en Wiskott-Aldrish Syndrome Protein (WASP) situ\u00e9e sur le chromosome X, associe un purpura thrombop\u00e9nique (microplaquettes), un ecz\u00e9ma, des manifestations auto-immunes et des infections r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 pyog\u00e8nes. La prot\u00e9ine WASP interagit avec l'actine et son d\u00e9ficit se traduit par une d\u00e9sorganisation du cytosquelette pr\u00e9dominant dans les lymphocytes et les plaquettes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres causes de DICS"
        },
        {
            "text": "Les d\u00e9ficits isol\u00e9s en LB ne sont th\u00e9oriquement pas responsables de lymphop\u00e9nie du fait de la faible proportion des LB dans le sang circulant. N\u00e9anmoins, un d\u00e9ficit en LB (associ\u00e9 \u00e0 une hypogammaglobulin\u00e9mie) doit faire rechercher avant tout une agammaglobulin\u00e9mie de Bruton, un syndrome de Good [16] ou un d\u00e9ficit immunitaire commun variable (DICV).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIP avec atteinte humorale pr\u00e9dominante"
        },
        {
            "text": "L'agammaglobulin\u00e9mie li\u00e9e \u00e0 l'X est li\u00e9e \u00e0 un d\u00e9ficit de la Bruton tyrosine kinase (Btk). Cette mutation entra\u00eene un d\u00e9faut de maturation des LB expliquant l'absence de LB circulants et une alt\u00e9ration du d\u00e9veloppement de tissus lympho\u00efdes secondaires. Les agammaglobulin\u00e9mies autosomiques repr\u00e9sentent moins de 20 % des cas et se caract\u00e9risent par un d\u00e9faut d'expression ou de fonction du r\u00e9cepteur pr\u00e9-B [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIP avec atteinte humorale pr\u00e9dominante"
        },
        {
            "text": "Le DICV est le plus fr\u00e9quent des DIP symptomatiques de l'adulte. Il s'agit d'un syndrome h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne caract\u00e9ris\u00e9 par une hypogammaglobulin\u00e9mie (ou un d\u00e9ficit portant sur au moins deux classes d'Ig) et une alt\u00e9ration de la r\u00e9ponse anticorps. Au plan clinique s'associent de mani\u00e8re variable des infections, des manifestations auto-immunes, une granulomatose, des manifestations digestives (atrophie villositaire, maladie inflammatoire intestinale. . .) et une hyperplasie lympho\u00efde b\u00e9nigne. Un lymphome peut compliquer l'\u00e9volution de ce syndrome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIP avec atteinte humorale pr\u00e9dominante"
        },
        {
            "text": "Enfin, le syndrome de Good se d\u00e9finit par une hypogammaglobulin\u00e9mie associ\u00e9e \u00e0 un thymome, d'expression plus s\u00e9v\u00e8re que le DICV et de pronostic p\u00e9joratif. Une alymphocytose B est pratiquement constante et une lymphop\u00e9nie T est retrouv\u00e9e chez 15 % des patients, contrastant avec une infiltration de nombreux tissus par des LT [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIP avec atteinte humorale pr\u00e9dominante"
        },
        {
            "text": "Les d\u00e9ficits immunitaires secondaires sont plus fr\u00e9quents que les DIP et peuvent s'expliquer par trois grands types de m\u00e9canisme : un d\u00e9faut de production, une modification de la r\u00e9partition des lymphocytes et un exc\u00e8s de catabolisme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les d\u00e9ficits immunitaires secondaires"
        },
        {
            "text": "La plus importante en fr\u00e9quence est la carence en zinc dont l'\u00e9tiologie principale est la malnutrition. Cependant, une carence en zinc se retrouve \u00e9galement lors des pathologies r\u00e9nales ou gastro-intestinales ou de l'intoxication alcoolique chronique et plus rarement du glucagonome. En plus de la lymphop\u00e9nie, les formes les plus s\u00e9v\u00e8res se compliquent d'un d\u00e9faut de r\u00e9ponse des lymphocytes aux mitog\u00e8nes. Les autres anomalies mises en \u00e9vidence sont une hypogammaglobulin\u00e9mie, un d\u00e9ficit en prot\u00e9ines du compl\u00e9ment et une r\u00e9ponse moindre \u00e0 une stimulation antig\u00e9nique [18] . Chez des souris subissant un r\u00e9gime carenc\u00e9 en zinc, le thymus semble \u00eatre l'organe le plus sensible avec une apoptose \u00e9lev\u00e9e des pr\u00e9curseurs intrathymiques qui pourrait \u00eatre la r\u00e9sultante de l'augmentation des glucocortico\u00efdes circulants alors que la lymphopo\u00ef\u00e8se et l'\u00e9rythropo\u00ef\u00e8se m\u00e9dullaire semblent moins affect\u00e9es [19] . Des carences en vitamine A, en vitamine C ou en vitamine B9 (folates) pourraient \u00e9galement participer \u00e0 la lymphop\u00e9nie ou au d\u00e9faut de prolif\u00e9ration lympho\u00efde apr\u00e8s stimulation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 570,
                    "end": 574,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 897,
                    "end": 901,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9faut de production"
        },
        {
            "text": "Un certain nombre de causes est \u00e0 l'origine d'un exc\u00e8s de catabolisme des lymphocytes, parmi lesquelles les traitements m\u00e9dicamenteux (corticoth\u00e9rapie, chimioth\u00e9rapie, traitements immunosuppresseurs), la radioth\u00e9rapie, les infections virales en particulier par le virus de l'immunod\u00e9ficience humaine (VIH) et le LES.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exc\u00e8s de catabolisme"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9dicaments peuvent induire une lymphop\u00e9nie, soit par un effet toxique direct sur les lymphocytes : lymphop\u00e9nie B sp\u00e9cifique au cours d'un traitement par rituximab, lymphop\u00e9nie T secondaire \u00e0 des anticorps anti-CD3 ou au s\u00e9rum anti-lymphocytaire ou lymphop\u00e9nie globale suite \u00e0 un traitement par alemtuzumab (anti-CD52). Par ailleurs, certaines th\u00e9rapeutiques entra\u00eenent une lymphop\u00e9nie par des m\u00e9canismes toxiques non sp\u00e9cifiques. C'est le cas en particulier au cours des traitements par chimioth\u00e9rapie ou immunosuppresseurs. Ainsi, la fludarabine, la cladribine et les autres analogues des purines ont un effet lymphop\u00e9niant prolong\u00e9 int\u00e9ressant principalement le compartiment LT-CD4 + qui peut persister plusieurs mois voire ann\u00e9es apr\u00e8s l'arr\u00eat des traitements. La lymphop\u00e9nie survenant cinq jours apr\u00e8s une chimioth\u00e9rapie pourrait \u00eatre utile pour pr\u00e9dire la survenue d'une neutrop\u00e9nie [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 893,
                    "end": 897,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exc\u00e8s de catabolisme"
        },
        {
            "text": "L'infection par le VIH conduit \u00e0 une lymphop\u00e9nie se majorant progressivement li\u00e9e \u00e0 la destruction progressive des LT principalement de ph\u00e9notype CD4 + . De nombreux scenarii physiopathologiques ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s. Celui qui domine actuellement fait \u00e9tat d'un cercle vicieux entre l'hyperactivation des LT r\u00e9siduels et l'exc\u00e8s d'apoptose de ces derniers qui aggrave la lymphop\u00e9nie. De nombreux autres virus sont responsables de lymphop\u00e9nie (cytom\u00e9galovirus [CMV], virus de la rougeole, grippe, coronavirus, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exc\u00e8s de catabolisme"
        },
        {
            "text": "Enfin, au cours du LES, on peut retrouver une lymphop\u00e9nie qui en constitue un des crit\u00e8res diagnostiques. Les m\u00e9canismes sont encore mal compris mais il existe un exc\u00e8s d'apoptose ainsi que des auto-anticorps anti-lymphocytaires d'isotype IgG et IgM. La pr\u00e9sence d'anticorps froids cytotoxiques dirig\u00e9s contre les lymphocytes d'isotype IgM a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e depuis longtemps et leur pr\u00e9sence pourrait \u00eatre corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'activit\u00e9 de la maladie [21] . Par ailleurs, des anticorps chauds d'isotype IgG dirig\u00e9s contre des LT activ\u00e9s ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 440,
                    "end": 444,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 558,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exc\u00e8s de catabolisme"
        },
        {
            "text": "Au cours des granulomatoses, une redistribution des lymphocytes avec diminution de la lymphocytose sanguine est constat\u00e9e alors qu'il existe une infiltration tissulaire de LT (image dite en miroir).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Redistribution"
        },
        {
            "text": "Ainsi, au cours de la sarco\u00efdose, la lymphop\u00e9nie est un marqueur d'activit\u00e9 de m\u00eame que l'absence de r\u00e9action aux tests antig\u00e9niques cutan\u00e9s [23] . L'\u00e9tude ph\u00e9notypique des lymphocytes au cours de la sarco\u00efdose montre des stigmates d'activation tant au niveau sanguin qu'au niveau tissulaire (liquide de lavage bronchoalv\u00e9olaire). La redistribution lymphocytaire peut \u00eatre responsable d'une lymphop\u00e9nie sanguine parfois importante qui peut favoriser la survenue de rares infections opportunistes [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 145,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 500,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Redistribution"
        },
        {
            "text": "Au cours de la GPA (anciennement d\u00e9nomm\u00e9e granulomatose de Wegener), la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la lymphop\u00e9nie au diagnostic ou au cours des trois premiers mois de la prise en charge \u00e9tait plus prononc\u00e9e chez les patients ayant d\u00e9velopp\u00e9 une pneumopathie \u00e0 Pneumocystis jirovecii au cours du suivi [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Redistribution"
        },
        {
            "text": "Enfin, au cours de la maladie de Crohn, la lymphop\u00e9nie, pr\u00e9sente chez 30 % des patients avant une chirurgie, peut servir de marqueur d'activit\u00e9 ainsi que de crit\u00e8re pronostique. Au plan histologique, elle est plus fr\u00e9quemment associ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence de granulomes [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 267,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Redistribution"
        },
        {
            "text": "Au cours des ent\u00e9ropathies exsudatives ou du chylothorax, la perte excessive de lymphocytes peut s'accompagner d'une lymphop\u00e9nie. Cependant, le m\u00e9canisme de la lymphop\u00e9nie n'est pas toujours univoque : ainsi, au cours des ectasies lymphatiques digestives primitives (telle que la maladie de Waldmann), les pertes digestives sont \u00e9galement responsables de carences alimentaires multiples.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pertes excessives"
        },
        {
            "text": "De nombreuses infections virales peuvent s'accompagner d'une lymphop\u00e9nie initiale et celle-ci peut en constituer un \u00e9l\u00e9ment diagnostique [27] . Elle est \u00e9galement pr\u00e9sente \u00e0 la phase initiale du choc septique [28] , lors d'infections bact\u00e9riennes en particulier \u00e0 mycobact\u00e9ries [29] mais aussi de diverses pneumopathies (Streptococus pneumoniae, Legionella, etc.) ou lors de br\u00fblures \u00e9tendues. Cette lymphop\u00e9nie est souvent multifactorielle. Au cours de la rougeole, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que l'h\u00e9magglutinine virale induisait l'apoptose des cellules mononucl\u00e9\u00e9es sanguines [30] . Mais, cette lymphop\u00e9nie peut aussi \u00eatre li\u00e9e \u00e0 une infection directe des lymphocytes, \u00e0 une \u00e9l\u00e9vation des taux de cortisol plasmatique ou encore \u00e0 une redistribution. Elle n'a de valeur pronostique que dans quelques situations particuli\u00e8res. Au cours de l'infection \u00e0 CMV chez le patient allogreff\u00e9, la baisse des lymphocytes dans les 14 jours suivants le diagnostic est associ\u00e9e \u00e0 un pronostic p\u00e9joratif [31] . Par ailleurs, au cours de l'infection VIH, le taux de LT-CD4 + mais \u00e9galement la lymphocytose totale sont pronostiques [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 213,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 572,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 980,
                    "end": 984,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1106,
                    "end": 1110,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologies multifactorielles"
        },
        {
            "text": "Les hypercorticismes primaires ou l'administration de cortico\u00efdes entra\u00eenent une lymphop\u00e9nie pr\u00e9dominant sur les LT et en particulier sur les LT-CD4 + . Celle-ci s'explique par une redistribution des lymphocytes circulants [33] et par une apoptose des thymocytes et des lymphocytes [34] . Par ailleurs, toutes les situations de stress aigu peuvent se compliquer de lymphop\u00e9nie via l'augmentation des taux circulants de cortisol.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 286,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologies multifactorielles"
        },
        {
            "text": "Des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques pourraient \u00e9galement intervenir dans la lymphop\u00e9nie. Ainsi, les \u00c9thiopiens ont une d\u00e9pl\u00e9tion portant principalement sur les LT-CD4 + en dehors de toute infection VIH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologies multifactorielles"
        },
        {
            "text": "Au cours de l'insuffisance r\u00e9nale chronique, et en particulier chez les patients dialys\u00e9s, il existe souvent une lymphop\u00e9nie [35] . Elle est li\u00e9e \u00e0 une hyperactivation des lymphocytes qui expriment des niveaux plus \u00e9lev\u00e9s de CD57 et/ou de CD95 (Fas) et ont une sensibilit\u00e9 accrue \u00e0 l'apoptose.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canismes inconnus"
        },
        {
            "text": "La lymphop\u00e9nie initiale est fr\u00e9quente au cours des lymphomes. Elle a une valeur pronostique au cours des lymphomes de Hodgkin [36] mais \u00e9galement des lymphomes diffus \u00e0 grandes cellules et des lymphomes folliculaires. Elle peut \u00eatre masqu\u00e9e par l'existence de cellules malignes circulantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canismes inconnus"
        },
        {
            "text": "Enfin, au cours des cancers solides, la lymphop\u00e9nie peut \u00e9galement servir de marqueur pronostique [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canismes inconnus"
        },
        {
            "text": "Dans une \u00e9tude portant sur 115 patients ayant un syndrome de Gougerot-Sj\u00f6gren (SGS) primitif, Kirtava et al. ont mis en \u00e9vidence une lymphop\u00e9nie inf\u00e9rieure \u00e0 300/mm 3 chez 5,2 % des malades au moment du diagnostic [38] . La pr\u00e9sence d'une lymphop\u00e9nie serait par ailleurs pr\u00e9dictive de la survenue d'un lymphome au cours de l'\u00e9volution [39] . Des auto-anticorps anti-CD4 ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s chez 12,6 % des patients pr\u00e9sentant un SGS mais ils ne sont pas corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 la lymphop\u00e9nie [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 482,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canismes inconnus"
        },
        {
            "text": "La lymphop\u00e9nie CD4 idiopathique (LCI) est une cause rare de lymphop\u00e9nie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canismes inconnus"
        },
        {
            "text": "La LCI a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e en 1992 pour la premi\u00e8re fois, puis, dans une s\u00e9rie d'observations par le Center for Disease Control (CDC) [41] du fait de l'accumulation d'observations d'infections opportunistes chez des patients non infect\u00e9s par le VIH. La d\u00e9finition retenue est de moins de 300 LT CD4 + /mm 3 ou moins de 20 % de LT CD4 + \u00e0 deux reprises espac\u00e9es d'au moins six mois. Il s'agit d'un diagnostic d'\u00e9limination qui n\u00e9cessite d'exclure une \u00e9tiologie virale (VIH), auto-immune ou inflammatoire ou un d\u00e9ficit immunitaire primitif ou acquis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Bien qu'il soit difficile de donner une pr\u00e9valence de la LCI avec pr\u00e9cision, dans une premi\u00e8re \u00e9tude s'int\u00e9ressant aux femmes sexuellement actives non porteuses du VIH, 2,4 % ont des LT CD4 + inf\u00e9rieurs \u00e0 350 et 1,6 % ont moins de 300 LT CD4 + /mm 3 [42] . Cependant, lors d'un contr\u00f4le, celle-ci \u00e9tait corrig\u00e9e pour toutes les patientes test\u00e9es. De m\u00eame, chez 2030 donneurs de sang, une lymphop\u00e9nie est mise en \u00e9vidence chez 0,25 % des sujets. Ceux-ci pr\u00e9sentent dans les jours suivants des sympt\u00f4mes de type infectieux et le contr\u00f4le effectu\u00e9 ult\u00e9rieurement est normal [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 254,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 575,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur la physiopathologie de la LCI. Il s'agit en fait d'un syndrome de pr\u00e9sentation clinique h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et les m\u00e9canismes physiopathologiques sont sans doute tr\u00e8s divers.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Le ph\u00e9notypage des LT circulants met en \u00e9vidence un d\u00e9ficit de LT CD4 + qui peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 une lymphop\u00e9nie T CD8 + qui est inconstante et de mauvais pronostic [44] . Les lymphocytes circulants expriment Fas (CD95) \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'origine d'une apoptose spontan\u00e9e et induite accrue [45] . Des auto-anticorps (anti-LT CD4 + ) ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s chez un patient [46] . L'\u00e9tude du r\u00e9pertoire des LT (s\u00e9quen\u00e7 age du TcR) chez trois patients montrait une restriction du r\u00e9pertoire dont la signification est ind\u00e9termin\u00e9e [47] . Enfin, une diminution de l'activit\u00e9 de p56 lck a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e chez un patient. Elle pourrait \u00eatre responsable d'un d\u00e9faut d'activation et de prolif\u00e9ration des LT [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 383,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 538,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 704,
                    "end": 708,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Il existe un d\u00e9ficit en cellules CD34 + CD38 \u2212 DR + m\u00e9dullaires, population qui inclut des pr\u00e9curseurs lympho\u00efdes [49] . Une \u00e9l\u00e9vation possiblement compensatrice de l'IL-7 s\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e associ\u00e9e \u00e0 une augmentation des LB transitionnels CD10 + CD27 \u2212 [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 118,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 264,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Plus r\u00e9cemment, un d\u00e9faut d'expression membranaire de CXCR-4 sur les LT a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence chez six patients atteints de LCI. Ce r\u00e9cepteur et son ligand CCL-12 sont impliqu\u00e9s dans la diff\u00e9renciation lymphocytaire T thymique et dans la domiciliation des LT vers les organes lympho\u00efdes secondaires. Apr\u00e8s traitement de ces LT in vitro par l'IL-2, le d\u00e9faut d'expression membranaire de CXCR-4 \u00e9tait corrig\u00e9 chez cinq des six patients \u00e9tudi\u00e9s [51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 442,
                    "end": 446,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Enfin, chez un patient pr\u00e9sentant une lymphop\u00e9nie mod\u00e9r\u00e9e et isol\u00e9e, Kuijpers et al. ont mis en \u00e9vidence une mutation hypomorphe de Rag [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Les manifestations sont principalement en rapport avec un d\u00e9ficit de l'immunit\u00e9 cellulaire responsable d'\u00e9v\u00e9nements \u00e9voquant dans certains cas un sida. Ainsi, ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es des mycobact\u00e9rioses [53] , des cryptococcoses [54] , des histoplasmoses, des pneumocystoses [55] , des toxoplasmoses [56] , des cas de leucoenc\u00e9phalopathies multifocales progressives (LEMP), des infections r\u00e9cidivantes \u00e0 virus varicelle-zona (VZV) ou \u00e0 papillomavirus humain (HPV) ou encore des cas de candidoses diss\u00e9min\u00e9es. Cette immunod\u00e9pression peut se compliquer de la survenue de tumeurs solides (cancer du col ut\u00e9rin associ\u00e9 \u00e0 HPV), de lymphoprolif\u00e9rations b\u00e9nignes ou de lymphomes malins [57] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 674,
                    "end": 678,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques/\u00e9volution"
        },
        {
            "text": "Enfin, des signes latents ou patents d'auto-immunit\u00e9 sont \u00e9galement fr\u00e9quemment rapport\u00e9s : cytop\u00e9nies auto-immunes, LES, vitiligo, thyro\u00efdite auto-immune. . . [44] . Cependant, dans les observations, la lymphop\u00e9nie est parfois secondaire aux manifestations auto-immunes ce qui pose des questions nosologiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques/\u00e9volution"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution de la LCI reste mal connue en l'absence de cohortes de suivi importantes. Il semble que cette lymphop\u00e9nie soit habituellement persistante et stable, m\u00eame si des corrections spontan\u00e9es restent possibles [44] . Au plan clinique, la survenue d'infections opportunistes n'est pas pr\u00e9visible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques/\u00e9volution"
        },
        {
            "text": "Le traitement s'inspire des principes de prise en charge des sujets VIH + . Une prophylaxie par trim\u00e9thoprime/sulfam\u00e9thoxasole (Bactrim \u00ae ) est propos\u00e9e chez les patients qui ont moins de 200 LT CD4 + /mm 3 . En cas de prophylaxie secondaire suite \u00e0 une cryptococcose, un traitement par fluconazole (Triflucan \u00ae ) ou le voriconazole (Vfend \u00ae ) est pr\u00e9conis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "De nombreux traitements ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s sans qu'aucun n'ait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par des \u00e9tudes prospectives randomis\u00e9es. Toujours par analogie avec des essais r\u00e9alis\u00e9s chez les patients VIH ayant une lymphop\u00e9nie profonde, de nombreux patients ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par de l'IL-2 avec une efficacit\u00e9 inconstante sur la lymphocytose et une efficacit\u00e9 clinique difficile \u00e0 affirmer [58] . Cependant, la correction partielle de l'expression membranaire de CXCR4 sur les LT au cours du traitement par IL-2 soutient son utilisation au cours de la LCI [51] . Plus r\u00e9cemment, l'IL-7 a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e et une \u00e9tude de phase I -phase II est en cours aux \u00c9tats-Unis dans le traitement de la LCI (NCT00839436 ; IL-7 [CYT107] Treatment of Idiopathic CD4 Lymphocytopenia : Expansion of CD4 T Cells [ICICLE]).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 535,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, l'interf\u00e9ron gamma a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 dans la prise en charge de la m\u00e9ningite \u00e0 cryptocoque ou des mycobact\u00e9ries atypiques [59] avec une efficacit\u00e9 inconstante [60] . Enfin, l'int\u00e9r\u00eat du cidofovir au cours de la LEMP a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 136,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic \u00e9tiologique d'une lymphop\u00e9nie doit avant tout s'appuyer sur son taux, son anciennet\u00e9, l'existence d'autres cytop\u00e9nies associ\u00e9es et la pr\u00e9sence de signes cliniques d'accompagnement. Si la lymphop\u00e9nie est isol\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e (sup\u00e9rieure \u00e0 1200/mm 3 chez l'adulte), cela incite \u00e0 un simple contr\u00f4le \u00e0 distance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir devant une lymphop\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Si la lymphop\u00e9nie s'int\u00e8gre dans un contexte particulier, on recherchera des arguments tant cliniques que biologiques en faveur d'une infection aigu\u00eb (responsable d'une lymphop\u00e9nie transitoire) ou chronique (tuberculose, infection par le VIH ou par HTLV). Certaines maladies syst\u00e9miques (SGS, LES, sarco\u00efdose) s'accompagnent ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir devant une lymphop\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9canismes et les \u00e9tiologies pouvant \u00eatre \u00e0 l'origine d'une lymphop\u00e9nie sont multiples et intriqu\u00e9s. Le plus souvent, celle-ci s'int\u00e8gre dans un contexte clinique particulier et ne n\u00e9cessite pas d'exploration compl\u00e9mentaire. Dans le cas contraire, il ne faut pas la n\u00e9gliger et il faut savoir rechercher une \u00e9tiologie carentielle, infectieuse, dysimmunitaire ou n\u00e9oplasique. Apr\u00e8s des explorations bien conduites, le diagnostic de lymphop\u00e9nie CD4 + idiopathique doit \u00eatre envisag\u00e9 afin d'adapter le suivi de ces patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "L. Mouthon est consultant pour le laboratoire Cytheris.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Congenital Alopecia and nail dystrophy associated with severe functional T-cell immunodeficiency in two sibs",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pignata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Guzzetta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Castaldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sebastio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Porta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Med Genet",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "167--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Pediatric neurological syndromes and inborn errors of purine metabolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Camici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Micheli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ipata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tozzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Neurochem Int",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "367--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Human adenylate kinase 2 deficiency causes a profound hematopoietic defect associated with sensorineural deafness",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagresle-Peyrou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Six",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rieux-Laucat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ditadi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "106--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Reticular dysgenesis (aleukocytosis) is caused by mutations in the gene encoding mitochondrial adenylate kinase 2",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Pannicke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Honig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hess",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Friesen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Holzmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rump",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "101--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Omenn syndrome due to Artemis mutations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ege",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalwak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lieber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Blood",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "4179--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Mutations of Jak-3 gene in patients with autosomal severe combined immune deficiency (SCID)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Macchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Villa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Giliani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Sacco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Frattini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Porta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Nature",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "65--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Defective IL7R expression in T(-)B(+)NK(+) severe combined immunodeficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Puel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "394--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Mutation of Jak3 in a patient with SCID: essential role of Jak3 in lymphoid development",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tayebi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakajima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Riedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Aman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Science",
            "volume": "270",
            "issn": "",
            "pages": "797--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Mutations in the tyrosine phosphatase CD45 gene in a child with severe combined immunodeficiency disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Pingel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikinheimo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Klemola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Varkila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Yoo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "343--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Depletion of CD8+ cells in human thymic medulla results in selective immune deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Roifman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Valdez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thorner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doherty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "2177--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "STIM1 mutation associated with a syndrome of immunodeficiency and autoimmunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mccarl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papolos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Khalil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Luthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hivroz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "1971--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A mutation in Orai1 causes immune deficiency by abrogating CRAC channel function",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Feske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gwack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Prakriya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Srikanth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Puppel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanasa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nature",
            "volume": "441",
            "issn": "",
            "pages": "179--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Homozygous human TAP peptide transporter mutation in HLA class I deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Salle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fricker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Urlacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salamero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Science",
            "volume": "265",
            "issn": "",
            "pages": "237--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "When the lymphocyte loses its clothes",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nekrep",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fontes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Geyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Peterlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Immunity",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "453--460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Good's syndrome remains a mystery after 55 years: a systematic review of the scientific evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelesidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Immunol",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "347--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical characteristics and molecular analysis of 21 Chinese children with congenital agammaglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Scand J Immunol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "454--463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Immunocompetence in undernutrition",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "1194--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Apoptosis plays a distinct role in the loss of precursor lymphocytes during zinc deficiency in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Osati-Ashtiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Nutr",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "974--983",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Early lymphopenia as a risk factor for chemotherapy-induced febrile neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Hematol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "263--269",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Association of cold-reactive antilymphocyte antibodies with lymphopenia in systemic lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Winfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Winchester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kunkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "587--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Characterization of warm-reactive IgG anti-lymphocyte antibodies in systemic lupus erythematosus. Relative specificity for mitogen-activated T cells and their soluble products",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Litvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Winfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "181--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Delayed cutaneous hypersensitivity tests and lymphopenia as activity markers in sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Morell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Orriols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gracia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1239--1283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Opportunistic infections and sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Cottin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Etienne-Mastroianni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cordier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1083--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Factors associated with Pneumocystis carinii pneumonia in Wegener's granulomatosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Godeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mainardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Roudot-Thoraval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hachulla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Huong",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "991--995",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Prognostic significance of severe preoperative lymphopenia in patients with Crohn's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Heimann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aufses",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "203",
            "issn": "",
            "pages": "132--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Diagnostic importance of relative lymphopenia as a marker of swine influenza (H1N1) in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cunha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pherez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1454--1460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Early assessment of leukocyte alterations at diagnosis of septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Venet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Davin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guignant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Larue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cazalis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Darbon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Shock",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "358--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Comparison of CD4 and CD8 lymphocyte counts in HIV-negative pulmonary TB patients with those in normal blood donors and the effect of antitubercular treatment: hospital-based flow cytometric study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Uppal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tewari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Verma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dhot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cytometry B Clin Cytom",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "20--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Apoptosis of human peripheral blood mononuclear cells by wild-type measles virus infection is induced by interaction of hemagglutinin protein and cellular receptor, SLAM via caspase-dependent pathway",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Qi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Komada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Microbiol Immunol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "405--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Declining lymphocyte counts following cytomegalovirus (CMV) infection are associated with fatal CMV disease in bone marrow transplant patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Khaira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pepe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Torok-Storb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Exp Hematol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1387--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Alternatives to HIV-1 RNA concentration and CD4 count to predict mortality in HIV-1-infected children in resource-poor settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mofenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bethel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Korelitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Read",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "1625--2167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Mechanisms of corticosteroid action on lymphocyte subpopulations. I. Redistribution of circulating T and b lymphocytes to the bone marrow",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Immunology",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "669--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Glucocorticoids in T cell apoptosis and function",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Herold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mcpherson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reichardt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cell Mol Life Sci",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "60--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Progressive loss of renal function is associated with activation and depletion of naive T lymphocytes",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Litjens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Druningen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Betjes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Immunol",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "83--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "The International Prognostic Factors Project score for advanced Hodgkin's disease is useful for predicting outcome of autologous hematopoietic stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bierman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bociek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Whalen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1370--1377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Lymphopenia as a prognostic factor for overall survival in advanced carcinomas, sarcomas, and lymphomas",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray-Coquard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cropet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Glabbeke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sebban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Cesne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Judson",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cancer Res",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "5383--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "CD4+ T-lymphocytopenia without HIV infection: increased prevalence among patients with primary Sjogren's syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirtava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blomberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bredberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Henriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Manthorpe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "609--625",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Hematologic manifestations and predictors of lymphoma development in primary Sjogren syndrome: clinical and pathophysiologic aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baimpa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dahabreh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Voulgarelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Moutsopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "284--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Antibodies to CD4 in primary Sjogren's syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Henriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Manthorpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bredberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Rheumatology (Oxford)",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "142--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Unexplained opportunistic infections and CD4+ T-lymphocytopenia without HIV infection. An investigation of cases in the United States. The Centers for Disease Control Idiopathic CD4+ T-lymphocytopenia Task Force",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Neal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Holmberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "328",
            "issn": "",
            "pages": "373--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Idiopathic CD4+ T-lymphocytopenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dehovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Landesman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "329",
            "issn": "",
            "pages": "1045--1051",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Screening of blood donors for idiopathic CD4+ T-lymphocytopenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Busch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Paglieroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Prince",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Crutcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gjerset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Transfusion",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "192--199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Idiopathic CD4+ lymphocytopenia: natural history and prognostic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Zonios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Falloon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Baseler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Blood",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "287--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Apoptotic depletion of CD4+ T cells in idiopathic CD4+ T lymphocytopenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Siegal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Staiano-Coico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "672--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Detection of CD4(+) T-cell antibodies in a patient with idiopathic CD4 T lymphocytopenia and cryptococcal meningitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Salit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rapoport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Br J Haematol",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "133--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Restriction of T-cell receptor repertoires in idiopathic CD4+ lymphocytopenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Signorini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pirovano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiorentini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bianchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Albertini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Br J Haematol",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "434--441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Defective p56Lck activity in T cells from an adult patient with idiopathic CD4+ lymphocytopenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seligmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Oksenhendler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Debre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int Immunol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "449--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Idiopathic CD4+ lymphocytopenia may be due to decreased bone marrow clonogenic capability",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Isgro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sirianni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gramiccioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mezzaroma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fantauzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aiuti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Int Arch Allergy Immunol",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "379--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Idiopathic CD4+ T lymphocytopenia is associated with increases in immature/transitional B cells and serum levels of IL-7",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Malaspina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Chaitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rehm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kottilil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Falloon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Blood",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "2086--2094",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Idiopathic CD4+ T-cell lymphocytopenia is associated with impaired membrane expression of the chemokine receptor CXCR4",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott-Algara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Balabanian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chakrabarti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouthon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dromer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Didier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Blood",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "3708--3725",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Idiopathic CD4+ T lymphopenia without autoimmunity or granulomatous disease in the slipstream of RAG mutations",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kuijpers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ijspeert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Leeuwen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hazenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Weijer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Blood",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "5892--5898",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Profound T-lymphocytopenia and cryptococcemia in a human immunodeficiency virus-seronegative patient with disseminated tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zaharatos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Libman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "125--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Cryptococcosis and idiopathic CD4 lymphocytopenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Zonios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Falloon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "78--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Two cases of idiopathic CD4+ T-lymphocytopenia in elderly patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsurukawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wakimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizoguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawabata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Intern Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "891--896",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Toxoplasmic myositis as a presenting manifestation of idiopathic CD4 lymphocytopenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Plonquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bassez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Authier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Farcet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Gherardi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Muscle Nerve",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "761--766",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Primary digestive tract Kaposi sarcoma with idiopathic CD4+ lymphocytopenia, HIV negative, HHV8 positive",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben Rejeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebdelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bouali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goucha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bougrine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Khediri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Gastroenterol Clin Biol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "707--717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Safety and efficacy of treatment using interleukin-2 in a patient with idiopathic CD4(+) lymphopenia and Mycobacterium aviumintracellulare",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Trojan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Exp Immunol",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "440--445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Treatment of idiopathic CD4 T lymphocytopenia with IL-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cunningham-Rundles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Exp Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "322--327",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Treatment of relapsing Mycobacterium avium infection with interferon-gamma and interleukin-2 in an HIV-negative patient with low CD4 syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sternfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nigg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Belohradsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bogner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "198--201",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Iat rog \u00e8ne (c orticoth\u00e9rapie, immuno supp resseurs, pam idronate , radioth\u00e9rapie\u2026) -Interrogat oire : -Sueurs profuses : lym phome , tub erculose, VIH -Signes de la s\u00e9 rie lup iqu e : lupus syst\u00e9miq ue -Examen cli niqu e -Malforma tion : d\u00e9f icit immun ita ire primitif -Ad\u00e9nopat hie : tub erculose, lym phome -Spl\u00e9nom\u00e9 galie : lym phome , sarco\u00efdose Lymphop \u00e9nie chron iqu e < 1200/mm 3 -Infect ion s chron iques : tub erculose, infect ion s virales chron iques -Malabsorption, d\u00e9nutrition, n\u00e9oplas ies, ca rence en zinc -Sa rco\u00efdose -Lymphome -H\u00e9patopat hie -Hyperspl\u00e9nisme -Lupu s syst\u00e9m iqu e -Insuff isa nce r\u00e9nale chron iqu e Diagnost ic d'exclusio n : l ymphop \u00e9nie CD 4 idiopat hiqu de l' EPP \u2022 Hypogamma globuli n\u00e9mie -Lymphome -D\u00e9f icit immun ita ire primitif \u2022 Hypergammaglobu lin\u00e9m ie -Lupu s syst\u00e9m iqu e -Sa rco\u00efdose -Infect ion virale chron iqu e (V IH) -Lymph ad\u00e9nopat hie angioimmunob lastiqu e \u2022 Cr\u00e9atinin\u00e9m ie, \u2022 CR P, fibrinog \u00e8ne, \u2022 Electropho r\u00e8se des protides s\u00e9 riques \u2022 LD H \u2022 Bil an h\u00e9pat iqu e \u2022 Calc\u00e9mie \u2022 Zinc \u2022 Enzyme de conversion de l' angiote nsin e \u2022 s\u00e9 rolog ie VIH-1 et -2 \u2022 s\u00e9 rolog ie HTLV-1 et -2 \u2022 Ac anti -nucl\u00e9a ires \u2022 Ac anti -DN A nat ifs \u2022 Radiog raphie thoraciqu e scanner TAP \u00b1 PE T scanner \u00b1 biop sie ost\u00e9o -m\u00e9 dull aire Conduite \u00e0 tenir devant une lymphop\u00e9nie chronique de l'adulte.le plus souvent d'une hypergammaglobulin\u00e9mie polyclonale qu'il convient de rechercher. On r\u00e9alisera \u00e9galement un dosage de la calc\u00e9mie, de la phosphor\u00e9mie, de l'enzyme de conversion de l'angiotensine, des anticorps anti-ADN natifs et des anticorps antinucl\u00e9aires. On s'assurera \u00e9galement de l'absence d'ad\u00e9nopathie superficielle ou d'organom\u00e9galie qui orienterait vers une lymphoprolif\u00e9ration et s'assurer de l'absence d'argument pour une n\u00e9oplasie profonde. Enfin, il faudra \u00e9valuer l'\u00e9tat nutritionnel du patient (clinique, albumin\u00e9mie et dosage du zinc plasmatique) et \u00e9liminer une insuffisance r\u00e9nale chronique.Des explorations de base et un arbre d\u00e9cisionnel sont rassembl\u00e9s sur laFig. 1.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "rare disorder. It is defined by a persisting lymphocyte CD4 + count less or equal to 300/mm 3 or less or equal to 20% of total lymphocytes in the absence of alternative diagnosis. Clinical symptoms can be absent or include opportunistic infections, auto-immune manifestations, lymphoma or solid tumors. Treatment is similar to that of HIV-infected patients and sometimes relies on specific immunotherapy even though clinical benefit has not been evaluated.\u00a9 2012 Published by Elsevier Masson SAS on behalf of the Soci\u00e9t\u00e9 nationale fran\u00e7aise de m\u00e9decine interne (SNFMI).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Causes inn\u00e9es des d\u00e9ficits immunitaires responsable d'une lymphop\u00e9nie.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}