{
    "paper_id": "3f7b2b84cce32b397215921d9fe315c47f7f0b78",
    "metadata": {
        "title": "Connaissances actuelles sur la toux apparue dans un contexte bronchopulmonaire",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Mayaud",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Wallaert",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Demoly",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Tenon",
                    "location": {
                        "addrLine": "4, rue de la Chine",
                        "postCode": "75020",
                        "settlement": "Paris"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La toux est tr\u00e8s fr\u00e9quente au cours de l'asthme. Elle est constante eu cours de la bronchite chronique qu'elle contribue \u00e0 d\u00e9finir ; habituellement cette bronchite chronique est d'origine tabagique mais l'inhalation de canabis, des expositions professionnelles, la pollution domestique ou atmosph\u00e9rique, peuvent \u00e9galement \u00eatre en cause. Au cours de l'asthme et de la bronchite chronique, la toux r\u00e9sulte de l'inflammation et de l'hypers\u00e9cr\u00e9tion de la muqueuse bronchique. Chez le fumeur, la toux peut \u00e9galement r\u00e9v\u00e9ler un cancer bronchique. Parmi les nombreuses autres causes de toux chronique, la dilatation des bronches est habituellement reconnue contrairement \u00e0 la bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "-cl\u00e9s : Toux chronique. Asthme. Cancer bronchique. Bronchopneumopathie chronique obstructive. Pollution. Canabis. Coqueluche. Dilatation des bronches. Bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "L'asthme est une maladie tr\u00e8s fr\u00e9quente qui touche plus de 3 millions de Fran\u00e7ais. Chez les asthmatiques, la toux est elle-m\u00eame un sympt\u00f4me tr\u00e8s fr\u00e9quent. Lorsqu'elle est au premier plan, voire isol\u00e9e (Corrao 1979 , Geler 1979 , Yahay 1982 , Frans 1991 , O'connell 1991 , Johnson 1991 la rattacher \u00e0 son origine asthmatique peut \u00eatre difficile en dehors de l'application syst\u00e9matique d'arbres d\u00e9cisionnels valid\u00e9s. Dans les s\u00e9ries appliquant ces arbres d\u00e9cisionnels chez les patients souffrant de toux chronique, la fr\u00e9quence des toux \u00e9quivalent d'asthme est de 15 % (Marchesani 1998 , Rytila 2002 , 25 % (Irwin 1990 , Carney 1997 ), 30 % (Pratter 1993 ), 35 % (McGarvey 1998 , Thiadens 1998 ), voire 58 % 1999 . L'asthme r\u00e9sulte avant tout d'une inflammation bronchique. Cette inflammation, qui touche \u00e9galement la muqueuse nasale dans plus de 80 % des cas, implique prioritairement les mastocytes, les polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles et les m\u00e9diateurs qu'ils secr\u00e8tent. Elle est associ\u00e9e \u00e0 une hyper-r\u00e9activit\u00e9 bronchique en r\u00e9ponse \u00e0 de nombreux stimuli. Il en r\u00e9sulte une obstruction bronchique intermittente, diffuse, multifactorielle (inflammation, bronchospasme, hypers\u00e9cr\u00e9tion) source de dyspn\u00e9e. La toux quant \u00e0 elle r\u00e9sulte de l'inflammation et de l'hypers\u00e9cr\u00e9tion qu'elles soient d'origine bronchique et/ou nasale associ\u00e9e. De nombreux facteurs environnementaux [expositions allerg\u00e9niques, pollution (Aubier 2000) , tabagisme (Thomson 2004) ], infectieux (infection virale ou \u00e0 bact\u00e9rie intracellulaire des voies a\u00e9riennes) (Gern 2000) , psychologiques ou psychiatriques (Tenbrinke 2001) voire hormonaux (Prudhomme 1999) peuvent moduler l'inflammation et \u00eatre \u00e0 l'origine d'exacerbations. Le r\u00f4le du reflux gastro-oesophagien est controvers\u00e9. Plus fr\u00e9quent chez les asthmatiques que dans la population g\u00e9n\u00e9rale, il serait susceptible charles.mayaud@tnn.aphp.fr Argumentaire (texte long) d'aggraver l'hyper-r\u00e9activit\u00e9 bronchique non sp\u00e9cifique (HRBNS), de cr\u00e9er un r\u00e9flexe vagal au d\u00e9part du bas oesophage ou de provoquer des inhalations de liquide gastrique \u00aba minima\u00bb. L'origine asthmatique d'une toux chronique peut \u00eatre cliniquement suspect\u00e9e dans trois circonstances : 1) le patient appartient \u00e0 une famille asthmatique (Holgate 1999 , Thomas 2000 ; 2) la toux se r\u00e9v\u00e8le non isol\u00e9e apr\u00e8s un interrogatoire et un examen physique approfondis. Elle s'accompagne de fait, de mani\u00e8re continue ou intermittente, de dyspn\u00e9e, d'oppression thoracique, de sibilants (respiration sifflante) voire d'expectoration (Buca 1995 , Thiadens 1998 , Sistek 2001 (appr\u00e9ci\u00e9e sur le taux s\u00e9rique de cotinine) et incidence de la toux chronique : le risque relatif de toux chronique du fumeur vs non-fumeur variant de 3,9 \u00e0 9 selon le taux de cotinine. Il existait \u00e9galement chez les fumeurs une relation entre sexe et incidence de toux chronique, ind\u00e9pendamment de la consommation tabagique : risque relatif de toux chronique du fumeur vs non-fumeur variant de 3,5 chez les hommes \u00e0 3,9 chez les femmes \u00e0 faible consommation et de 7,5 chez les hommes \u00e0 9 chez les femmes \u00e0 forte consommation (Brown 1991). Sur le plan physiopathologique, la toux du bronchitique chronique semble bien r\u00e9sulter de l'inflammation bronchique, de l'hypers\u00e9cr\u00e9tion de mucus et du dysfonctionnement de l'escalator muco-ciliaire (Wilson 1997). L'arr\u00eat du tabagisme s'accompagne d'une diminution de la toux chronique apr\u00e8s une possible majoration pendant les deux premi\u00e8res semaines. Au sein d'une cohorte de fumeurs suivis pendant plusieurs ann\u00e9es, la pr\u00e9valence et l'incidence de la toux chronique diminuaient de plus de 50 % chez les personnes qui s'arr\u00eataient de fumer compar\u00e9es \u00e0 celles qui continuaient de fumer (Krzyzanowski 1993). Cette diminution \u00e9tait moins marqu\u00e9e chez les personnes ayant commenc\u00e9 \u00e0 fumer tr\u00e8s jeunes et/ou fumant un nombre \u00e9lev\u00e9 de cigarettes au moment de l'arr\u00eat (Brown 1991 , Krzyzanowski 1993 . Chez les ex-fumeurs, l'incidence de la toux est fonction de la consommation tabagique ant\u00e9rieure et de la dur\u00e9e d'arr\u00eat du tabagisme. Elle reste sup\u00e9rieure \u00e0 celle des non-fumeurs (Brown 1991) pouvant atteindre 12 % dans certaines cohortes (Krzyzanowski 1993). Par rapport \u00e0 la bronchite chronique, la BPCO, s'individualise cliniquement par l'apparition d'une dyspn\u00e9e d'effort \u00e0 un stade d\u00e9j\u00e0 \u00e9volu\u00e9, et fonctionnellement par l'existence d'un trouble ventilatoire obstructif pr\u00e9sent \u00e0 tous les stades par d\u00e9finition. Ceci justifie la r\u00e8gle d'effectuer une spirom\u00e9trie (courbe d\u00e9bit-volume) chez tout tabagique chronique souffrant de toux chronique. Sur le plan physiopathologique, les l\u00e9sions \u00e9l\u00e9mentaires de la BPCO sont : une augmentation du nombre de cellules muco-s\u00e9cr\u00e9tantes au niveau de la muqueuse, associ\u00e9e \u00e0 une occlusion de la lumi\u00e8re bronchique par des mucosit\u00e9s ; un infiltrat inflammatoire de toute la paroi bronchique caract\u00e9ris\u00e9e par l'accumulation pr\u00e9dominante de macrophages et de lymphocytes T CD3 exprimant des marqueurs d'activation ; une augmentation des mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion au niveau des cellules endoth\u00e9liales (Ollenrenshaw 1992 , Saetta 1993 , Di Stefano et coll. 1994 ). \u00c0 l'arr\u00eat du tabagisme, la toux chronique peut persister. Le fait que le sevrage tabagique soit motiv\u00e9 par la perception d'une maladie (BPCO) par le patient est d'ailleurs un facteur de risque ind\u00e9pendant de persistance des sympt\u00f4mes (Krzyzanowski 1993). Les \u00e9tudes histologiques bronchiques entreprises en cas de persistance de la toux et de l'expectoration chronique \u00e0 distance du sevrage tabagique ont bien objectiv\u00e9 la co-persistance de l'inflammation bronchique sugg\u00e9rant son autonomisation et soulignant son r\u00f4le \u00e0 l'origine de la toux (Turato 1995). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 213,
                    "text": "(Corrao 1979",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 226,
                    "text": ", Geler 1979",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 239,
                    "text": ", Yahay 1982",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 252,
                    "text": ", Frans 1991",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 269,
                    "text": ", O'connell 1991",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 284,
                    "text": ", Johnson 1991",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 583,
                    "text": "de 15 % (Marchesani 1998",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 597,
                    "text": ", Rytila 2002",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 616,
                    "text": "(Irwin 1990",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 630,
                    "text": ", Carney 1997",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 652,
                    "text": "), 30 % (Pratter 1993",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 675,
                    "text": "), 35 % (McGarvey 1998",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 691,
                    "text": ", Thiadens 1998",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 710,
                    "text": "), voire 58 % 1999",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1369,
                    "end": 1420,
                    "text": "[expositions allerg\u00e9niques, pollution (Aubier 2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1433,
                    "end": 1447,
                    "text": "(Thomson 2004)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1531,
                    "end": 1542,
                    "text": "(Gern 2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2231,
                    "end": 2244,
                    "text": "(Holgate 1999",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2245,
                    "end": 2258,
                    "text": ", Thomas 2000",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2513,
                    "end": 2523,
                    "text": "(Buca 1995",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2524,
                    "end": 2539,
                    "text": ", Thiadens 1998",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2540,
                    "end": 2553,
                    "text": ", Sistek 2001",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3857,
                    "end": 3868,
                    "text": "(Brown 1991",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3869,
                    "end": 3888,
                    "text": ", Krzyzanowski 1993",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5025,
                    "end": 5043,
                    "text": "(Ollenrenshaw 1992",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5044,
                    "end": 5057,
                    "text": ", Saetta 1993",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5058,
                    "end": 5084,
                    "text": ", Di Stefano et coll. 1994",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asthme"
        },
        {
            "text": "En France, le nombre de fumeurs est de 15 \u00e0 20 millions. Parmi eux, 4 \u00e0 7 millions sont des tousseurs chroniques. Pour le clinicien confront\u00e9 \u00e0 un de ces fumeurs-tousseurs, la d\u00e9marche est triple :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La toux du tabagique : approche pratique"
        },
        {
            "text": "-le convaincre d'entreprendre un sevrage tabagique encadr\u00e9 qui reste la meilleure m\u00e9thode th\u00e9rapeutique de sa toux ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La toux du tabagique : approche pratique"
        },
        {
            "text": "-ne pas m\u00e9conna\u00eetre une \u00e9ventuelle BPCO pr\u00e9sente chez 2 \u00e0 4 millions des fumeurs ; c'est facile, d\u00e8s lors que le clinicien a le r\u00e9flexe de demander des \u00e9preuves fonctionnelles respiratoires chez tout fumeur-tousseur chronique ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La toux du tabagique : approche pratique"
        },
        {
            "text": "-ne pas m\u00e9conna\u00eetre un des 28 000 nouveaux cas annuels de cancer bronchique m\u00eame s'ils ne repr\u00e9sentent qu'un pourcentage tr\u00e8s faible des fumeurs-tousseurs et sont rarement d\u00e9tect\u00e9s chez les tousseurs chroniques tout venant avec radiographie thoracique normale. Ici le r\u00f4le du clinicien est pr\u00e9pond\u00e9rant car si chez les tousseurs chroniques le cancer bronchique est rare (< 2 % des cas), la toux est fr\u00e9quente chez les patients atteints de cancer bronchique (70 \u00e0 90 % des cas) (Brashers 2000). Lorsque la toux est r\u00e9cemment apparue ou s'est r\u00e9cemment modifi\u00e9e chez un fumeur, la radiographie thoracique s'impose dans tous les cas. Lorsque la radiographie thoracique est normale, la d\u00e9cision d'aller plus loin (scanner thoracique, fibroscopie bronchique) est d'autant plus rapide qu'existent un ou plusieurs facteurs de risque : ant\u00e9c\u00e9dents de cancer des voies a\u00e9riennes, intensit\u00e9 et dur\u00e9e du tabagisme ; pr\u00e9sence de sympt\u00f4mes associ\u00e9s : h\u00e9moptysie, dysphagie, dysphonie, dyspn\u00e9e, douleur thoracique ; pr\u00e9sence de signes associ\u00e9s : wheezing, stridor, amaigrissement, c\u00e9phal\u00e9es, douleurs osseuses, ad\u00e9nopathies cervicales, syndrome paran\u00e9oplasique. En cas d'h\u00e9moptysie associ\u00e9e, une fibroscopie bronchique s'impose dans tous les cas puisque dans une \u00e9tude, 6 % des patients avec h\u00e9moptysie r\u00e9v\u00e9lant un cancer bronchique avaient une radiographie thoracique normale (Colice 1997).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La toux du tabagique : approche pratique"
        },
        {
            "text": "La grande majorit\u00e9 des BC et BPCO sont attribu\u00e9es au tabac. N\u00e9anmoins, 2 enqu\u00eates italiennes r\u00e9centes ont montr\u00e9 que si la pr\u00e9valence de la BC \u00e9tait de 11,8 % chez les hommes et de 12 % chez les femmes, 30 % des bronchitiques chroniques ne fumaient pas (Cerveri 2003) . Dans cette enqu\u00eate, men\u00e9e par questionnaire, il est possible que nombre de ces tousseurs chroniques (non tabagiques) soient atteints de rhinosinusite chroni-que, d'asthme ou de reflux gastro-oesophagien. Il est aussi tr\u00e8s probable que les expositions professionnelles et d'autres a\u00e9ro-contaminants soient impliqu\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 267,
                    "text": "(Cerveri 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres a\u00e9rocontaminants -bronchite chronique -bronchopneumopathie chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "Certaines professions exposent \u00e0 l'inhalation de poussi\u00e8res ou de combinaisons de poussi\u00e8res, de gaz ou de fum\u00e9es toxiques (Lebowitz 1977 b , Viegi 1991 1985) . Dans d'autres cas, la grande fr\u00e9quence avec laquelle une hyper-r\u00e9activit\u00e9 bronchique est retrouv\u00e9e (Minette 1978) fait \u00e9voquer un terrain pr\u00e9dispos\u00e9. La symptomatologie est variable. Elle est parfois \u00e9vocatrice par sa p\u00e9riodicit\u00e9 comme dans le cas de la byssinose (inhalation de fibres textiles v\u00e9g\u00e9tales au cours du traitement industriel du coton, du lin et du chanvre) : les premiers sympt\u00f4mes surviennent en moyenne 10 \u00e0 15 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de l'exposition, mais toux et dyspn\u00e9e sont observ\u00e9es sur le lieu de travail, pr\u00e9f\u00e9rentiellement \u00e0 la reprise du travail apr\u00e8s une p\u00e9riode ou une journ\u00e9e de repos. Dans d'autres cas, elle est beaucoup plus banale comme dans l'\u00e9tude cas-t\u00e9moins men\u00e9e chez les employ\u00e9s d'\u00e9levages laitiers (Dalphin 1984 , Dalphin 1998 . Seule la comparaison avec des sujets contr\u00f4les a d\u00e9montr\u00e9, apr\u00e8s ajustement pour l'\u00e2ge, le sexe et le tabac, une pr\u00e9valence plus \u00e9lev\u00e9e de toux matinale (OR = 5) d'expectoration matinale (OR = 11,3) et de bronchite chronique (OR = 11,8) chez les employ\u00e9s et un d\u00e9clin annuel plus prononc\u00e9 du VEMS chez ceux \u00e2g\u00e9s de plus de 45 ans. On peut en rapprocher les toux associ\u00e9es \u00e0 la climatisation ou \u00e0 la pollution int\u00e9rieure (sick building illness). Les cons\u00e9quences de la reconnaissance de l'origine professionnelle d'une toux chronique est \u00e9vidente : pratique d'EFR, r\u00e9duction de l'exposition, port de masque, et, en cas de risque persistant de BPCO, changement de poste de travail voire de travail (Philip 1997).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 137,
                    "text": "(Lebowitz 1977",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 152,
                    "text": "b , Viegi 1991",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 153,
                    "end": 158,
                    "text": "1985)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 894,
                    "end": 907,
                    "text": "(Dalphin 1984",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 922,
                    "text": ", Dalphin 1998",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expositions professionnelles. Toux chronique -Bronchite chronique -BPCO"
        },
        {
            "text": "Comme pour les expositions professionnelles, on retrouve tant pour la pollution atmosph\u00e9rique que pour la pollution domestique le r\u00f4le n\u00e9faste de gaz, de vapeurs, de particules solides ou liquides (Schenker 1993 , Durieux 1989 . Les principaux polluants primaires sont les oxydes de souffre (SO2) les oxydes d'azote (NO, NO2) le monoxyde de carbone (CO), les hydrocarbures, les m\u00e9taux lourds et apr\u00e8s modification dans l'atmosph\u00e8re, l'Ozone. Leurs sources sont la pollution atmosph\u00e9rique (pollution naturelle mais surtout d'origine humaine, plus concentr\u00e9e et plus proche des habitations, d\u00e9coulant des moyens de transport et de chauffage, de l'activit\u00e9 agricole et de l'activit\u00e9 industrielle) et la pollution domestique (moyens de chauffage, manipulation de produits toxiques, tabagisme passif). La toxicit\u00e9 des principaux polluants d\u00e9pend de leur r\u00e9gion de d\u00e9position dans les voies a\u00e9riennes, de leur concentration et autres de leurs propri\u00e9t\u00e9s (propri\u00e9t\u00e9s de surface, solubilit\u00e9 dans les fluides biologiques, formes cristallographiques pour les min\u00e9raux). Leur inhalation chronique peut s'accompagner d'une augmentation du r\u00e9flexe de la toux \u00e0 la capsa\u00efcine comme d\u00e9montr\u00e9 avec les irritants acides chez les travailleurs du verre (Gordon et coll. 1997 , Gordon et coll. 1998 ). Le r\u00f4le de la pollution atmosph\u00e9rique est de plus en plus certain bien que la mise en \u00e9vidence d'une relation de cause \u00e0 effet soit souvent d\u00e9licate, surtout si l'on prend en compte le r\u00f4le surajout\u00e9 du tabagisme actif et passif (Peters 1999) . Deux \u00e9tudes r\u00e9centes ont bien illustr\u00e9 ce r\u00f4le. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 211,
                    "text": "(Schenker 1993",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 226,
                    "text": ", Durieux 1989",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1234,
                    "end": 1255,
                    "text": "(Gordon et coll. 1997",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1256,
                    "end": 1278,
                    "text": ", Gordon et coll. 1998",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1511,
                    "end": 1524,
                    "text": "(Peters 1999)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pollution -Toux chronique -Bronchite chronique -BPCO"
        },
        {
            "text": "La recherche d'une toxicomanie surtout avec le cannabis est indispensable. L'entourage du patient a souvent remarqu\u00e9 l'apparition et la chronicisation de la toux chez les fumeurs de cannabis qui sont aussi des fumeurs de tabac. Les complications respiratoires li\u00e9es \u00e0 l'usage de stimulants (coca\u00efne, crack, amph\u00e9tamine) ou de cannabis ( ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conduites addictives : toxicomanie"
        },
        {
            "text": "L'incidence annuelle de la bronchite aigu\u00eb est de 33 \u00e0 50/1 000 (Verheij 1989). La toux pr\u00e9sente dans 100 % des cas en est le sympt\u00f4me cardinal. Dans les essais th\u00e9rapeutiques avec suivi r\u00e9gulier du patient cette toux persiste plus de 2 ou 3 semaines dans 50 % des cas (Williamson 1984) et peut m\u00eame se prolonger plusieurs mois (Heino 1990) . Dans l'immense majorit\u00e9 des cas cependant, elle diminue rapidement d'intensit\u00e9, notamment entre le 10 e et le 20 e jour (Verheij 1994). Ceci rend sans doute compte du fait qu'en d\u00e9pit du nombre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de bronchites aigu\u00ebs, celles-ci ne sont retrouv\u00e9es qu'\u00e0 l'origine de 13 % \u00e0 27 % des cas de toux chronique dans les s\u00e9ries (Morice 2003). La grande majorit\u00e9 des bronchites aigu\u00ebs r\u00e9sulte d'infection virale (Myxovirus, Paramyxovirus, Rhinovirus, virus respiratoire syncitial, Ad\u00e9novirus, Coronavirus), \u00e0 l'origine d'inflammation et de desquamation de l'\u00e9pith\u00e9lium bronchique avec mise \u00e0 nu des \u00ab irritant receptor \u00bb. Il en r\u00e9sulte une augmentation transitoire du r\u00e9flexe de toux bien objectiv\u00e9 avec la capsaine (Choudry 1992, O'Connell 1994 a ). Dans un certain nombre de cas, une hyperactivit\u00e9 bronchique est associ\u00e9e durant environ 7 semaines. Son r\u00f4le \u00e9ventuel \u00e0 l'origine de la toux reste \u00e0 pr\u00e9ciser (Empey et coll. 1976 , De Kluijver et coll. 2002 . Le r\u00f4le des bact\u00e9ries intra-cellulaires \u00e0 l'origine des bronchites aigu\u00ebs semble modeste si l'on excepte Bordetella pertussis, l'agent de la coqueluche. Mycoplasma pneumoniae et Chlamydia pneumoniae ne rendaient compte que de 1 \u00e0 4 % des toux chroniques dans 2 \u00e9tudes r\u00e9centes o\u00f9 pourtant \u00e9taient mises en oeuvre les s\u00e9rologies ad\u00e9quates, mais aussi la recherche de ces bact\u00e9ries par PCR et culture (Birkebaek 2000 , Wadowsky 2002 . Le diagnostic repose sur 2 \u00e9l\u00e9ments, le contexte de survenue d'allure virale et l'\u00e9volution rapidement favorable. Le d\u00e9but est souvent marqu\u00e9 par une rhinopharyngite hivernale apparue dans un contexte \u00e9pid\u00e9mique. La toux est productive et s'accompagne de coryza, de \u00ab mal de gorge \u00bb, de c\u00e9phal\u00e9es, de sifflement. Une br\u00fblure r\u00e9trosternale en inspiration profonde est fr\u00e9quente, mais il n'y a pas de signe de gravit\u00e9. Dans tous les cas, c'est la toux qui est et reste au premier plan. Le patient consulte en moyenne vers le 7 e jour. La toux persiste plusieurs semaines, mais, dans toutes les \u00e9tudes, la fr\u00e9quence et l'intensit\u00e9 de la toux diurne, de la toux nocturne et de la toux productive diminuent entre le 10 e et le 21 e jour (Boldy 1990 , Verheij 1994 , Boyars 1998 , ce qui la diffi\u00e9rencie de la toux d'une coqueluche. Sur le plan th\u00e9rapeutique, les antibiotiques n'ont pas d'indication en dehors de la coqueluche. Les bronchodilatateurs et probablement les cortico\u00efdes inhal\u00e9s auraient une efficacit\u00e9 dans les cas de toux mal support\u00e9s (Hueston 1994).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 340,
                    "text": "(Heino 1990)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1251,
                    "end": 1271,
                    "text": "(Empey et coll. 1976",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1272,
                    "end": 1299,
                    "text": ", De Kluijver et coll. 2002",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1701,
                    "end": 1716,
                    "text": "(Birkebaek 2000",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1717,
                    "end": 1732,
                    "text": ", Wadowsky 2002",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2467,
                    "end": 2478,
                    "text": "(Boldy 1990",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2479,
                    "end": 2493,
                    "text": ", Verheij 1994",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2494,
                    "end": 2507,
                    "text": ", Boyars 1998",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "D\u00e8s qu'elle est symptomatique, la coqueluche de l'adulte se traduit par de la toux. Dans les cohortes de personnes \u00e2g\u00e9es, (Hooder et coll. 2000) ou de travailleurs de sant\u00e9 (Deville et coll. 1995) pr\u00e9lev\u00e9s syst\u00e9matiquement et r\u00e9guli\u00e8rement pendant 5 ans, l'incidence annuelle de la coqueluche \u00e9tablie sur une variation significative des taux d'anticorps \u00e9tait d'au moins 8 %. Chez les adolescents, ou adultes souffrant d'une toux tra\u00eenante plus de 7 ou 14 jours, la pr\u00e9valence de la coqueluche serait de 13 \u00e0 32 % variant avec les crit\u00e8res diagnostiques retenus (Birkebaek et coll. 1996 , Senziilet et coll. 2001 , Hewlett et coll. 2005 . Enfin, dans l'\u00e9tude fran\u00e7aise de S.Gilberg (Gilberg et coll. 2002) men\u00e9e en Ile de France, la pr\u00e9valence de la coqueluche bas\u00e9e sur la d\u00e9tection de Bordetella pertussis par culture et/ou PCR et/ou s\u00e9roconversion (en ELISA) \u00e9tait de 32 % chez 217 adultes consultant le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste du fait d'une toux durant depuis plus de 7 jours [18 jours (7-69)]. Sur le plan physiopathologique (Locht 2001) la toux r\u00e9sulte essentiellement du tropisme marqu\u00e9 de Bordetella pertussis pour les cellules cili\u00e9es de l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire. Gr\u00e2ce \u00e0 ses adh\u00e9sines, la bact\u00e9rie adh\u00e8re aux cellules \u00e9pith\u00e9liales cili\u00e9es et gr\u00e2ce \u00e0 ses toxines, elle les d\u00e9truit. Dans la forme typique, la coqueluche de l'adulte d\u00e9bute par une phase catarrhale, banale (coryza, irritation conjonctivale) \u00e0 laquelle succ\u00e8de une toux \u00e0 pr\u00e9dominance nocturne, devenant de plus en plus paroxystique. \u00c0 son acm\u00e9 qui co\u00efncide souvent avec la premi\u00e8re consultation (apr\u00e8s 14-21 jours), la toux est typiquement quinteuse, ext\u00e9nuante, insomniante, \u00e9m\u00e9tisante. Entre les quintes, l'examen clinique est strictement normal sur le plan clinique (apyrexie), radiologique et biologique (absence d'hyperleucocytose). Cette toux dure plusieurs semaines, plus de 90 jours dans 27 % des cas (Hewlett et coll. 2005) . Dans l'\u00e9tude de S.Gilberg, elle durait 49 jours en moyenne (13-123 jours) (Gilberg et coll. 2002) . En fait, chez les adultes fran\u00e7ais, habituellement vaccin\u00e9s ou ayant d\u00e9j\u00e0 souffert de coqueluche dans leur enfance, l'expression d'une nouvelle coqueluche peut aussi \u00eatre tr\u00e8s banale, passant inaper\u00e7ue en dehors d'un contage manifeste. (Mayaud et coll. 2001b , Hewlett et coll. 2005 . Les moyens diagnostiques les plus performants de la coqueluche sont la recherche de Bordetella pertussis par amplification g\u00e9nique (PCR) les 4 premi\u00e8res semaines de toux et la recherche d'une s\u00e9ro-conversion en ELISA pass\u00e9 ce d\u00e9lai (Gueinard et coll. 2001). Malheureusement, ces 2 examens ne sont pas encore rembours\u00e9s contrairement \u00e0 la recherche de Bordetella pertussis par culture, tr\u00e8s peu sensible, ou \u00e0 la recherche d'une s\u00e9roconversion en Immuno-empreinte, moins performante qu'en ELISA. Le recours \u00e0 des m\u00e9thodes diagnostiques fiables est n\u00e9anmoins imp\u00e9ratif en cas de nourrisson non vaccin\u00e9 dans l'entourage ou en cas de suspicion d'\u00e9pid\u00e9mie hospitali\u00e8re. Au stade o\u00f9 le diagnostic est habituellement fait, le traitement par macrolide (clarithromycine 500 \u00e0 1 000 mg/j en 2 prises journali\u00e8res ; azithromycine 500 mg le 1 er jour puis 250 mg/j les 4 jours suivants) (BEH 2005 , Hewlett et coll. 2005 n'a aucune efficacit\u00e9 sur la toux. Il permet n\u00e9anmoins d'interrompre le cercle des contaminations dans l'entourage (Wirsung Von Konig et coll. 1995) . En cas de suspicion de coqueluche, il est formellement indiqu\u00e9 jusqu'\u00e0 la 6 e -8 e semaine de toux s'il y a un nourrisson non vaccin\u00e9 dans l'entourage. En cas d'\u00e9pid\u00e9mie hospitali\u00e8re, les soignants suspects ou atteints doivent \u00eatre mis en arr\u00eat de travail et trait\u00e9s ; les soignants contacts de moins de 3 semaines doivent recevoir une antibioprophylaxie. (BEH 2005) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 562,
                    "end": 586,
                    "text": "(Birkebaek et coll. 1996",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 612,
                    "text": ", Senziilet et coll. 2001",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 636,
                    "text": ", Hewlett et coll. 2005",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 705,
                    "text": "(Gilberg et coll. 2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1880,
                    "end": 1903,
                    "text": "(Hewlett et coll. 2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1980,
                    "end": 2003,
                    "text": "(Gilberg et coll. 2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2242,
                    "end": 2264,
                    "text": "(Mayaud et coll. 2001b",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2265,
                    "end": 2288,
                    "text": ", Hewlett et coll. 2005",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3166,
                    "end": 3175,
                    "text": "(BEH 2005",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3176,
                    "end": 3199,
                    "text": ", Hewlett et coll. 2005",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3315,
                    "end": 3348,
                    "text": "(Wirsung Von Konig et coll. 1995)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3707,
                    "end": 3717,
                    "text": "(BEH 2005)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coqueluche"
        },
        {
            "text": "Certaines infections comme la tuberculose ou la pneumocystose peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine de toux durant plus de 21 jours pour la pneumocystose et plus de 6 semaines pour la tuberculose, mais la radiographie thoracique oriente alors la prise en charge vers le pneumologue.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres infections"
        },
        {
            "text": "Les DDB ou bronchectasies sont d\u00e9finies par une augmentation permanente et irr\u00e9versible du calibre des bronches, dont les fonctions sont alt\u00e9r\u00e9es, dans des territoires plus ou moins \u00e9tendus (Barker 1988). Elles repr\u00e9sentent de 1 \u00e0 4 % des causes de toux chronique dans les s\u00e9ries avec enqu\u00eate \u00e9tiologique approfondie (Carney 1997 , Boyars 1998 , Lmower 1998 (Al-Majed 1997) , traumatisme ou compression bronchique ; inhalation de produits toxiques. Actuellement une place de plus en plus importante est reconnue aux d\u00e9ficiences cong\u00e9nitales (mais m\u00e9connues dans l'enfance) ou acquises des d\u00e9fenses bronchiques de l'h\u00f4te : d\u00e9ficit immunitaire, humoral notamment (Stead 2002 , Rusconi 2003 ; anomalies de la fonction ciliaire ; mucoviscidose (Gervais 1993) ; maladies de syst\u00e8me comme la polyarthrite rhumato\u00efde (Lena 1997), le syndrome de Sj\u00f6gren ou les colites inflammatoires. Les DDB de l'adulte apparaissant dans l'\u00e9volution d'un asthme chronique doivent \u00e9voquer une aspergillose bronchopulmonaire allergique. Que le processus initiateur soit localis\u00e9 ou diffus, les DDB r\u00e9sultent de m\u00e9canismes identiques s'intriquant dans un cercle vicieux (Cole 1984) : aggression de la muqueuse et/ou diminution de la clairance muco-ciliaire \u2192 colonisation bact\u00e9rienne \u2192 r\u00e9ponse inflammatoire \u2192 production de m\u00e9diateurs agressifs localement \u2192 amplification des ph\u00e9nom\u00e8nes lors des passages de la colonisation \u00e0 la pullulation bact\u00e9rienne. Ici la toux r\u00e9sulte d'abord des s\u00e9cr\u00e9tions intrabronchiques mais aussi de l'inflammation bronchique. Une toux chronique, abondante et d'aspect purulent ou mucopurulent oriente d'embl\u00e9e vers des DDB et ce, d'autant plus que le sujet est jeune et qu'une suppuration ORL chronique lui est associ\u00e9e. Ceci \u00e9tant, une bronchorrh\u00e9e abondante peut r\u00e9sulter d'autres causes (Smyrnios 1995 , Mello 1996 et, \u00e0 l'inverse des DDB peuvent limiter leur expression clinique \u00e0 une simple expectoration muqueuse \u00e9vocatrice d'une \u00abbanale\u00bb bronchite chronique (BC). Dans ce dernier cas cependant, 4 indices peuvent, lorsqu'ils sont pr\u00e9sents, aider au diagnostic : absence de tabagisme ; association avec des h\u00e9moptysies lors des exacerbations dans 50 \u00e0 70 % des cas; r\u00e2les bronchiques localis\u00e9s et persistants, souvent per\u00e7us comme de v\u00e9ritables \u00abcraquements\u00bb (Delaval 2005) ; pr\u00e9sence dans 80 % des cas d'anomalies suggestives sur la radiographie standard qu'il faut savoir rechercher et interpr\u00e9ter : clart\u00e9s ou opacit\u00e9s tubul\u00e9es, bronchoc\u00e8les, aspect de pseudorayons de miel (Mysliwiee 1999). Qu'elle soit indiqu\u00e9e en premi\u00e8re ligne sur une suspicion clinique forte ou r\u00e9alis\u00e9e en seconde ligne \u00e0 titre syst\u00e9matique, la tomodensitom\u00e9trie thoracique est l'examen clef permettant le diagnostic de DDB, pr\u00e9cisant leur type anatomique, leur extension, leurs \u00e9ventuelles complications (Lucidarme 1996 , Van Der Bruggen-Bogaarts 1996 . \u00c0 un stade avanc\u00e9 des DDB, un trouble ventilatoire mixte peut \u00eatre associ\u00e9. Une r\u00e9versibilit\u00e9 partielle de sa composante obstructive (TVO) est souvent observ\u00e9e. En absence de TVO, une hyper-r\u00e9activit\u00e9 bronchique est pr\u00e9sente dans 25 % des cas (Nogardy 1978 , Pang 1989 . Ces anomalies ne doivent n\u00e9anmoins pas faire m\u00e9conna\u00eetre des DDB derri\u00e8re un profil fonctionnel \u00e9vocateur d'asthme. Une fois les DDB reconnues, l'enqu\u00eate \u00e9tiologique diff\u00e8re selon que les DDB \u00e9taient pr\u00e9sentes d\u00e8s l'enfance ou sont apparues secondairement et selon qu'elles sont localis\u00e9es, orientant vers une agression m\u00e9canique locale ou selon qu'elles sont diffuses, orientant vers une d\u00e9ficience des d\u00e9fenses bronchiques de l'h\u00f4te (Pasteur 2000).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 329,
                    "text": "(Carney 1997",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 343,
                    "text": ", Boyars 1998",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 344,
                    "end": 357,
                    "text": ", Lmower 1998",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 373,
                    "text": "(Al-Majed 1997)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 672,
                    "text": "(Stead 2002",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 673,
                    "end": 687,
                    "text": ", Rusconi 2003",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1793,
                    "end": 1807,
                    "text": "(Smyrnios 1995",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1808,
                    "end": 1820,
                    "text": ", Mello 1996",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2791,
                    "end": 2806,
                    "text": "(Lucidarme 1996",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2807,
                    "end": 2838,
                    "text": ", Van Der Bruggen-Bogaarts 1996",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3084,
                    "end": 3097,
                    "text": "(Nogardy 1978",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3098,
                    "end": 3109,
                    "text": ", Pang 1989",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatations des bronches (DDB)"
        },
        {
            "text": "Le traitement repose avant tout sur le drainage m\u00e9canique des s\u00e9cr\u00e9tions. La kin\u00e9sith\u00e9rapie joue un r\u00f4le majeur y compris quand la toux para\u00eet improductive (Hasani 1994) . Un traitement chirurgical radical peut lui \u00eatre substitu\u00e9 en cas de DDB localis\u00e9es et compliqu\u00e9es. Un traitement anti-inflammatoire pourrait th\u00e9oriquement lui \u00eatre associ\u00e9 en cas de DDB diffuses mais son efficacit\u00e9 reste \u00e0 d\u00e9montrer dans des essais th\u00e9rapeutiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 169,
                    "text": "(Hasani 1994)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatations des bronches (DDB)"
        },
        {
            "text": "La bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles se d\u00e9finit sur des crit\u00e8res cliniques (toux chronique), radiologiques (radiographie thoracique normale), biologique (pourcentage de polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles > 2,5 ou 3 % dans l'expectoration induite) (Gibson et coll. 1995 Le substratum de la bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles est comme dans l'asthme une inflammation des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures par les polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles. (Brightling et coll. 2000) . Comme dans l'asthme, on retrouve localement une augmentation de la concentration locale en cytokines et m\u00e9diateurs (IL5, leucotri\u00e8nes, prot\u00e9ine \u00e9osinophile-cationique) (Gibson et coll. 1995). \u00c0 la diff\u00e9rence de l'asthme, on retrouve une augmentation de la concentration en histamine et en prostaglandine D2 (Brightling et coll. 2000) . Quoiqu'il en soit, la bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles et l'asthme ont en commun l'inflammation bronchique mais diff\u00e9rent quand \u00e0 l'hyper r\u00e9activit\u00e9 bronchique observ\u00e9e dans le seul asthme du fait peut \u00eatre de diff\u00e9rence des sites de l'inflammation. L'expression clinique est typiquement une toux chronique, avec ou sans rhinite, avec ou sans sifflement, observ\u00e9e chez un sujet de 50 ans, non tabagique, non atopique. Il n'y a pas d'\u00e9osinophilie sanguine, ni d'augmentation des IgE s\u00e9riques. Le diagnostic repose sur deux pierres angulaires :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 252,
                    "text": "(Gibson et coll. 1995",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 434,
                    "text": "(Brightling et coll. 2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 770,
                    "text": "(Brightling et coll. 2000)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles"
        },
        {
            "text": "-l'augmentation du pourcentage de polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles dans l'expectoration induite (voire dans le liquide de lavage bronchoalv\u00e9olaire ou les biopsies bronchiques si ces investigations invasives sont pratiqu\u00e9es). \u00c0 noter que l'expectoration induite est bien tol\u00e9r\u00e9e ; ses r\u00e9sultats sont valides dans 91 % des cas ; l'induction peut \u00eatre pratiqu\u00e9e dans un centre primaire, les produits d'expectoration \u00e9tant analys\u00e9s en laboratoire central ; on ne retrouve pas de polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles dans l'expectoration des sujets contr\u00f4les (Rytil\u00e4 2002) ; -l'absence de trouble ventilatoire obstructif r\u00e9versible et l'absence d'hyperactivit\u00e9 bronchique qui permet la diff\u00e9renciation d'avec l'asthme. La toux de la bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles n'est pas influenc\u00e9e par les bronchodilatateurs inhal\u00e9s. \u00c0 l'inverse, sous cortico\u00efdes inhal\u00e9s, le score de toux s'am\u00e9liore rapidement, les \u00e9osinophiles disparaissent de l'expectoration, de m\u00eame que le r\u00e9flexe de toux \u00e0 la capsa\u00efne inhal\u00e9e (Gibson et coll. 1995 ; Joo 2002) . Chez les personnes gu\u00e9ries, des rechutes sont fr\u00e9quemment observ\u00e9es apr\u00e8s arr\u00eat des st\u00e9ro\u00efdes : rechutes cliniques parfois ; rechutes biologiques (\u00e9osinophiles dans l'expectoration) souvent ; une d\u00e9gradation progressive de la fonction respiratoire peut m\u00eame \u00eatre observ\u00e9e (Park 2004).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 979,
                    "end": 1002,
                    "text": "(Gibson et coll. 1995 ;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1003,
                    "end": 1012,
                    "text": "Joo 2002)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles"
        },
        {
            "text": "Les pneumopathies infiltrantes diffuses ou les pleur\u00e9sies sont \u00e0 l'origine de toux durant plus de 21 jours ou plus de 6 semaines mais, l\u00e0 encore, la radiographie thoracique oriente la prise en charge vers le pneumologue. Le v\u00e9ritable d\u00e9fi diagnostique vient des causes rares de toux chronique avec radiographie thoracique normale (Auliac 2002).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes bronchopulmonaires rares"
        },
        {
            "text": "Le syndrome de Gougerot-Sj\u00f6gren entra\u00eene fr\u00e9quemment une toux s\u00e8che isol\u00e9e r\u00e9sultant de l'infiltration lymphocytaire de la muqueuse bronchique et de l'ass\u00e8chement des s\u00e9cr\u00e9tions bronchiques \u00e0 l'origine d'infections r\u00e9cidivantes (Papiris 1999). La polychondrite atrophiante se caract\u00e9rise par une atteinte inflammatoire destructrice des cartilages du nez, des oreilles et, dans 50 % des cas, de l'arbre trach\u00e9obronchique. Cette atteinte trach\u00e9obronchique peut survenir de fa\u00e7on isol\u00e9e (Tillie-Leblond 1998). La maladie de Horton s'accompagnerait de manifestations respiratoires dans 9 % des cas. La toux chronique est le sympt\u00f4me respiratoire le plus fr\u00e9quent. Elle est le plus souvent s\u00e8che, associ\u00e9e \u00e0 une douleur laryng\u00e9e et \u00e0 un enrouement. Elle peut \u00eatre inaugurale (Larson 1984 , Olopade 1997 . Elle s'accompagne toujours d'une augmentation de la vitesse de s\u00e9dimentation. La maladie de Wegener atteint plus particuli\u00e8rement les cavit\u00e9s nasosinusiennes, le poumon et le rein. L'atteinte trach\u00e9obronchique est fr\u00e9quente, pr\u00e9sente chez 50 % des patients avec atteinte pulmonaire. Exceptionnellement elle peut \u00eatre isol\u00e9e (Breton 1986 , Daum et coll. 1995 . La rectocolite h\u00e9morragique et la maladie de Crohn peuvent s'accompagner d'atteinte respiratoire. C'est alors l'arbre trach\u00e9obronchique qui est atteint (Camus 1991 , Birring 2003 ). L'amylose peut \u00eatre \u00e0 l'origine d'une toux chronique en cas de localisation trach\u00e9obronchique. L'amylose trach\u00e9obronchique primitive existe mais est tr\u00e8s rare (Cordier 1986).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 770,
                    "end": 782,
                    "text": "(Larson 1984",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 797,
                    "text": ", Olopade 1997",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1124,
                    "end": 1136,
                    "text": "(Breton 1986",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1137,
                    "end": 1157,
                    "text": ", Daum et coll. 1995",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1312,
                    "end": 1323,
                    "text": "(Camus 1991",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1324,
                    "end": 1338,
                    "text": ", Birring 2003",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les maladies de syst\u00e8me"
        },
        {
            "text": "Il peut s'agir de maladies rares d'\u00e9tiologie inconnue comme la trach\u00e9obronchomalacie (Van Schoor 1991, Schwart 1994) ou la trach\u00e9obronchopathie ost\u00e9oplastique (Young 1980). Il peut s'agir \u00e9galement de tuberculose ou de cancer endotrach\u00e9obronchiques (Lee 1992, Saito 1992) sans traduction sur la radiographie thoracique standard.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les pathologies bronchiques primitives"
        },
        {
            "text": "L'examen clinique est d'un apport consid\u00e9rable lorsqu'il retrouve associ\u00e9 \u00e0 la toux chronique, un syndrome sec, une atteinte articulaire (syndrome de Gougerot-Sj\u00f6gren), des l\u00e9sions cutan\u00e9es, des l\u00e9sions ORL, une atteinte r\u00e9nale (Wegener), une chondrite auriculonasale (polychondrite atrophiante) une art\u00e8re temporale anormale (Horton) des troubles digestifs non encore \u00e9tiquet\u00e9s (Crohn, Rectocolite h\u00e9morragique) ... Dans cette \u00e9ventualit\u00e9 le diagnostic de maladie de syst\u00e8me \u00e0 l'origine de la toux est suspect\u00e9 et peut \u00eatre confirm\u00e9 par le bilan immunologique (recherche d'autoanticorps ad\u00e9quats) ou par une biopsie extrapulmonaire orient\u00e9e. L'interrogatoire est aussi contributif s'il retrouve la notion d'inhalation toxique accidentelle au moment de l'apparition brutale de la toux (syndrome de Brooks), ou l'aggravation inexpliqu\u00e9e d'un asthme jusqu'alors con-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les causes bronchopulmonaires rares : en pratique"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Dans les autres cas, seule la pratique syst\u00e9matique en 2 e ligne d'un scanner thoracique et d'une endoscopie bronchique peut apporter le diagnostic",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Son apport est \u00e9galement important lorsqu'il montre une anomalie parenchymateuse ou ganglionnaire invisible sur la radiographie standard. La fibroscopie peut \u00eatre d\u00e9cisive \u00e0 deux \u00e9tapes : -l'examen macroscopique peut retrouver : des l\u00e9sions st\u00e9nosantes de vascularite de Wegener (Cordier 1990, Daum et coll. 1995) ; des l\u00e9sions exhub\u00e9rantes spicul\u00e9es de trach\u00e9oplastie ost\u00e9oplastique",
            "authors": [],
            "year": 1996,
            "venue": "Le scanner thoracique est tr\u00e8s contributif lorsqu'il montre des anomalies de l'architecture trach\u00e9obronchique \u00e9vocatrices d'une polychondrite atrophiante",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "irr\u00e9gularit\u00e9 de la muqueuse en rapport avec un cancer d\u00e9butant ; -les biopsies bronchiques peuvent : fournir un diagnostic de certitude en cas de cancer, de tuberculose (Lee 1992), de sarco\u00efdose ou d'amylose ; apporter un diagnostic de probabilit\u00e9 en cas de Wegener (Cordier 1990, Daum et coll. 1995) ; retrouver des infiltrats inflammatoires lymphocytaires compatibles avec un syndrome de Gougerot-Sj\u00f6gren, une rectocolite h\u00e9morragique, une maladie de Horton (Camus",
            "authors": [],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Une telle lymphocytose retrouv\u00e9e au cours du bilan \u00e9tiologique d'une toux chronique et en l'absence de tuberculose, de sarco\u00efdose ou d'hypersensibilit\u00e9 serait pour certains un argument diagnostique fort en faveur de son origine auto-immune",
            "authors": [],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Concernant la pollution domestique Viegi et al., (Viegi 1991 c ) ont bien d\u00e9montr\u00e9 en Europe les relations existant entre utilisation de gaz en bonbonnes et toux (RR : 1,66), entre utilisation de po\u00eales de chauffage et toux productive (BC) (RR : 1,44) et enfin entre utilisation de gaz en bonbonnes et de po\u00eales de chauffage et baisse acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du VEMS (RR : 1,81). Concernant la pollution domestique, Xu et al. (Xu 1986, Xu 1991, Xu 1993) ont \u00e9galement d\u00e9montr\u00e9 en Chine les relations existant entre utilisation de po\u00eale \u00e0 charbon et, toux chronique (OR = 1,8), toux productive (BC) (OR = 2,2) et r\u00e9duction de la CVF et du VEMS. Plus, dans une de ces \u00e9tudes, ils ont montr\u00e9 qu'ind\u00e9pendamment de la pollution domestique, il existait une relation entre concentration atmosph\u00e9rique en particules et toux chronique (OR = 2), toux productive (BC) (OR = 1,6) et BPCO (Xu 1993).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Dans des cas exceptionnels, la toux peut persister et ne c\u00e9der qu'\u00e0 un traitement d'attaque par fortes doses de cortico\u00efdes oraux (Millar 1998). La personne doit alors \u00eatre adress\u00e9e imp\u00e9rativement au pneumologue ; ici plus qu'ailleurs, il faut savoir remettre en cause le diagnostic de \u00ab toux-\u00e9quivalent d'asthme \u00bb et ne pas s'engager \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re dans des cures r\u00e9guli\u00e8res de cortico\u00efdes oraux \u00e0 fortes doses.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "). Il s'agit essentiellement des professions r\u00e9cemment list\u00e9es parMUIR et al. (Muir et coll. 1999)  : autres professions (exposition au cadmium, aux poussi\u00e8res de bois, pompiers, employ\u00e9s d'usine de p\u00e2te \u00e0 papier), -employ\u00e9s des expositions agricoles (\u00e9levages laitiers, \u00e9leveurs de porcs, exposition aux poussi\u00e8res de c\u00e9r\u00e9ales), -coiffeurs, -boulangers. La part de l'exposition professionnelle dans l'apparition d'une BC ou d'une BPCO est souvent difficile \u00e0 \u00e9valuer compte tenu de la multiplicit\u00e9 des facteurs confondants et de la complexit\u00e9 des expositions respiratoires. R\u00e9cemment, n\u00e9anmoins, des \u00e9tudes longitudinales men\u00e9es chez les ouvriers c\u00e9r\u00e9aliers (Tabona 1984) et des employ\u00e9s d'\u00e9levages laitiers (Dalphin 1984) ont bien reli\u00e9 l'exposition \u00e0 des poussi\u00e8res professionnelles \u00e0 une augmentation de pr\u00e9valence de la toux chronique et de l'expectoration d'une part et \u00e0 une diminution des param\u00e8tres fonctionnels respiratoires d'autre part. Dans ces situations \u00e0 risque, il est maintenant d\u00e9montr\u00e9 que le tabagisme conjoint est susceptible de favoriser l'apparition et d'acc\u00e9l\u00e9rer la progression des troubles(Higgins 1968, Kauffman 1979. Les a\u00e9rocontaminants pourraient exercer leur effet d\u00e9l\u00e9t\u00e8re par un m\u00e9canisme direct avec hypers\u00e9cr\u00e9tion bronchique (r\u00f4le des polynucl\u00e9aires neutrophiles ?) et/ou par un m\u00e9canisme indirect (r\u00e9action immunologique ?). Pour certaines expositions (poussi\u00e8res de c\u00e9r\u00e9ales, poussi\u00e8res v\u00e9g\u00e9tales), une relation dose/effet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e entre la concentration en poussi\u00e8res et la vitesse de d\u00e9croissance du VEMS (Enarson et coll.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "marijuana, haschich) sont fr\u00e9quentes et diverses, aigu\u00ebs ou chroniques (Mayaud et coll. 2001 a ). Une toux chronique s'observe essentiellement au cours de l'inhalation chronique de cannabis. Ceci a bien \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence par Tashkin D et al. qui petites bronches pour le tabac (Gong et coll. 1987). \u00c0 l'inverse, une toux chronique n'est pas observ\u00e9e chez les consommateurs habituels (\u2265 1 g/semaine durant plus d'une ann\u00e9e) de coca\u00efne (crack), les manifestations respiratoires observ\u00e9es \u00e9tant essentiellement aigu\u00ebs (toux productrice et expectorations noir\u00e2tres, 1 \u00e0 12 h apr\u00e8s l'inhalation) (Tashkin et coll. 1992). De mani\u00e8re plus anecdotique, une toux chronique s'observait chez 65 % des toxicomanes s'injectant par voie veineuse des substances illicites destin\u00e9es \u00e0 l'usage oral (mixture de pentazocine et de tripelennamine) (Itkonen et coll. 1984).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "). La s\u00e9rie de Palombini et al. fait exception puisqu'elle retrouve 18 % de DDB (Palombini 1999) ; ceci \u00e9tant, un scanner thoracique y \u00e9tait syst\u00e9matiquement r\u00e9alis\u00e9 et le diagnostic de DDB pouvait \u00eatre port\u00e9 sur les seules donn\u00e9es radiologiques sans prise en compte des tr\u00e8s fr\u00e9quentes associations avec une autre cause de toux chronique et sans exigence d'\u00e9volution compatible sous traitement sp\u00e9cifique.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": ", Ayik 2003) et fonctionnel (absence de trouble ventilatoire obstructif r\u00e9versible sous bronchodilatateur, absence d'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique) (Park 2004). Dans les s\u00e9ries consacr\u00e9es \u00e0 la toux chronique, au recrutement souvent biais\u00e9, la bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles est en cause dans 11 % (Rytil\u00e4 2002), 12 % (Joo 2002) voire 33 % (Ayik 2003) des cas.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}