{
    "paper_id": "40082f25cbbc81cd097ed7ac369a71eeadae7ed9",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Dom\u00ednguez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Travessera de les Corts",
                    "location": {
                        "postCode": "131-159. 08028",
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": "correoelectr\u00f3nico:angela.dominguez@gencat.net"
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Desde que se publicaron los primeros art\u00edculos en la revista MEDICINA CL\u00cdNICA sobre el s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SRAG) 1,2 , se han producido avances en el conocimiento de las caracter\u00edsticas del agente causal, as\u00ed como en su epidemiolog\u00eda, diagn\u00f3stico, cl\u00ednica y tratamiento. En la actualidad, y tras 4 meses de alerta global lanzada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la epidemia parece haberse extinguido. En este art\u00edculo se revisan distintas facetas de la enfermedad, que ha producido m\u00e1s de 8.000 casos y m\u00e1s de 800 defunciones distribuidas por 29 pa\u00edses, y se discute sobre su futuro a la luz de los datos disponibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "93.128"
        },
        {
            "text": "A principios del pasado mes de marzo, la OMS organiz\u00f3 una red de 11 laboratorios de virolog\u00eda en 9 pa\u00edses comunicados diariamente a trav\u00e9s del tel\u00e9fono y de Internet, con la finalidad de establecer la etiolog\u00eda del SRAG. Dos semanas m\u00e1s tarde, laboratorios de China (1), EE.UU. (2) , Canad\u00e1 (3) y Alemania (4) consiguieron aislar, en cultivo de c\u00e9lulas de ri\u00f1\u00f3n de mono (l\u00ednea celular Vero-E6), un virus no reconocido hasta el momento a partir de muestras cl\u00ednicas de pacientes afectados de SRAG. Estos aislamientos virales permitieron su estudio morfol\u00f3gico en el microscopio electr\u00f3nico, el desarrollo de t\u00e9cnicas moleculares de amplificaci\u00f3n gen\u00e9tica para estudios de secuenciaci\u00f3n y de detecci\u00f3n del virus en las muestras biol\u00f3gicas de los pacientes y el desarrollo de t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas para los estudios epidemiol\u00f3gicos y de identificaci\u00f3n de pacientes. Los estudios morfol\u00f3gicos y gen\u00e9ticos realizados demostraron que se trataba de un virus perteneciente a la familia Coronaviridae, g\u00e9nero Coronavirus que presentaba una homolog\u00eda del 50-60% con el resto de coronavirus conocidos [3] [4] [5] . En el mes de abril la OMS declar\u00f3 este virus como agente etiol\u00f3gico del SRAG y lo denomin\u00f3 coronavirus asociado al SRAG (SRAG-CoV). Posteriormente, en el mes de mayo, la obtenci\u00f3n de la secuencia completa del genoma (29.751 nucle\u00f3tidos) permiti\u00f3 la realizaci\u00f3n de estudios filogen\u00e9ticos que demostraron que se trataba de un nuevo coronavirus que no se clasificaba en ninguno de los 3 grupos que componen el g\u00e9nero 6, 7 . Adem\u00e1s, en el mismo mes, la inoculaci\u00f3n a monos (Macaca fascicularis) del SRAG-CoV caus\u00f3 un s\u00edndrome muy parecido al SRAG, y se aisl\u00f3 de nuevo el virus a partir de las muestras respiratorias 8 . Estos experimentos completan los postulados de Koch y demuestran definitivamente que el SRAG-CoV es el agente etiol\u00f3gico del SRAG. La ausencia de detecci\u00f3n de anticuer-pos en los grupos de poblaci\u00f3n sana estudiados hasta la actualidad indica que el SRAG-CoV es de reciente aparici\u00f3n, ya que anteriormente no ha circulado entre la poblaci\u00f3n 3 . Los coronavirus 9 se caracterizan por ser virus ARN-monocatenarios de polaridad positiva y presentar una c\u00e1pside de simetr\u00eda helicoidal recubierta por una envoltura de naturaleza lip\u00eddica, cuyas proyecciones de superficie confieren un caracter\u00edstico aspecto de corona en la observaci\u00f3n al microscopio electr\u00f3nico que da nombre a este grupo de virus. Son causa de procesos respiratorios y gastroent\u00e9ricos altamente prevalentes en humanos y animales. La mayor\u00eda de los coronavirus infectan de forma natural a una \u00fanica especie animal o a especies estrechamente relacionadas, y el cuadro cl\u00ednico que ocasionan parece estar m\u00e1s relacionado con la liberaci\u00f3n de mediadores que con la lesi\u00f3n celular 10 . El genoma de los coronavirus (27-32 kb) , el mayor entre los virus ARN, codifica 23 prote\u00ednas, entre las que se incluyen 4 prote\u00ednas mayores estructurales: nucleoc\u00e1pside (N), esp\u00edcula (S), membrana (M) y envoltura menor (E). La glucoprote\u00edna S, de proyecci\u00f3n en la superficie viral, es la responsable de la uni\u00f3n a los receptores de la c\u00e9lula diana y de la penetraci\u00f3n a trav\u00e9s de un mecanismo de fusi\u00f3n de membranas. Variaciones en la glucoprote\u00edna S han demostrado estar implicadas en la especificidad de especie, en el tropismo celular y en la virulencia [11] [12] [13] . Asimismo, la respuesta inmunitaria del hu\u00e9sped se produce fundamentalmente frente a esta glucoprote\u00edna 14 . Una caracter\u00edstica de los virus ARN es su elevada variabilidad gen\u00e9tica, responsable de la evoluci\u00f3n de nuevas cepas virales y de los mecanismos de evasi\u00f3n frente a presiones ambientales adversas, como la respuesta inmunol\u00f3gica. Los coronavirus han demostrado poseer una elevada variabilidad gen\u00e9tica en mecanismos de recombinaci\u00f3n y mutaci\u00f3n. Est\u00e1 por determinar hasta qu\u00e9 punto la potencial variabilidad gen\u00e9tica del SRAG-CoV 15 puede influir en la historia natural de la infecci\u00f3n y en la virulencia, la epidemiolog\u00eda, las futuras opciones terap\u00e9uticas y el desarrollo de vacunas. La estabilidad del SRAG-CoV parece ser superior a la del resto de coronavirus 16 , si bien no debe olvidarse que se trata de un virus con envoltura lip\u00eddica que le confiere una elevada labilidad frente al medio ambiente. Puede persistir hasta 2 d\u00edas a temperatura ambiente en heces y orina, y hasta 4 d\u00edas en heces diarreicas debido a su pH alcalino. En el sobrenadante de cultivos su reducci\u00f3n es m\u00ednima a los 21 d\u00edas a 4 \u00baC e inferior a un logaritmo a las 48 horas a temperatura ambiente. No existen datos concluyentes sobre su estabilidad en las superficies contaminadas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1089,
                    "end": 1092,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1093,
                    "end": 1096,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1097,
                    "end": 1100,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1517,
                    "end": 1519,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1520,
                    "end": 1521,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1715,
                    "end": 1716,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2757,
                    "end": 2759,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2791,
                    "end": 2801,
                    "text": "(27-32 kb)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3320,
                    "end": 3324,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 3325,
                    "end": 3329,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 3330,
                    "end": 3334,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 3440,
                    "end": 3442,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 4107,
                    "end": 4109,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas del coronavirus asociado al SRAG (SRAG-CoV)"
        },
        {
            "text": "La alerta global lanzada por la OMS y el establecimiento de las definiciones de caso sospechoso y caso probable (tabla 1) ha permitido avanzar enormemente tanto en el recuento del n\u00famero de personas afectadas como en la caracterizaci\u00f3n global de la epidemia del SRAG 17 . La figura 1 muestra la distribuci\u00f3n de los casos probables por fecha de inicio de s\u00edntomas 18 . Como puede observarse, el primer pico se produjo a principios de febrero y corresponde al brote de la provincia china de Guandong, donde al parecer ya en noviembre se hab\u00eda producido el primer caso. Las curvas epid\u00e9micas de los pa\u00edses donde ha habido transmisi\u00f3n local de la enfermedad (Hong Kong o Canad\u00e1, por ejemplo) no tienen nada que ver con las de los pa\u00edses donde no ha habido transmisi\u00f3n local o \u00e9sta ha sido muy poco importante (EE.UU. o Europa). En las curvas de la figura 2 correspondientes a Hong Kong y Canad\u00e1, tras los casos iniciales producidos en personas que tuvieron relaci\u00f3n directa con personas afectadas fuera del pa\u00eds, aparecen incrementos muy importantes en el n\u00famero de casos, lo que traduce los casos secundarios y terciarios que quiz\u00e1 hubieran podido evitarse si se hubieran adoptado medidas contundentes para interrumpir la cadena epidemiol\u00f3gica de la infecci\u00f3n [19] [20] [21] . Las tasas de incidencia acumulada (tasas de ataque) de la enfermedad en las poblaciones afectadas son dif\u00edciles de valorar porque probablemente no est\u00e1n todos los casos en el numerador 22 y porque hay grandes diferencias entre unas zonas geogr\u00e1ficas y otras. En Hong Kong, regi\u00f3n administrativa de China con 6,7 millones de habitantes y un total de 1.755 casos desde el inicio de la epidemia, la tasa de ataque ha sido de 2,6 por 10.000, con notables diferencias entre los distritos, ya que en algunos las tasas son m\u00e1s de 10 veces superiores que en otros 23 . Por el contrario, en las curvas de la figura 2 correspondientes a EE.UU. y Europa, tras la aparici\u00f3n de los primeros casos no se observa en ning\u00fan momento un incremento explosivo, lo que b\u00e1sicamente puede explicarse porque se han adoptado medidas de control adecuadas. En cuanto a la edad de los afectados, de los diversos estudios publicados se desprende que es una enfermedad que incide fundamentalmente en adultos. En el mencionado estudio de Donnelly et al 23 , realizado en Hong Kong, las tasas de ataque por grupos de edad han mostrado valores inferiores a 0,5 por 10.000 en menores de 10 a\u00f1os. El grupo de edad con mayor tasa de ataque, probablemente porque en \u00e9l se encuentran los profesionales sanitarios afectados, ha sido el de 25 a 29 a\u00f1os (tasa de 3,7 por 10.000), y a partir de esta edad las tasas van disminuyendo hasta que, a los 65 a\u00f1os, se vuelve a producir un incremento que alcanza el valor de 3,2 por 10.000 en los mayores de 75 a\u00f1os. En el an\u00e1lisis global de series de pacientes publicadas 24-28 , la edad media de los casos ha sido de 42 a\u00f1os, con un intervalo que oscila entre 23 y 78 a\u00f1os. En los ni\u00f1os la enfermedad ha sido poco frecuente, s\u00f3lo se han registrado algunas decenas de casos. En la serie de Hon et al 29 , que recoge 10 pacientes, la edad media ha sido de 9,7 a\u00f1os, con un intervalo que oscila entre 1,5 y 16,4 a\u00f1os. Respecto al sexo, considerando conjuntamente las series de Booth et al 24 de Canad\u00e1 y de Donnelly et al 23 de Hong Kong, la raz\u00f3n var\u00f3n:mujer ha sido 0,74:1, es decir, con un predominio de las mujeres. Este hecho debe tomarse con reserva debido a que el n\u00famero de enfermeras implicadas en la epidemia ha sido significativo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 365,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1257,
                    "end": 1261,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1262,
                    "end": 1266,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1267,
                    "end": 1271,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1830,
                    "end": 1832,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 2296,
                    "end": 2298,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 3295,
                    "end": 3297,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda: situaci\u00f3n actual de la epidemia"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico cl\u00ednico es siempre presuntivo y debe basarse en el conocimiento de las manifestaciones cl\u00ednicas, radiol\u00f3gicas y anal\u00edticas, tanto al inicio de la enfermedad como durante su evoluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La primera referencia al cuadro cl\u00ednico del SRAG se remonta a febrero de 2003, cuando se notific\u00f3 la existencia de 305 casos de una \u00abneumon\u00eda at\u00edpica\u00bb en la provincia de Guandong. El m\u00e9rito de haber percibido de forma muy precoz las peculiaridades cl\u00ednicas de la infecci\u00f3n corresponde al Dr. Carlo Urbani, especialista en enfermedades infecciosas de la OMS, quien tuvo la ocasi\u00f3n de visitar al primer paciente con SRAG que lleg\u00f3 a Hanoi procedente de Hong Kong a mediados de febrero y observ\u00f3 c\u00f3mo la enfermedad se transmit\u00eda a algunos miembros del personal sanitario que lo hab\u00eda atendido. Urbani pens\u00f3 que el paciente pod\u00eda tener una infecci\u00f3n respiratoria distinta de la gripe o de las neumon\u00edas \u00abat\u00edpicas\u00bb habituales, m\u00e1s grave y f\u00e1cilmente transmisible. En este sentido, alert\u00f3 a las autoridades sanitarias locales, insistiendo en que se tomaran medidas adecuadas de aislamiento y contribuyendo, con toda seguridad, a la contenci\u00f3n y posterior control de la infecci\u00f3n en Vietnam. Lamentablemente, \u00e9l mismo contrajo la enfermedad y falleci\u00f3 pocas semanas despu\u00e9s 30 . Independientemente de lo que llamara la atenci\u00f3n a Urbani, el an\u00e1lisis de los datos publicados hasta la actualidad en la bibliograf\u00eda indican que los componentes cl\u00ednicos del nuevo s\u00edndrome no son especialmente distintivos, correspondiendo a los de una infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias con afectaci\u00f3n sist\u00e9mica, frecuente desarrollo de neumon\u00eda y eventual progresi\u00f3n hacia distr\u00e9s respiratorio y fallecimiento. La potencial gravedad del cuadro y el contagio frecuente del personal sanitario fueron los datos m\u00e1s preocupantes al inicio de la epidemia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1067,
                    "end": 1069,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hasta el momento se desconoce si existen infecciones asintom\u00e1ticas. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica del SRAG es inespec\u00edfica. Los s\u00edntomas son parecidos a los de otras formas de \u00abneumon\u00eda at\u00edpica\u00bb causadas por distintos microorganismos, como virus gripales, Mycoplasma, Chlamydia y Legionella, entre otros. Tras un per\u00edodo de incubaci\u00f3n que oscila entre 2 y 10 d\u00edas, los pacientes presentan fiebre alta superior a 38 \u00baC, escalofr\u00edos, cefalea, mialgias, tos seca y afectaci\u00f3n del estado general. Con mucha menor frecuencia se registra la existencia de resfriado nasal, odinofagia, expectoraci\u00f3n, n\u00e1useas, v\u00f3mitos y diarrea. En la tabla 2 se exponen los principales datos cl\u00ednicos recogidos en 2 series representativas de distinta localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica 24, 28 . En la serie de Toronto es de destacar que el 70% de los casos fue de adquisici\u00f3n nosocomial y casi el 50% corresponde a personal sanitario. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica suelen detectarse signos de condensaci\u00f3n pulmonar, especialmente estertores crepitantes a nivel basal. Las alteraciones m\u00e1s frecuentes en las pruebas de laboratorio incluyen leucopenia, linfopenia, plaquetopenia, hiponatremia, hipocalcemia y aumento de las concentraciones de lactato deshidrogenasa (LDH), alaminotransferasa (ALT) y creatinfosfocinasa (CPK), sin que ninguna pueda considerarse espec\u00edfica de esta enfermedad 24, 25, 27, 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 745,
                    "end": 748,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 749,
                    "end": 751,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1343,
                    "end": 1346,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1347,
                    "end": 1350,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1351,
                    "end": 1354,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1355,
                    "end": 1357,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La radiograf\u00eda de t\u00f3rax puede ser normal durante los primeros d\u00edas de fiebre e incluso, en algunos casos, durante todo el curso de la enfermedad. Sin embargo, la mayor\u00eda de pacientes presentan im\u00e1genes de condensaci\u00f3n del espacio a\u00e9reo. Con frecuencia, las im\u00e1genes iniciales consisten en infiltrados alveolares peque\u00f1os y unilaterales, a menudo perif\u00e9ricos, que progresan en los d\u00edas siguientes. Aproximadamente la mitad de los casos acaban presentando afectaci\u00f3n bilateral. No se ha observado desarrollo de cavitaci\u00f3n ni derrame pleural complicado. En los pacientes que presentan insuficiencia respiratoria grave, la afectaci\u00f3n es siempre extensa, con confluencia de los infiltrados y afectaci\u00f3n intersticial; esta situaci\u00f3n suele acontecer a los 7-10 d\u00edas de haberse iniciado los s\u00edntomas cl\u00ednicos 25, 28 . La tomograf\u00eda computarizada (TC) es anormal en la mayor\u00eda de pacientes sin alteraciones visibles en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, o con im\u00e1genes m\u00ednimas o dudosas. Los hallazgos m\u00e1s frecuentes consisten en \u00e1reas de condensaci\u00f3n focal subpleurales con broncograma a\u00e9reo e im\u00e1genes en vidrio des-lustrado, de forma similar a las descritas en la bronquiolitis obliterante. Por lo general, las alteraciones radiol\u00f3gicas del SRAG son indistinguibles de las observadas en otras neumon\u00edas graves.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 801,
                    "end": 804,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 807,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alteraciones radiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "La gravedad de la enfermedad es muy variable; alrededor de una tercera parte de los casos presentan pocos s\u00edntomas y un curso benigno, mientras que alrededor del 20% presenta un curso grave y progresivo, con hipoxemia y necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. En este subgrupo de pacientes la letalidad puede alcanzar el 50%, mientras que en conjunto se sit\u00faa entre el 10 y el 15% 23, 25, 27 . En un estudio en el que los pacientes fueron controlados de forma prospectiva durante las primeras semanas se observ\u00f3 que en la mayor\u00eda de casos la fiebre remit\u00eda en el curso de los primeros d\u00edas, para reaparecer en muchos casos (80%) tras la primera semana de evoluci\u00f3n, acompa\u00f1\u00e1ndose con frecuencia de diarrea acuosa (70%); este cuadro mostraba asimismo tendencia a remitir. A partir de este momento, a finales de la segunda semana, una parte de pacientes evolucionaba hacia la curaci\u00f3n mientras otro grupo (40%) empeoraba, apareciendo progresi\u00f3n radiol\u00f3gica y deterioro de la funci\u00f3n respiratoria 27 . En esta serie, la carga viral detectada por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) cuantitativa de los aspirados nasofar\u00edngeos alcanz\u00f3 su grado m\u00e1ximo hacia el d\u00eda 10 y una disminuci\u00f3n consistente a partir del d\u00eda 15. Seg\u00fan los autores, estos hallazgos suger\u00edan que el deterioro cl\u00ednico tard\u00edo de algunos pacientes no se deb\u00eda a la existencia de una replicaci\u00f3n viral incontrolada sino que m\u00e1s probablemente se produc\u00eda como consecuencia de una reacci\u00f3n inmunopatol\u00f3gica nociva. En la tabla 3 se expone un esquema tentativo de la evoluci\u00f3n del SRAG en 3 fases. El factor de riesgo asociado de forma m\u00e1s constante con peor pron\u00f3stico en los distintos estudios ha sido la edad avanzada (> 65 a\u00f1os); otros predictores de mal pron\u00f3stico mencionados son la existencia de linfopenia, el aumento de LDH y la presencia de algunas enfermedades de base, como la diabetes y la hepatopat\u00eda cr\u00f3nica por virus B. Se han descrito distintos grados de fibrosis pulmonar en un peque\u00f1o n\u00famero de casos y se ha sugerido asimismo la posibilidad de que puedan producirse reca\u00eddas. Es evidente que no se dispone de suficientes datos para conocer la evoluci\u00f3n a largo plazo de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 383,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 386,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 989,
                    "end": 991,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Curso evolutivo"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico virol\u00f3gico del SRAG se basa en el aislamiento viral, en la observaci\u00f3n de part\u00edculas virales al microscopio electr\u00f3nico, en la amplificaci\u00f3n gen\u00e9tica de \u00e1cidos nucleicos (RT-PCR) o en la serolog\u00eda [31] [32] [33] . Sin embargo, en la actualidad se desconoce, en t\u00e9rminos de sensibilidad, especificidad y valores predictivos positivo y negativo, el rendimiento de las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico en las diferentes fases de la historia natural de la infecci\u00f3n por el SRAG-CoV. Existen 2 t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas, disponibles exclusivamente en centros de referencia (inmunofluorescencia y enzimoinmunoan\u00e1lisis) que detectan la seroconversi\u00f3n a los 10 y a los 21 d\u00edas, respectivamente, de iniciado el cuadro cl\u00ednico. En cuanto a la detecci\u00f3n viral sobre producto patol\u00f3gico, la necesidad de contenci\u00f3n biol\u00f3gica de nivel 3 para el aislamiento en cultivo celular hace que las t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n gen\u00e9tica sean las m\u00e1s utilizadas, pues para la manipulaci\u00f3n de las muestras biol\u00f3gicas de los pacientes afectados de SRAG es suficiente un nivel 2 de contenci\u00f3n biol\u00f3gica 34 . El SRAG-CoV ha sido detectado y/o aislado en muestras respiratorias (frotis far\u00edngeo, aspirado nasofar\u00edngeo, esputo, lavado broncoalveolar y biopsia pulmonar), heces, orina, biopsia renal y en plasma concentrado por ultracentrifugaci\u00f3n, indicativo de valores de viremia bajos 5 . Mediante estudios cuantitativos utilizando una t\u00e9cnica de PCR a tiempo real, el esputo parece presentar una carga de ARN viral superior a la presente en el resto de muestras biol\u00f3gicas 5 . Contrariamente a la mayor\u00eda de infecciones virales, los estudios preliminares parecen indicar que la carga viral en las muestras respiratorias es baja durante los primeros d\u00edas de la enfermedad 27 y que se incrementa paulatinamente alcanzando su valor m\u00e1ximo alrededor del d\u00e9cimo d\u00eda. Esta primera fase coincide con un cuadro cl\u00ednico de car\u00e1cter sist\u00e9mico semejante a un cuadro gripal causado por la lesi\u00f3n celular derivada de la propia replicaci\u00f3n viral. Posteriormente, coincidiendo con la seroconversi\u00f3n, se produce una disminuci\u00f3n importante de la carga viral en las muestras respiratorias. En esta fase, el cuadro cl\u00ednico evoluciona a neumon\u00eda y/o distr\u00e9s respiratorio, y probablemente hay un proceso de tipo inmunopatol\u00f3gico implicado. As\u00ed, la sensibilidad de la RT-PCR ha demostrado ser del 32% durante los 10 primeros d\u00edas del cuadro cl\u00ednico y del 68% a partir del d\u00eda 15 27 , es decir, un resultado negativo no descarta la infecci\u00f3n. Es necesario desarrollar t\u00e9cnicas que permitan un diagn\u00f3stico virol\u00f3gico de certeza en las primeras horas de la infecci\u00f3n, especialmente debido a que en la actual definici\u00f3n de caso sospechoso y de caso probable de SRAG las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas son inespec\u00edficas y un resultado virol\u00f3gico negativo no es excluyente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1074,
                    "end": 1076,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 2428,
                    "end": 2430,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Por el momento se desconoce si existe alg\u00fan tratamiento espec\u00edfico eficaz para el SRAG. La administraci\u00f3n de un tratamiento de soporte en una unidad de cuidados intensivos se considera fundamental en el tratamiento de los pacientes con deterioro de la funci\u00f3n respiratoria. La ribavirina y los corticoides son los medicamentos que se han administrado con mayor frecuencia a los pacientes con SRAG en el transcurso de la epidemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La ribavirina es un agente antiviral de amplio espectro, an\u00e1logo de los nucle\u00f3sidos, estructuralmente relacionado con la guanosina. Su principal indicaci\u00f3n, combinado con interfer\u00f3n, es el tratamiento de la infecci\u00f3n por el virus de la hepatitis C. Datos recientes indican que no es activa en cultivos celulares frente al SRAG-CoV 35 . Adem\u00e1s, produce frecuentes efectos secundarios, entre los que destacan la anemia hemol\u00edtica, elevaci\u00f3n de las transaminasas y bradicardia, seg\u00fan datos de una serie de pacientes del \u00e1rea de Toronto 24 . El uso de glucocorticoides es controvertido, en la l\u00ednea del debate suscitado en otros tipos de neumon\u00eda grave y de pacientes con distr\u00e9s respiratorio, y se justifica en gran parte por el intento de reducir el efecto nocivo ocasionado por la liberaci\u00f3n de citocinas, inducida por el virus en el pulm\u00f3n. La administraci\u00f3n combinada de ribavirina y glucocorticoides se ha citado como favorecedora de la curaci\u00f3n o cuanto menos asociada a la mejor\u00eda cl\u00ednica de algunos pacientes, seg\u00fan datos iniciales de Hong Kong 25, 28 ; sin embargo, no existe evidencia cient\u00edfica de que esto sea cierto y en la actualidad la mayor\u00eda de expertos no la recomiendan 24, 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 333,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1050,
                    "end": 1053,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1054,
                    "end": 1056,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1186,
                    "end": 1189,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1190,
                    "end": 1192,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Recientemente se ha publicado que la glicirricina 35 , un componente del regaliz que ya se hab\u00eda probado sin \u00e9xito para el tratamiento de las infecciones por los virus de la inmunodeficiencia humana y de la hepatitis C, posee una excelente actividad antiviral en cultivo celular frente al SRAG-CoV. Asimismo, se hallan en fase de experimentaci\u00f3n diversas mol\u00e9culas, muchas de ellas evaluadas para otros virus, que son las principales dianas del ciclo de replicaci\u00f3n de los coronavirus: la fusi\u00f3n de membranas posterior a la adherencia viral a los receptores celulares; la proteasa viral responsable de escindir proteol\u00edticamente las poliprote\u00ednas virales recientemente sintetizadas y la ARN polimerasa dependiente del ARN responsable de la replicaci\u00f3n viral. A la luz de los conocimientos actuales, el tratamiento de un caso posible o probable de SRAG deber\u00eda incluir las siguientes actuaciones:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 50,
                    "end": 52,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "1. Ingresar al paciente y aplicar estrictamente las medidas de aislamiento seg\u00fan los protocolos establecidos por las autoridades sanitarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "2. Proceder a las exploraciones cl\u00ednicas, radiol\u00f3gicas y de laboratorio que son est\u00e1ndar en los pacientes con neumon\u00eda de la comunidad que requieren ingreso, incluyendo radiograf\u00eda de t\u00f3rax, gram y cultivo de esputo, hemocultivos, detecci\u00f3n de ant\u00edgenos de neumococo y Legionella en orina y muestras pareadas para serolog\u00edas de neumon\u00eda \u00abat\u00edpica\u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "3. Recoger y procesar muestras para el diagn\u00f3stico espec\u00edfico del SRAG seg\u00fan lo indicado anteriormente. 4. Iniciar tratamiento antibi\u00f3tico convencional para neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) seg\u00fan gu\u00edas locales. 5. Aplicar criterios est\u00e1ndar para indicaci\u00f3n de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. 6. Considerar la posibilidad de administrar glucocorticoides de forma precoz en los pacientes con deterioro de la funci\u00f3n respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Respecto a la transmisibilidad del SRAG-CoV, los datos disponibles permiten ser algo m\u00e1s optimistas de lo que se se\u00f1alaba en art\u00edculos previos 2,37 . Las cadenas de transmisi\u00f3n que se han podido trazar minuciosamente a partir de los 13 casos que hab\u00edan estado en un mismo hotel en Hong Kong, de los 10 primeros pacientes de Hong Kong y de Canad\u00e1 28, 36 , as\u00ed como tambi\u00e9n de los 8 casos de Filipinas 38 y los trabajos que contemplan el tipo de exposici\u00f3n de los casos (tabla 4), coinciden en que entre los casos se han establecido relaciones de convivencia o de prestaci\u00f3n de cuidados sanitarios sin protecci\u00f3n adecuada. Es por esto que cada vez cobra m\u00e1s fuerza la idea de que la transmisi\u00f3n del SRAG-CoV se realiza fundamentalmente a trav\u00e9s de gotas de Pfl\u00fcgge (> 10 \u00b5l) y por contacto a trav\u00e9s de las manos, pero no por los n\u00facleos goticulares m\u00e1s peque\u00f1os que se mantienen suspendidos en el aire. Los resultados del estudio de Seto et al 40 , que incluy\u00f3 13 casos y 24 controles, todos ellos personal sanitario que hab\u00eda estado a menos de 1 m de un paciente en fase sintom\u00e1tica de la enfermedad, indican que el riesgo que supone no adoptar determinadas precauciones es importante. El antecedente de haber utilizado mascarilla quir\u00fargica para evitar el contacto de la persona susceptible con las gotas de Pfl\u00fcgge procedentes de los pacientes fue significativamente menor en los casos que en los controles, lo que significa que los que usaban la mencionada mascarilla tuvieron menos riesgo de contraer la infecci\u00f3n que los que no lo hicieron. Otro dato indirecto sobre la limitada transmisibilidad del virus ser\u00eda la propia extensi\u00f3n de la epidemia, que ha presentado unas tasas de ataque del orden del 2 por 10.000, cuando en la gripe, enfermedad para la que la transmisi\u00f3n a\u00e9rea est\u00e1 bien demostrada, la tasa de ataque global en las epidemias se sit\u00faa entre el 10 y el 20% 41 . Bien es cierto que debido a la limitaci\u00f3n que supone no disponer de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas suficientemente sensibles y espec\u00edficas es muy probable que muchos casos de infecci\u00f3n hayan pasado desapercibidos. En un estudio realizado entre contactos de casos 22 , los criterios cl\u00ednicos de la definici\u00f3n de caso de la OMS mostraron una sensibilidad del 26% y una especificidad del 96%. Es evidente que hacen falta m\u00e1s estudios para poder descartar la transmisi\u00f3n a\u00e9rea, pero el hecho de que no se hayan documentado casos en que sea este tipo de transmisi\u00f3n el \u00fanico mecanismo de contagio posible permite ser moderadamente optimistas. Tampoco se ha documentado que el contacto en la fase presintom\u00e1tica con personas que han desarrollado SRAG haya originado nuevos casos. Mientras tanto, en ausencia de otros procedimientos m\u00e1s espec\u00edficos, las cl\u00e1sicas t\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n dirigidas a interrumpir la cadena epidemiol\u00f3gica actuando sobre los casos ya identificados para proceder a su aislamiento efectivo y sobre los contactos de los casos para vigilarlos o someterlos a cuarentena han demostrado ser procedimientos razonables para conseguir el control de la enfermedad. El tipo de aislamiento a aplicar al paciente siempre debe ajustarse a los mecanismos de transmisi\u00f3n del agente y, por todo lo expuesto, es evidente que debe incluir medidas para evitar la transmisi\u00f3n por gotas y por contacto. Respecto a las medidas para evitar la transmisi\u00f3n por aire, a pesar de que no se han documentado casos por este mecanismo, parece prudente mantenerlas por el hecho de que todav\u00eda existen casos en los que no se ha podido identificar la fuente de infecci\u00f3n. En la medida en que quede aclarado este aspecto quiz\u00e1 deba replantearse el tema.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 352,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 942,
                    "end": 944,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1877,
                    "end": 1879,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 2136,
                    "end": 2138,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisibilidad y medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En cuanto a las posibles actuaciones sobre los contactos de los casos, conviene recordar que tanto la vigilancia como la cuarentena son medidas que tienen por objeto identificar lo m\u00e1s precozmente posible la aparici\u00f3n de signos y s\u00edntomas en una persona que ha estado expuesta, para proceder a su aislamiento inmediato y evitar as\u00ed que a partir de este nuevo caso se produzcan nuevas exposiciones y aparezcan casos adicionales. La diferencia entre la vigilancia y la cuarentena radica en la movilidad de la persona durante el per\u00edodo en que no presenta s\u00edntomas 42 : en la vigilancia la persona se mueve libremente, mientras que en la cuarentena est\u00e1 ubicada en un lugar determinado (por ejemplo, su domicilio) para facilitar al m\u00e1ximo el traslado al centro sanitario y el aislamiento en el caso de que este contacto pase a ser un caso. En los pa\u00edses en los que no hay transmisi\u00f3n local, para evitar que \u00e9sta se produzca y pasen a ser zonas infectadas, parece razonable recomendar la cuarentena domiciliaria de los contactos, aunque una vigilancia muy activa de estos contactos tambi\u00e9n puede ser una alternativa adecuada. En lo referente a la prevenci\u00f3n mediante vacunas, debe recordarse que se han desarrollado vacunas atenuadas frente a coronavirus de los animales, como el virus de la diarrea epid\u00e9mica porcina y el virus de la bronquitis infecciosa aviar 43, 44 . Su producci\u00f3n se ve facilitada por la capacidad de los coronavirus de crecer a elevadas concentraciones en cultivo celular. Sin embargo, su capacidad de recombinaci\u00f3n podr\u00eda ser un importante impedimento en el desarrollo de vacunas humanas. Tambi\u00e9n se han desarrollado vacunas inactivadas con la glucoprote\u00edna S, pero algunas vacunas frente a coronavirus felinos han demostrado no tan s\u00f3lo no ser eficaces, sino inducir una potenciaci\u00f3n mediada por anticuerpos del proceso infeccioso cuando los animales vacunados son infectados por coronavirus [45] [46] [47] . 29 10 ----100 TABLA 4",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 562,
                    "end": 564,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1359,
                    "end": 1362,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1363,
                    "end": 1365,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1913,
                    "end": 1917,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1918,
                    "end": 1922,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1923,
                    "end": 1927,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1930,
                    "end": 1932,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisibilidad y medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Exposiciones de riesgo en los casos de SRAG seg\u00fan distintos estudios SRAG: s\u00edndrome respiratorio agudo grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisibilidad y medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En caso de demostrarse el car\u00e1cter estacional del SRAG-CoV en el pr\u00f3ximo oto\u00f1o e invierno, en plena epidemia gripal, la actual definici\u00f3n del SRAG en ausencia de una t\u00e9cnica diagn\u00f3stica precoz complicar\u00eda extraordinariamente la adopci\u00f3n de las medidas de salud p\u00fablica dirigidas al control del nuevo brote epid\u00e9mico. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que los criterios epidemiol\u00f3gicos establecidos en la actual definici\u00f3n del SRAG ser\u00edan muy dif\u00edciles de mantener en esta hipot\u00e9tica situaci\u00f3n. Por el momento, lo que s\u00ed sabemos es que tanto la existencia de un reservorio animal como la falta de una vacuna que proteja al hombre son elementos que ir\u00edan claramente en contra de que la enfermedad pueda erradicarse 49 , es decir, interrumpir de manera permanente su transmisi\u00f3n. Por ello, lo m\u00e1s sensato parece que es continuar con la colaboraci\u00f3n internacional de los servicios de salud p\u00fablica para vigilar la evoluci\u00f3n de la enfermedad y proseguir las investigaciones, tanto sobre posibles vacunas como sobre aspectos diagn\u00f3sticos, cl\u00ednicos y terap\u00e9uticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisibilidad y medidas de prevenci\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "S\u00edndrome respiratorio agudo grave. Una nueva enfermedad infecciosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Salleras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "619--640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "S\u00edndrome respiratorio agudo grave",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "626--635",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jsm",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Llm",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lyc",
                    "middle": [],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1953--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1967--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Characterization of a novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Oberste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monroe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Campagnoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Icenogle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "1394--1403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The genome sequence of the SARS-associated coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Jone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Astell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brooks-Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ysn",
                    "middle": [],
                    "last": "Butterfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "1399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Koch's postulates fullfilled for SARS virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ram",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Amerongen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gjj",
                    "middle": [],
                    "last": "Doornum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hoogen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "423",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Fields Virology, 4th ed. Philadelphia: Lippincott Williams and Wilkins",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Holmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Coronaviruses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1187--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Nasal cytokines in common cold and allergic rinitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Linden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Greiff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Svensson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Akerlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bende",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "166--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Retargeting of coronavirus by substitution of the spike glycoprotein ectodomain: crossing the host cell species barrier",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Godeke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Raamsman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Masters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rottier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "1393--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Targeted recombination demonstrates that the spike gene of transmissible gastroenteritis coronavirus is a determinant of its enteric tropism and virulence",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Izeta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "S\u00e1nchez-Morgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alonso",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sol\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Balasch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "7607--7625",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Pathogenesis of chimeric MHV4/MHV-A59 recombinant viruses: the murine coronavirus spike protein is a major determinant of neurovirulence",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Srj",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "7752--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The JHM strain of mouse hepatitis virus induces a spike protein-specific Db-restricted cytotoxic T cell response",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bergmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stohlman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "315--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Comparative full-length genome sequence analysis of 14 SARS coronavirus isolates and common mutations associated with putative origins of infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ruan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Thoreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sts",
                    "middle": [],
                    "last": "Yun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1779--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "First data on stability and resistance of SARS coronavirus compiled by members of WHO Laboratory network",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Epidemic curves-Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The immediate psychological and occupational impact of the 2003 SARS outbreak in a teaching hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maunder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hunter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Peladeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leszcz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Can Med Assoc J",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1245--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Update: Severe acute respiratory syndrome-Toronto, Canada",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "547--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS): infection control",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yap",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Evaluation of WHO criteria for indentitying patients with severe acute respiratory syndrome out of hospital: prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rainer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anw",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dcp",
                    "middle": [],
                    "last": "Nin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "1354--1362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Epidemiological determinants of spread of causal agent of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hedley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1761--1767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Llui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1986--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Coronavirus as possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jsm",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Llm",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lyc",
                    "middle": [],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Clinical progression and viral load in a community outbreak of coronavirus-associated SARS pneumonia: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hku/Uch Sars Study",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1767--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan-Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1977--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Clinical presentations and outcome of severe acute respiratory syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wtf",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pks",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wcw",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kwan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1701--1704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "World Health Organization. Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS): laboratory diagnostic tests",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "World Health Organization. Sampling for Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS) diagnostic tests",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "World Health Organization. WHO biosafety guidelines for handling of SARS specimens",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Glycirrhizin, an active component of liquoruce roots, and replication of SARS-associated coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cinati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgenstern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabenau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Doerr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "2045--2051",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1995--2005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Case clusters of the severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Drazen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "6--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "WHO. SARS outbreak in the Philippines",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Wkly Epidemiol Rec",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "189--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Update: Severe acute respiratory syndrome United States",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "525--531",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Effectiveness of precaution againts droplet and contact in prevention of nosocomial transmission of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rwh",
                    "middle": [],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ching",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jsm",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1519--1539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "En: Mandell JE, Nennet JE, Dolin R, editores. Principles and practice of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1823--1872",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Control of communicable diseases manual. 17. \u00aa ed. Washington",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Protection of chickens after live and inactivated virus vaccination against challenge with nephropathogenic infectious bronchitis at hatch",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ladman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Swieczkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Callahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Davison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Avian Dis",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "938--982",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "The S1 glycoprotein but not the N or M proteins of avian infectious bronchitis virus induces protection in vaccinated chickens",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ignjatovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Galli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arch Virol",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "117--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Placebo-controlled evaluation of a modified life virus vaccine against feline infectious peritonitis: safety and efficacy under field conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Holznagel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Herrewegh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Horzinek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1101--1110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Localization of antigenic sites of the S glycoprotein of feline infectious peritonitis virus involved in neutralization and antibody-dependent enhancement",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Corapi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Darteil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Audonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Chappuis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "2858--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "A review of feline infectious peritonitis virus: molecular biology, immunopathogenesis, clinical aspects, and vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Update 64-Situation in Toronto, detection of SARS-line virus in wild animals",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Update 84. Can SARS be eradicated or eliminated",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Casos probables de SRAG por fecha de aparici\u00f3n (1 de noviembre de 2002-16 de junio de 2003) 18 . 16-Nov 1-Dic 16-Dic 31-Dic 15-Ene 30-Ene 14-Feb 1-Mar 16-Mar 31-Mar 15-Abr 30-Abr 15-May 30-May 16-Jun Fecha de inicio",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Casos probables de SRAG por fecha de aparici\u00f3n (1 de febrero-16 de junio de 2003)18 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "S\u00edndrome respiratorio agudo grave: \u00bffinal o par\u00e9ntesis de una epidemia? \u00c0ngela Dom\u00ednguez a , Francesc Gudiol b , Tom\u00e1s Pumarola c y Llu\u00eds Salleras a a Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. Departamento de Sanidad y Seguridad Social. Barcelona. Servicio de Enfermedades Infecciosas. Hospital de Bellvitge. L'Hospitalet de Llobregat. Barcelona. c Servicio de Microbiolog\u00eda. Instituto Cl\u00ednico de Infecci\u00f3n e Inmunolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednico. Barcelona. Espa\u00f1a.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "DOM\u00cdNGUEZ A, ET AL. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO AGUDO GRAVE: \u00bfFINAL O PAR\u00c9NTESIS DE UNA EPIDEMIA? Manifestaciones cl\u00ednicas del SRAG en dos series (% de pacientes)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}