{
    "paper_id": "406e0c9944f89fe36eaedde0a94baae2d0d2f773",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Fueron seleccionados 316 reci\u00e9n nacidos. Se realizaron 1.865 llamadas telef\u00f3nicas (mediana 4), y 106 visitas, en 89 de las cuales se confirm\u00f3 la enfermedad. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron rinitis (91 %) y tos (69 %). El diagn\u00f3stico cl\u00ednico principal fue infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas (82 %); 17 de 72 ANF realizados (23,2 %) fueron positivos. Se detectaron rinovirus (41,1 %) y VRS (35,2 %). Ingresaron un 16 % (17/106) de los ni\u00f1os atendidos por enfermedad (el 5,3 % de la cohorte), diagnosticados de s\u00edndrome febril y de bronquiolitis. No encontramos nin-g\u00fan factor epidemiol\u00f3gico asociado con la infecci\u00f3n respiratoria viral en los casos positivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En nuestro medio las infecciones respiratorias de los lactantes son en su mayor\u00eda banales y no precisan atenci\u00f3n hospitalaria. El rinovirus y el VRS son los principales agentes etiol\u00f3gicos. No se encontraron factores epidemiol\u00f3gicos relacionados con la infecci\u00f3n respiratoria asociada a virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Lactantes. Infecci\u00f3n respiratoria. Virus respiratorio sincitial. Rinovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras clave:"
        },
        {
            "text": "Respiratory syncytial virus and Influenza virus infections are known causes of hospital admission in infants. It is less well known the pattern of virus infections in infants under 6 months of age in the outpatient setting.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VIRAL RESPIRATORY TRACT INFECTIONS IN THE FIRST SIX MONTHS OF LIFE Background"
        },
        {
            "text": "Were recruited 316 newborns. The 1,865 phone calls made (median 4 for every child), produced 106 visits, and the illness confirmed in 89 illness. Rhinitis (91 %) and cough (69 %) were the most common symptoms. Upper respiratory infection was the principal clinical diagnosis (84.5 %), and 17 of the 72 samples (23.2 %) were positive. Most common viruses were RSV (41.1 %) and rhinovirus (35.2 %). Of the children visited, 17 out of 106 (16 %) (5.3 % of the cohort) were admitted to hospital. Diagnoses were febrile syndrome and bronchiolitis. We did not find any epidemiological factor associated with viral respiratory infection in positive cases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results"
        },
        {
            "text": "In our population most of the respiratory infections in infants are minor and do not need hospital assistance. Rhinovirus and RSV are the major pathogens. We did not find any epidemiological factor associated with viral respiratory infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias son la primera causa de morbimortalidad en el lactante en nuestro medio. El virus respiratorio sincitial (VRS) ha sido bien estudiado como primera causa de ingreso hospitalario por este motivo, y su cuadro cl\u00ednico es ampliamente conocido. Como segundo grupo etiol\u00f3gico se encuentran diversos virus que en los \u00faltimos a\u00f1os han empezado a ser identificados, junto con sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, gracias al desarrollo de t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n gen\u00f3micas (PCR) 1,2 , altamente espec\u00edficas y m\u00e1s sensibles para el diagn\u00f3stico de virus respiratorios comunes que los m\u00e9todos convencionales, como el aislamiento en cultivos celulares o la inmunofluorescencia directa (IFD) 3 . \u00c9ste es el caso del numeroso grupo de rinovirus del que se ha conocido su importancia real como causante bien de infecciones de v\u00edas bajas en lactantes 4 , o bien como desencadenante de exacerbaciones de asma en escolares 5 . Tambi\u00e9n mediante estas t\u00e9cnicas moleculares se ha descrito la vinculaci\u00f3n del metaneumovirus humano como causa de cuadros cl\u00ednicos muy similares a los producidos por el VRS, y se ha publicado que puede detectarse en el 12-16 % de los ni\u00f1os ingresados por infecci\u00f3n respiratoria [6] [7] [8] . Otro de los virus recientemente descubiertos es el bocavirus 9 humano, que se reconoce como causa de infecci\u00f3n respiratoria por detr\u00e1s del VRS y de los rinovirus. La mayor\u00eda de los estudios realizados sobre \u00e9ste y sobre otros virus se han llevado a cabo en pacientes hospitalizados o en otros grupos de poblaci\u00f3n seleccionados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 701,
                    "end": 702,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1209,
                    "end": 1212,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1213,
                    "end": 1216,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1217,
                    "end": 1220,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1284,
                    "end": 1285,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Los objetivos de nuestro trabajo fueron conocer la frecuencia y las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de las infecciones respiratorias virales, con hospitalizaci\u00f3n o sin ella, en una cohorte de ni\u00f1os nacidos durante los meses de invierno y controlados durante un per\u00edodo de 6 meses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Estudio prospectivo de cohortes realizado entre los reci\u00e9n nacidos en los hospitales de las \u00e1reas de salud 8 y 9 de la Comunidad de Madrid (Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n y Hospital Severo Ochoa de Legan\u00e9s). Ambos hospitales tienen unidades de pediatr\u00eda no terciarias, se localizan en la zona sur de Madrid y pertenecen a la red p\u00fablica sanitaria de la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid. Los ni\u00f1os fueron seleccionados al nacer durante un per\u00edodo de 3 meses (comprendido entre el 1 de noviembre de 2005 y el 31 de enero de 2006) por medio de una entrevista personal a los padres de todos ellos, durante su estancia en la maternidad. El seguimiento se realiz\u00f3 desde el momento del reclutamiento en el estudio hasta el 30 de abril de 2006. Se solicit\u00f3 el consentimiento informado a los padres para su inclusi\u00f3n en el estudio. Para ello deb\u00edan estar dispuestos a acudir a las visitas de seguimiento cuando el ni\u00f1o presentara sintomatolog\u00eda respiratoria. Los criterios de exclusi\u00f3n se exponen en la tabla 1. El estudio fue aprobado por el comit\u00e9 de \u00e9tica de los hospitales participantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PACIENTES Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "A los padres que aceptaron participar se les proporcion\u00f3 un cuestionario con datos epidemiol\u00f3gicos (edad, nacionalidad, estudios, afecciones previas, n\u00famero de hijos, estado vacunal, n\u00famero de convivientes en el domicilio, h\u00e1bito tab\u00e1quico) para que lo cumplimentaran antes de abandonar la maternidad. Se les entreg\u00f3 una carta informativa sobre las caracter\u00edsticas del estudio, destinada a su pediatra de atenci\u00f3n primaria. Los pediatras participantes en el estudio realizaron llamadas telef\u00f3nicas quincenales hasta la finalizaci\u00f3n del seguimiento. En ellas se realizaban preguntas a los padres con un cuestionario prefijado sobre el patr\u00f3n de lactancia, cambios en las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas (asistencia a guarder\u00eda, n\u00famero de convivientes, vacunaci\u00f3n) y sobre la aparici\u00f3n de sintomatolog\u00eda respiratoria (fiebre, rinorrea, tos, anorexia, rechazo de la alimentaci\u00f3n, dificultad respiratoria). Se concertaba una visita con uno de los facultativos responsables del estudio cuando los padres refer\u00edan la existencia de s\u00edntomas compatibles con infecci\u00f3n respiratoria. Se valoraba cl\u00ednicamente al paciente y si se cumpl\u00edan al menos tres de los criterios preestablecidos se indicaba la recogida de muestra de aspirado nasofar\u00edngeo en ese momento. Los criterios para la recogida de muestras se exponen en la tabla 2. Se proporcion\u00f3 a los padres un n\u00famero de tel\u00e9fono de contacto para concertar la visita si los ni\u00f1os presentaban sintomatolog\u00eda entre las llamadas. En todo momento el seguimiento fue paralelo al de su pediatra de atenci\u00f3n primaria, sin interferir con sus decisiones y animando a los padres a que no se utilizara el estudio como camino alternativo a la asistencia en atenci\u00f3n primaria en cada una de las visitas por enfermedad. Mediante cuestionario preestablecido se recogieron las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los ni\u00f1os, el tratamiento recibido, la necesidad de hospitalizaci\u00f3n, y el diagn\u00f3stico cl\u00ednico y etiol\u00f3gico final de cada una de las visitas por enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PACIENTES Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "A todos los ni\u00f1os con sintomatolog\u00eda compatible con una infecci\u00f3n respiratoria se les recogieron muestras de ANF, remitidas en medio de transporte viral al Laboratorio de Gripe y Virus Respiratorios del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda, Instituto de Salud Carlos III de Madrid, en donde se procesaron en las 24 h siguientes a su recogida. Las muestras recogidas el viernes fueron procesadas el mismo d\u00eda de su recepci\u00f3n. El estudio virol\u00f3gico se realiz\u00f3, en primer lugar, empleando una al\u00edcuota de cada muestra para analizar la presencia de ant\u00edgenos virales de VRS, gripe, adenovirus y parainfluenza, mediante IFD. Una segunda al\u00edcuota se utiliz\u00f3 para el an\u00e1lisis molecular mediante PCR y el resto de la muestra se congel\u00f3 a -70\u00b0C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Los m\u00e9todos moleculares utilizados son capaces de detectar de forma directa en AFN VRS-A y B, adenovirus, gripe A, B y C, parainfluenzavirus 1, 2, 3 y 4, coronavirus, enterovirus y rinovirus, como se ha descrito previamente 10, 11 . Adem\u00e1s, se estudi\u00f3 la presencia de metaneumovirus (hMPV) 12 y de bocavirus humano mediante una PCR espec\u00edfica 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 230,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Las variables cuantitativas se expresan como media (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar [DE]) y mediana (rango), y las variables cualitativas como proporciones. Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y las variables de laboratorio fueron comparadas mediante el test de la t de Student, el test de la U de Mann-Whitney, el test de chi al cuadrado y el test exacto de Fisher. Se consider\u00f3 estad\u00edsticamente significativo un valor de p < 0,05. Todo el an\u00e1lisis fue realizado empleando el Statistical Package of Social Science (SPSS), versi\u00f3n 11.0.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "En total (\u00e1reas 8 y 9) se incluyeron en el estudio 316 reci\u00e9n nacidos. La muestra result\u00f3 homog\u00e9nea entre ambas \u00e1reas de salud en cuanto a porcentaje de madres inmigrantes, caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas, edad gestacional, peso del reci\u00e9n nacido, puntuaci\u00f3n de Apgar a los 1 y 5 min y necesidad de ingreso en la unidad neonatal. Tampoco se encontraron diferencias en cuanto al nivel de estudios tanto en el padre como en la madre, ni en la existencia de enfermedades maternas previas al embarazo. Las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de la muestra se enumeran TABLA 3. Datos epidemiol\u00f3gicos de la muestra ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS Descripci\u00f3n de la cohorte"
        },
        {
            "text": "Se realizaron 1.865 llamadas telef\u00f3nicas (mediana, 4 por ni\u00f1o; rango, 2-5). Se concertaron un total de 106 visitas por enfermedad en 82 ni\u00f1os (el 75 % de ellas a demanda de los padres; el resto motivadas por la entrevista telef\u00f3nica o remitidos por su m\u00e9dico). En 61 de 316 pacientes (el 19,7 % de la cohorte) se realiz\u00f3 una sola visita, en 18 (5,7 %) dos, y tres pacientes fueron visitados tres veces. Las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de la muestra se resumen en la tabla 4.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visitas por enfermedad"
        },
        {
            "text": "De las 106 visitas por enfermedad concertadas, 89 cumpl\u00edan criterios de infecci\u00f3n respiratoria aguda (el 83,9 % de las visitas concertadas). En todas ellas se recogi\u00f3 una muestra de ANF. En el 65 % de los casos el tiempo de evoluci\u00f3n de los s\u00edntomas fue menor de 24 h. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron rinitis (91 %) y tos (69 %). Tras la visita, 89/106 pacientes (el 84,5 %) obtuvieron el alta m\u00e9dica, siendo la infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas (IRVA) el diagn\u00f3stico m\u00e1s frecuente (73/89 casos, 82 %). Se diagnostic\u00f3 bronquiolitis en 6 casos (6,7 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n respiratoria"
        },
        {
            "text": "El AFN fue recogido en 89 casos, si bien en un 17,9 % de ellos (16 casos) no pudo ser analizado por los m\u00e9todos moleculares por ser la muestra insuficiente. En estos casos se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis mediante IFD para VRS A y B y para gripe A y B. La IFD result\u00f3 positiva en 4 muestras (3 VRS, una gripe). En las 73 muestras analizadas mediante PCR se detect\u00f3 un virus en 17 casos (23,2 %). El virus detectado con m\u00e1s frecuencia pertenec\u00eda al grupo de los rinovirus (41,1 %), seguido de VRS, parainfluenzavirus y adenovirus (tabla 4). En ning\u00fan caso se detect\u00f3 coinfecci\u00f3n por m\u00e1s de un virus. Los casos de broncoespasmo con detecci\u00f3n viral positiva correspondieron a VRS A y B y rinovirus, aunque el diagn\u00f3stico m\u00e1s frecuentemente aso-ciado a estos virus fue IRVA (81 %). No se detectaron muestras positivas para metaneumovirus humano ni para bocavirus. La tos y la dificultad respiratoria fueron los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes en los ni\u00f1os con detecci\u00f3n viral positiva. Aquellos pacientes con tos ten\u00edan cuatro veces m\u00e1s riesgo (odds ratio [OR], 4; intervalo de confianza [IC] del 95 %, 1,049-15,412) de presentar PCR positiva. Cuando adem\u00e1s se asociaba a dificultad respiratoria, el riesgo aumentaba a 5,55 (OR, 0,55; IC 95 %, 1, 9) . Separando por etiolog\u00edas, el 40 % de los ni\u00f1os infectados por el grupo de los rinovirus presentaron broncoespasmo, frente al 17 % de los pacientes infectados por VRS. No encontramos diferencias en otros datos cl\u00ednicos considerados (fiebre, afectaci\u00f3n de estado general, etc.). El 16 % de los ni\u00f1os que cumplieron criterios de enfermedad (17 de 89 casos) precisaron su ingreso. En el 53 % de los casos (9/17) el motivo del ingreso fue la existencia de s\u00edntomas respiratorios, y la bronquiolitis fue responsable de m\u00e1s de la mitad de ellos (55 %). Dos de estos pacientes precisaron oxigenoterapia. Comparando el grupo de ingresados con el de no ingresados la fiebre superior a 38\u00b0C (el 52,9 % frente al 5,6 %; OR, 19,6; IC 95 %, 5,62-63,85) y la dificultad respiratoria (el 29,4 % frente al 6,7 %; OR, 5,9; IC 95 %, 1,5-22,3) fueron los s\u00edntomas en los que hallamos m\u00e1s diferencias entre ambos grupos. Los ni\u00f1os con fiebre superior a 38\u00b0C y dificultad respiratoria tuvieron, respectivamente, 19,6 y 5,9 m\u00e1s probabilidades de ser ingresados en el hospital. El diagn\u00f3stico virol\u00f3gico tuvo un rendimiento similar en el grupo de los pacientes ingresados (23,07 %, 3 de 13) y en el de ni\u00f1os no ingresados (23,32 %, 14 de 61). En los 3 ni\u00f1os ingresados con detecci\u00f3n viral positiva, los virus aislados fue-PCR: reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa; VRS: virus respiratorio sincitial; parainfluenzavirus: parainfluenzavirus 1, 2, 3 y 4. ron VRS, parainfluenza y rinovirus. Ninguno de los ni\u00f1os perdidos para su seguimiento precis\u00f3 ingreso hospitalario por ning\u00fan motivo en nuestros centros durante el per\u00edodo de estudio. Ni el ambiente epid\u00e9mico familiar, ni la asistencia a la guarder\u00eda, ni tener hermanos en edad escolar, el ambiente tab\u00e1quico o el patr\u00f3n de lactancia aparec\u00edan como factores que influyeran en la presencia de infecci\u00f3n respiratoria asociada con detecci\u00f3n viral positiva. Tampoco se asoci\u00f3 con mayor frecuencia a hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1222,
                    "end": 1224,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1225,
                    "end": 1227,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n respiratoria"
        },
        {
            "text": "En nuestro estudio, el grupo de los rinovirus (41,1 %) result\u00f3 ser la primera causa de infecci\u00f3n respiratoria en ni\u00f1os menores de 6 meses en el \u00e1mbito extrahospitalario. La segunda causa fue el VRS (35,2 %). No hemos encontrado ning\u00fan trabajo similar que describa y estudie de forma prospectiva y en el \u00e1mbito ambulatorio cualquier infecci\u00f3n respiratoria que podemos encontrar en lactantes peque\u00f1os, independiente de su gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista etiol\u00f3gico, nuestros resultados coinciden con lo publicado por Kusel et al 13 , quienes tambi\u00e9n se basan en el seguimiento de una cohorte en el primer a\u00f1o de vida, y que estudian las infecciones extrahospitalarias. Los rinovirus fueron responsables del 48,5 % de las detecciones positivas de su serie, seguidos por el VRS (10,9 %) . A diferencia de nuestro estudio, el 61,8 % de las infecciones presentadas en este trabajo correspond\u00edan a ni\u00f1os mayores de 6 meses y, adem\u00e1s, la cohorte fue seleccionada por sus antecedentes familiares de atopia y ten\u00eda un nivel socioecon\u00f3mico medio-alto. Van Benten et al 14 , en una cohorte de ni\u00f1os controlados desde el nacimiento hasta los 2 a\u00f1os de forma ambulatoria, identifican a los rinovirus como los agentes causales de infecciones respiratorias m\u00e1s frecuentes a esta edad (el 58 % a los 6 meses de edad), seguidos por el VRS. Sin embargo, s\u00f3lo recogieron muestras en las visitas por enfermedad solicitadas por los padres y en una visita programada a los 6 meses. Quiz\u00e1s en este trabajo las infecciones menos graves no fueron valoradas. Tambi\u00e9n Copenhaver et al 15 y Souza et al 16 (en estudios de cohortes de pacientes con infecciones moderadas y graves, y en pacientes que acud\u00edan a guarder\u00edas, respectivamente) presentan al grupo de los rinovirus como primera causa de infecci\u00f3n respiratoria. Uno de los puntos fuertes de nuestro estudio radica en que detectamos todas las infecciones respiratorias de la cohorte de ni\u00f1os, incluidas las m\u00e1s leves que las familias no hubieran consultado al pediatra, lo que evita el sesgo de limitar el estudio a un grupo seleccionado de pacientes con infecci\u00f3n respiratoria m\u00e1s grave o cualquier criterio restrictivo para la inclusi\u00f3n de pacientes (escolarizaci\u00f3n o consulta m\u00e9dica). Este hecho quiz\u00e1 podr\u00eda explicar que a pesar de la moderna metodolog\u00eda diagn\u00f3stica empleada, el porcentaje de muestras con resultado etiol\u00f3gico positivo (23,2 %) sea menor al comunicado en estudios aparentemente similares (el 60 % en el estudio de Kusel et al 13 , el 54-58 % en el estudio de Van Benten et al 14 para este grupo de edad). Desde un punto de vista cl\u00ednico, en nuestros resultados se observa que el 40 % de los pacientes infectados por rinovirus present\u00f3 broncoespasmo, frente al 17 % de los infectados por VRS. Dicho de otro modo, la infecci\u00f3n por rinovirus aumenta en 2,35 veces el riesgo de presentar broncoespasmo con respecto al VRS, lo que concuerda con los datos publicados por Kusel, en cuya serie los pacientes infectados por rinovirus presentaron un riesgo de asociar broncoespasmo tres veces superior que los pacientes infectados por VRS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 354,
                    "text": "(10,9 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2048,
                    "end": 2050,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El patr\u00f3n etiol\u00f3gico encontrado en estos estudios y nuestra cohorte difiere respecto al comunicado para el \u00e1mbito hospitalario, en el que el VRS se perfila como la primera causa de infecci\u00f3n respiratoria (en concreto bronquiolitis) 17 , y episodios de sibilancias de repetici\u00f3n 18, 19 , ocupando el rinovirus el segundo lugar. Teniendo en cuenta lo referido anteriormente, podr\u00eda esgrimirse la hip\u00f3tesis de que el broncoespasmo asociado con rinovirus en lactantes peque\u00f1os ser\u00eda menos grave y precisar\u00eda una menor tasa de ingreso que el secundario a VRS. La tasa global de hospitalizaci\u00f3n en nuestra cohorte (5,3 %) coincide con la publicada en otros trabajos realizados en nuestro medio (Paricio Talayero et al 20 , 5,6 %) cuyos criterios de ingreso son similares a los nuestros, y difieren algo m\u00e1s de la de otros pa\u00edses (Grupo Milenium 21 , el 12 % en menores de 8 meses). No obstante todo lo apuntado, en nuestra serie el n\u00famero de detecciones virales positivas entre los pacientes ingresados es demasiado peque\u00f1o como para poder extraer conclusiones extrapolables en el momento actual.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 284,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "De los resultados obtenidos podemos concluir que las infecciones respiratorias en los menores de 6 meses en general (incluido el \u00e1mbito extrahospitalario) son banales, y precisan ingreso en pocas ocasiones (5,3 % de la cohorte). El 20 % de los ni\u00f1os estudiados present\u00f3 al menos un episodio de infecci\u00f3n respiratoria en los primeros meses de vida, siendo el IRVA el diagn\u00f3stico principal (82 %). El s\u00edntoma predominante fue la rinitis. A la hora de explicar la poca gravedad cl\u00ednica de estas infecciones en ni\u00f1os de menos de 6 meses, y excluidas las mayores precauciones gen\u00e9ricas (de imposible medici\u00f3n) que las familias tienden a tener con los lactantes m\u00e1s peque\u00f1os, probablemente se pueda realizar la hip\u00f3tesis de que los anticuerpos maternos transferidos intra\u00fatero proporcionan un cierto grado de protecci\u00f3n durante los primeros meses de vida, lo que contribuir\u00eda a que las infecciones respiratorias hasta los 6 meses sean poco graves. No encontramos asociaci\u00f3n entre factores epidemiol\u00f3gicos, como la presencia de hermanos en edad escolar en el domicilio, n\u00famero de convivientes en el hogar, ambiente tab\u00e1quico o tipo de lactancia recibida, y la presencia de infecci\u00f3n respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Bruisten SM. Practical implementation of a multiplex PCR for acute respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruteke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Glas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dierdorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vrede",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pilon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "5596--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Detection of rhinovirus and enterovirus in upper respiratory tract samples using a multiplex nested PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Billaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Legay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Virol Meth",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "223--231",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Increased detection of respiratory syncytial virus, Influenza viruses, parainfluenza viruses, and adenoviruses with real-time PCR in samples from patients with respiratory symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van De Pol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Loon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nijhuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Breteler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "2260--2262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Role of rhinovirus in hospitalized infants with respiratory tract infections in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Casas",
                    "middle": [],
                    "last": "Flecha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "904--912",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Asthma exacerbations in children associated with rhinovirus but not human metapneumovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rawlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Waliuzzaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Belessis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "1314--1322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Human metapneumovirus and lower respiratory tract disease in otherwise healthy infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tollefson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halburnt-Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pingsterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "443--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Human metapneumovirus infection in young children hospitalized with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Folulogne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodi\u00eare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Segondy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "354--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Role of metapneumovirus in viral respiratory infection in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ord\u00e1s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez-Arguelles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Villa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Delhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "2739--2781",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "High incidence of human bocavirus infection in children in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuesta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "224--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Simultaneous detection of influenza A, B, and C viruses, respiratory syncytial virus, and adenoviruses in clinical samples by multiplex reverse transcription nested-PCR assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "132--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Simultaneous detection of fourteen respiratory virases in clinical specimens by two multiplex reverse transcription nested-PCR assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Corias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "484--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a P. Two RT-PCR based assays to detect human metapneumovirus in nasopharyngeal aspirates",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Huertas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta-Herrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coiras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Virol Methods",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Role of respiratory viruses in acute upper and lower respiratory tract illness in the first year of life. A birth cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kusel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Klerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "680--686",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Predominante of rhinovirus in the nose of symptomatic and asymptomatic infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Benten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Niesters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Middelkoop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Waal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "363--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Cytokine response patterns, exposure to viruses and respiratory infections in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Copenhaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhanhai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mikus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "175--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Viral respiratory infections in young children attending day care in urban northeast Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lsf",
                    "middle": [],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eag",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vmcr",
                    "middle": [],
                    "last": "Guedes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "184--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Association of rhinovirus infection with increased disease severity in acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moustki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsolia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Astra",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Prezerakou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "1285--1294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Rhinovirus-induced wheezing in infancy-the first sign of childhood asthma?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrj\u00e4nen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionp\u00e4\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Korhonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Allergy Clin Inmunol",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "66--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Papel del rinovirus en las infecciones respiratorias de los ni\u00f1os hospitalizados",
            "authors": [
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Casas",
                    "middle": [],
                    "last": "Flecha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S\u00e1nchez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mateos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodrigo",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De Cea",
                    "middle": [],
                    "last": "Crespo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "205--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Full breastfeeding and hospitalization as a results of infections in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "Paricio",
                    "middle": [],
                    "last": "Talayero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Liz\u00e1n-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Otero",
                    "middle": [],
                    "last": "Puime",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Benlloch",
                    "middle": [],
                    "last": "Muncharanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Beseler",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Palomares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "92--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Breastfeeding and hospitalization for diarrheal and respiratory infection in the United Kingdom: Millenium Cohort Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Quigley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sacker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "837--879",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Criterios de exclusi\u00f3n de pacientes -Ni\u00f1os nacidos pret\u00e9rmino de menos de 36 semanas de gestaci\u00f3n -Antecedentes de enfermedad neonatal grave: SDR, sepsis o convulsiones -Enfermedad cr\u00f3nica de base: cardiopat\u00eda, neuropat\u00eda o epilepsia -Dificultad para la comunicaci\u00f3n con los padres: por idioma o falta de tel\u00e9fono disponible -Dificultad de acceso al hospital SDR: s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}