{
    "paper_id": "4201b0b4d7706cbbb5f482c0d5ba3bae9e0999d3",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Texte d'expert Comment \u00e9valuer, orienter et suivre un patient ayant une pneumonie aigu\u00eb communautaire ? Une exacerbation de bronchopneumopathie chronique obstructive ? \u00c9valuation des facteurs de risque d'acquisition, d'\u00e9volution compliqu\u00e9e et/ou de mortalit\u00e9, des signes de gravit\u00e9. Choix du lieu de la prise en charge et orientation du suivi Assessment, triage, and follow-up of a patient with: acute CAP COBP Assessing: risk factors for acquisition, complicated evolution and/or mortality, severity signs. Choosing the management site and triage for follow-up K. Faure Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses, centre hospitalier de Tourcoing, 135, rue du Pr\u00e9sident-Coty, 59208 Tourcoing, France Disponible sur internet le 07 novembre 2006",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 L'objectif de cette revue est de pr\u00e9senter une analyse bibliographique de la litt\u00e9rature de ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es concernant les pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC) et les exacerbations aigu\u00ebs de bronchopneumopathies chroniques obstructives (EABPCO). La PAC et l'EABPCO sont des pathologies fr\u00e9quentes grev\u00e9es d'une mortalit\u00e9 et/ou morbidit\u00e9 encore \u00e9lev\u00e9e de nos jours. La connaissance des facteurs de risque d'\u00e9volution compliqu\u00e9e et l'identification des signes de gravit\u00e9 souvent li\u00e9s au risque de mortalit\u00e9 permettent d'orienter le patient pour un traitement ambulatoire, en hospitalisation conventionnelle ou en secteur de r\u00e9animation ; des r\u00e8gles pr\u00e9dictives ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies dans ce sens. La litt\u00e9rature concernant les crit\u00e8res de sortie d'hospitalisation et le suivi des patients est plus pauvre. \u00a9 2006 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The purpose of this review was to analyze the literature concerning community-acquired pneumonia (CAP) and acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease (AECOPD) published in the last five years. CAP and AECOPD are frequent diseases that are to this day still associated with high morbidity and mortality rates. Patient management, especially the choice of the management environment, outpatient or intensive care, depends on the knowledge and recognition of predictors of complications, mortality risk factors, and severity signs to the extent that predictive algorithms have been established. However, research and publications concerning discharge criteria and follow-up of CAP and AECOPD patients is more sparse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La pneumonie aigu\u00eb communautaire (PAC) et l'exacerbation aigu\u00eb de bronchopneumopathie chronique obstructive (EABPCO) sont des pathologies courantes qui repr\u00e9sentent une grande part des hospitalisations et des prescriptions m\u00e9dicamenteuses dont les antibiotiques, avec un co\u00fbt non n\u00e9gligeable. R\u00e9guli\u00e8rement, les soci\u00e9t\u00e9s savantes de la plupart des pays industrialis\u00e9s publient des recommandations fond\u00e9es sur une litt\u00e9rature riche, dans le souci d'am\u00e9liorer la prise en charge et de diminuer le co\u00fbt. Il existe une variabilit\u00e9 consid\u00e9rable au sein de ces diff\u00e9rentes recommandations et chaque pays doit sp\u00e9cifiquement adapter les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature \u00e0 sa population et son syst\u00e8me de soins. Le but de ce rapport est de proposer une revue de la litt\u00e9rature r\u00e9cente sur les facteurs de risque d'acquisition, d'\u00e9volution compliqu\u00e9e et de mortalit\u00e9 des PAC et des EABPCO, afin d'orienter au mieux la prise en charge et le suivi de ces deux pathologies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "La recherche a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e par Medline sur ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es avec les mots cl\u00e9s suivants : \u00ab Communityacquired pneumonia \u00bb, \u00ab Acute exacerbation \u00bb, \u00ab Chronic obstructive pulmonary disease \u00bb, et un filtrage pour les articles de langues anglaise et fran\u00e7aise uniquement. Au terme de cette recherche, les articles ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s sur lecture des titres et des r\u00e9sum\u00e9s. Les publications retenues \u00e9taient celles destin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9valuation des facteurs de risque de survenue d'une pneumonie acquise communautaire (PAC) ou d'une exacerbation aigu\u00eb de bronchopneumopathie chronique obstructive (EABPCO), les facteurs de risque d'\u00e9volution compliqu\u00e9e et de mortalit\u00e9, l'analyse des signes de gravit\u00e9 et des facteurs pronostiques, l'\u00e9tude des crit\u00e8res d'orientation du patient (ambulatoire, hospitalisation en m\u00e9decine ou en r\u00e9animation) et de stabilit\u00e9 (crit\u00e8res de sortie d'hospitalisation) ainsi que l'organisation du suivi en termes de r\u00e9\u00e9valuation et indication d'un bilan compl\u00e9mentaire. Cette recherche a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e par une recherche manuelle en ce qui concerne les articles de r\u00e9f\u00e9rence cit\u00e9s dans la bibliographie des articles retenus ainsi qu'une recherche sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es dans les sommaires des revues \u00ab M\u00e9decine et Maladies Infectieuses \u00bb, \u00ab R\u00e9animation Urgences \u00bb et \u00ab Revue des Maladies Respiratoires \u00bb. Les \u00e9tudes portant sur les pneumonies nosocomiales, les pneumonies acquises en institution, les pneumonies de l'enfant et du sujet immunod\u00e9prim\u00e9 ainsi que les \u00e9tudes destin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9valuation du b\u00e9n\u00e9fice direct de diff\u00e9rents protocoles m\u00e9dicamenteux (dont l'antibioth\u00e9rapie) sur l'\u00e9volution et le devenir des PAC et des EABPCO ont \u00e9t\u00e9 exclues.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodologie"
        },
        {
            "text": "La pneumonie aigu\u00eb communautaire est une pathologie dont l'incidence et la mortalit\u00e9 demeurent encore \u00e9lev\u00e9es de nos jours. L'incidence augmente avec l'\u00e2ge mais toutes les tranches d'\u00e2ge sont touch\u00e9es. Le plus souvent, des facteurs de risque d'acquisition sont retrouv\u00e9s, mais des sujets jeunes sans ant\u00e9c\u00e9dent particulier pr\u00e9sentent aussi des PAC avec une mortalit\u00e9 non nulle. La tendance actuelle est de favoriser une prise en charge ambulatoire ou une hospitalisation de courte dur\u00e9e, sans compromettre le pronostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Les facteurs de risque d'acquisition d'une pneumonie communautaire ont fait l'objet de peu d'\u00e9tudes ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les principaux travaux d\u00e9crivant ces facteurs ant\u00e9rieurs \u00e0 l'ann\u00e9e 2000 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s dans une revue \u00e9crite par Chidiac en 2001 o\u00f9 cinq \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es (Tableau 1) [1] . Parmi les \u00e9tudes r\u00e9centes, on retrouve celles qui analysent les facteurs de risque d'acquisition d'une pneumonie en g\u00e9n\u00e9ral, celles qui sont focalis\u00e9es sur un germe sp\u00e9cifique, et celles qui \u00e9valuent l'impact d'une th\u00e9rapeutique (m\u00e9dicaments et vaccinations) sur le risque de survenue d'une PAC. Il est important de pr\u00e9ciser que les d\u00e9finitions de certains facteurs de risque ne sont pas univoques et qu'il existe parfois Tableau une association des facteurs entre eux. De plus, le comparatif pour l'identification des facteurs de risque est tr\u00e8s variable d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre (par exemple, personnes de m\u00eame \u00e2ge dans la population g\u00e9n\u00e9rale ou patients de m\u00eame \u00e2ge hospitalis\u00e9s pour une raison autre qu'une pneumonie). Quant aux \u00e9tudes focalis\u00e9es sur l'association d'une condition particuli\u00e8re \u00e0 un germe, elles sont critiquables sur le fait que les techniques diagnostiques employ\u00e9es sont diff\u00e9rentes au sein de la m\u00eame \u00e9tude d'une part, et d'autre part le germe n'est pas identifi\u00e9 pour un pourcentage non n\u00e9gligeable de patients.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 302,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 734,
                    "text": "Tableau",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque de survenue d'une pneumonie aigu\u00eb communautaire"
        },
        {
            "text": "Parmi les \u00e9tudes anciennes, on retient celle de Koivula et al. Les facteurs retenus pour l'analyse \u00e9taient identifi\u00e9s r\u00e9trospectivement sur examen du dossier m\u00e9dical de tout individu \u00e2g\u00e9 de plus de 60 ans dans une ville finlandaise (n = 4175), alors que la survenue d'une pneumonie \u00e9tait recens\u00e9e de fa\u00e7on prospective sur trois ans. Les facteurs ind\u00e9pendants associ\u00e9s \u00e0 la pneumonie \u00e9taient l'alcoolisme (RR = 9), l'asthme (RR = 4,2), l'immunod\u00e9pression (RR = 3,1), les pathologies pulmonaires (RR = 3) et cardiaques (RR = 1,9) , l'institutionnalisation (RR = 1,8) et l'\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 70 ans (RR = 1,5 versus 60-69 ans) [2] . Les \u00e9tudes plus r\u00e9centes sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le Tableau 2. La plupart sont des \u00e9tudes r\u00e9trospectives cas contr\u00f4le ou de cohorte. Deux \u00e9tudes sont focalis\u00e9es sur l'identification de facteurs de risque dans la communaut\u00e9 mais n'\u00e9valuent pas les m\u00eames facteurs ; elles ont l'\u00e2ge comme seul facteur de risque commun (l'\u00e2ge n'est pas un facteur de risque chez la femme dans l'\u00e9tude de Baik et al. car la population f\u00e9minine incluse est \u00e2g\u00e9e de 27 \u00e0 44 ans). Par ailleurs, l'alcool n'\u00e9tait pas un facteur de risque d'acquisition de PAC dans ces deux \u00e9tudes [3, 4] . L'\u00e2ge est \u00e9galement un facteur associ\u00e9 \u00e0 la pneumonie dans une petite \u00e9tude prospective o\u00f9 les patients avec une PAC sont compar\u00e9s \u00e0 tout sujet pr\u00e9sentant une infection des voies respiratoires [5] . L'\u00e9tude de Jackson et al. analyse \u00e9galement les facteurs de risque dans la communaut\u00e9 chez les sujets \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans uniquement. On retrouve l'\u00e2ge, la BPCO, le facteur tabac et l'insuffisance cardiaque comme facteurs de risque communs avec l'\u00e9tude de Farr et al. Contrairement \u00e0 l'\u00e9tude de Jackson, il n'\u00e9tait pas retrouv\u00e9 de diff\u00e9rence significative pour l'asthme, le diab\u00e8te ou les ant\u00e9c\u00e9dents de pneumonie dans l'\u00e9tude de Farr et al. du fait d'effectifs trop faibles. On note que l'association la plus forte est retrouv\u00e9e avec la BPCO dans ces deux \u00e9tudes [4, 6] . Pour les patients hospitalis\u00e9s, l'\u00e2ge, la BPCO et le tabac sont \u00e9galement les principaux facteurs de risque identifi\u00e9s. La particularit\u00e9 de l'\u00e9tude de Farr et al. \u00e9tait d'analyser l'exposition aux poussi\u00e8res (min\u00e9rales et organiques) et le statut social [7] . Dans l'\u00e9tude de Kaplan, l'incidence des PAC \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9e chez les hommes quelle que soit la tranche d'\u00e2ge (en particulier au-del\u00e0 de 79 ans), ce qui est concordant avec l'\u00e9tude de Jackson et al. o\u00f9 le sexe masculin est un facteur de risque [6, 8] . Cependant, le sexe masculin pourrait \u00eatre un facteur associ\u00e9 aux autres param\u00e8tres tels que le tabac, la BPCO et le cancer bronchopulmonaire. De m\u00eame, le tabagisme et la BPCO sont deux facteurs associ\u00e9s. Le tabagisme actif est \u00e0 la fois un facteur de risque de PAC dans la communaut\u00e9 et chez les patients hospitalis\u00e9s, ce qui est concordant avec deux \u00e9tudes plus anciennes portant sur une cohorte de 205 patients avec une moyenne d'\u00e2ge peu \u00e9lev\u00e9e (56 ans) ayant fait l'objet de deux publications. La premi\u00e8re \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 l'identification des facteurs de risque de PAC et permettait de retenir en analyse multivari\u00e9e, le tabac avec plus de 20 cigarettes par jour (OR = 2,77 versus les non fumeurs), un ant\u00e9c\u00e9dent d'infection respiratoire (OR = 2,73) et la bronchite chronique (OR = 2,22) alors que le traitement par benzodiaz\u00e9pine \u00e9tait protecteur (OR = 0,46) [9] . La deuxi\u00e8me \u00e9tude \u00e9tait focalis\u00e9e sur le tabagisme et montrait un risque plus \u00e9lev\u00e9 chez les fumeurs actifs (OR = 1,88), les anciens fumeurs (OR = 2,14), avec une diminution du risque de 50 % apr\u00e8s cinq ans d'arr\u00eat du tabac. Le risque de PAC attribu\u00e9 au tabac \u00e9tait de 32,4 % et de 23 % chez les sujets sans BPCO [10] . Dans l'\u00e9tude de Baik et al., il est observ\u00e9 une diminution du risque seulement au-del\u00e0 de dix ans d'arr\u00eat du tabac [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 521,
                    "end": 527,
                    "text": "= 1,9)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 624,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1179,
                    "end": 1182,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1183,
                    "end": 1185,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1381,
                    "end": 1384,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1954,
                    "end": 1957,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1958,
                    "end": 1960,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2217,
                    "end": 2220,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2468,
                    "end": 2471,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2472,
                    "end": 2474,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 3341,
                    "end": 3344,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 3660,
                    "end": 3664,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 3782,
                    "end": 3785,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque d'acquisition d'une pneumonie aigu\u00eb communautaire"
        },
        {
            "text": "Les effets des conditions socio\u00e9conomiques, l'\u00e9tat nutritionnel, le tabagisme et la pollution a\u00e9rienne chez les sujets \u00e2g\u00e9s ont fait l'objet d'une revue r\u00e9cente \u00e9crite par Loeb. Les d\u00e9terminants dont l'association \u00e0 la pneumonie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le Tableau 3 tir\u00e9 de cette revue. Cependant, les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature sont relativement pauvres : quatre \u00e9tudes sur le statut socio\u00e9conomique, quatre \u00e9tudes sur l'\u00e9tat nutritionnel et quatre \u00e9tudes sur la pollution (dont le tabagisme) [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 509,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque d'acquisition d'une pneumonie aigu\u00eb communautaire"
        },
        {
            "text": "La synth\u00e8se des \u00e9tudes \u00e9valuant l'association de divers param\u00e8tres \u00e0 l'acquisition d'une PAC due \u00e0 un germe particulier est extr\u00eamement difficile du fait de l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des patients, des m\u00e9thodes de pr\u00e9l\u00e8vement diff\u00e9rentes et d'un pourcentage incompressible d'\u00e9tiologie ind\u00e9termin\u00e9e. Par ailleurs, les patients pour lesquels la prise en charge est ambulatoire, ne sont habituellement pas repr\u00e9sent\u00e9s dans ces investigations. On peut distinguer les \u00e9tudes qui analysent tous les germes identifi\u00e9s et celles focalis\u00e9es sur un germe ou une famille de bact\u00e9ries.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque en fonction du germe"
        },
        {
            "text": "3.1.2.1. \u00c9tudes \u00e9valuant tous les pathog\u00e8nes identifi\u00e9s. Ruiz et al. ont \u00e9tudi\u00e9 de fa\u00e7on prospective l'\u00e9tiologie des PAC hospitalis\u00e9es et l'influence de diff\u00e9rents facteurs en fonction des germes identifi\u00e9s. Bien que la majorit\u00e9 des patients b\u00e9n\u00e9ficiaient de pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires (crachats ou pr\u00e9l\u00e8vements sous fibroscopie chez les patients intub\u00e9s et ventil\u00e9s) et sanguins (h\u00e9mocultures et s\u00e9rologies), un germe \u00e9tait identifi\u00e9 seulement dans 182/395 cas. L'\u00e2ge inf\u00e9rieur \u00e0 60 ans \u00e9tait significativement associ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d'un germe atypique (OR = 2,3 ; 95 % CI 1,1-4,8 ; p = 0,02) en particulier Mycoplasma pneumoniae (OR = 5,4 ; 95 % CI 1,7-16,8 ; p = 0,004). Les patients sans comorbidit\u00e9 pr\u00e9sentaient \u00e9galement plus fr\u00e9quemment un germe atypique ou une \u00e9tiologie virale (OR = 1,9 ; 95 % CI 1,03-3,3 ; p = 0,03). Le tabagisme actif \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence de Legionella sp (OR = 3,2 ; 95 % CI 1,1-9,5 ; p = 0,03) et Chalmydia pneumoniae (OR = 5,6 ; 95 % CI 1,7-19,6 ; p = 0,002). Les pathologies pulmonaires et h\u00e9patiques chroniques ainsi que l'alcoolisme chronique \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 Streptococcus pneumoniae (respectivement OR = 1,7 ; 95 % CI 1,0-3,1 ; p = 0,04 ; OR = 3,9 ; 95 % CI 1,7-9,1 ; p = 0,0003 ; OR = 2,6 ; 95 % CI 1,2-5,6 ; p = 0,005). Les pathologies h\u00e9patiques chroniques et l'alcoolisme chronique \u00e9taient associ\u00e9s aux infections plurimicrobiennes (respectivement OR = 3,6 ; 95 % CI 1,4-9,4 ; p = 0,007 ; OR = 2,9 ; 95 % CI 1,2-6,7 ; p = 0,005) alors que les pathologies pulmonaires chroniques \u00e9taient associ\u00e9es \u00e0 Pseudomonas aeruginosa (OR = 6,3 ; 95 % CI 1,3-59,8 ; p = 0,007). L'alcoolisme chronique \u00e9tait aussi associ\u00e9 \u00e0 C. pneumoniae (OR = 7,7 ; 95 % CI 2,4-24,9 ; p = 0,0006). Les pathologies du syst\u00e8me nerveux central Tableau (15-79 ans) M\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes (n = 29) (1 ville) 1 an (1984) (1985) Identifier les facteurs de risque de PAC dans la communaut\u00e9 48) , les cancers (pulmonaire HR = 1,41 ; non pulmonaire HR = 1,61), la d\u00e9mence (HR = 1,40), l'isch\u00e9mie (HR = 1,21), la BPCO (HR = 2,41), l'asthme sans BPCO (HR = 1,72), l'insuffisance r\u00e9nale (HR = 1,16), l'immunod\u00e9pression (corticoth\u00e9rapie HR = 1,72 ; autre HR = 1,27), le nombre \u00e9lev\u00e9 de consultation dans l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dent l'\u00e9tude (6 \u00e0 12 vs \u2264 5 HR = 1,13 ; \u2265 13 vs \u2264 5 HR = 1,29), l'hospitalisation pour PAC dans l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dent l'\u00e9tude (HR = 1,98), l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie \u00e0 domicile (HR = 1,40), les soins \u00e0 domicile (HR = 1,11). Flanders, 2004 [5] P, 1 h\u00f4pital. Tout patient consultant aux urgences pour une toux r\u00e9cente (n = 168). Valeur diagnostique de la CRP au lit du patient 20 patients avec une PAC dont 12 hospitalis\u00e9s. Les patients avec une PAC \u00e9taient plus \u00e2g\u00e9s que les patients avec une bronchite ou une infection des voies respiratoires sup\u00e9rieures ou un asthme : m\u00e9diane d'\u00e2ge 54 vs 34 ans (p < 0,001). P : prospective ; R : r\u00e9trospective ; IMC : indice de masse corporelle ; OR : odd ratio ; RR : risque relatif ; HR : hazard ratio ; vs : versus. \u00e9taient associ\u00e9es aux pneumonies d'inhalation (OR = 20,1 ; 95 % CI 7, 8 ; p < 0,0001) [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1760,
                    "end": 1767,
                    "text": "Tableau",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1768,
                    "end": 1779,
                    "text": "(15-79 ans)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1826,
                    "end": 1832,
                    "text": "(1984)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1833,
                    "end": 1839,
                    "text": "(1985)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1900,
                    "end": 1903,
                    "text": "48)",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 2432,
                    "end": 2450,
                    "text": "Flanders, 2004 [5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3033,
                    "end": 3034,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 3049,
                    "end": 3053,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque en fonction du germe"
        },
        {
            "text": "Une autre \u00e9tude prospective focalis\u00e9e sur les PAC s\u00e9v\u00e8res n\u00e9cessitant une assistance ventilatoire chez le sujet \u00e2g\u00e9 de plus de 75 ans (n = 104), dont 45 % \u00e9taient institutionnalis\u00e9s) \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 \u00e9valuer l'influence des comorbidit\u00e9s sur l'\u00e9tiologie microbienne. L'originalit\u00e9 de cette \u00e9tude tenait \u00e0 l'inclusion du statut fonctionnel des patients. Les comorbidit\u00e9s d'origine cardiaque n'\u00e9taient associ\u00e9es \u00e0 aucune \u00e9tiologie microbienne particuli\u00e8re. Les patients avec une BPCO \u00e9taient plus sujets \u00e0 une PAC due \u00e0 S pneumoniae (8/12 PAC \u00e0 S. pneumoniae, OR = 5,67). Le diab\u00e8te \u00e9tait associ\u00e9 aux ent\u00e9robact\u00e9ries \u00e0 gram n\u00e9gatif (7/15, OR = 4), l'ant\u00e9c\u00e9dent d'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 Staphylococcus aureus (8/18, OR = 6, 8) . Les pneumonies \u00e0 Legionella sp \u00e9taient significativement associ\u00e9es \u00e0 l'immunod\u00e9pression (3/5, OR = 13,4), avec, cependant, un effectif tr\u00e8s faible dans ce groupe. La pr\u00e9sence de S. aureus \u00e9tait significativement plus \u00e9lev\u00e9e chez les sujets dont le statut fonctionnel \u00e9tait le plus alt\u00e9r\u00e9 ; on note \u00e9galement la m\u00eame tendance pour les ent\u00e9robact\u00e9ries \u00e0 gram n\u00e9gatif et P. aeruginosa, alors que la tendance inverse est observ\u00e9e pour S. pneumoniae [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 727,
                    "end": 733,
                    "text": "(8/18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 734,
                    "end": 741,
                    "text": "OR = 6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 744,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1192,
                    "end": 1196,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque en fonction du germe"
        },
        {
            "text": "Paganin et al., dans une \u00e9tude prospective concernant exclusivement les PAC hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation (n = 112), ont rapport\u00e9 que 88 % des patients avec une PAC due \u00e0 Klebsellia pneumoniae pr\u00e9sentaient une intoxication alcoolique chronique et que 64 % des patients avec une intoxication alcoolique chronique avaient une PAC \u00e0 S. pneumoniae [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 347,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque en fonction du germe"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, l'agent microbiologique \u00e9tant inconstamment identifi\u00e9, les facteurs associ\u00e9s \u00e0 l'absence d'identification microbiologique ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s de fa\u00e7on prospective sur 204 patients dans l'\u00e9tude de Ewig et al. en 2002. Tous les patients hospitalis\u00e9s pour PAC et sans antibioth\u00e9rapie pr\u00e9a-lable, b\u00e9n\u00e9ficiaient au minimum de deux h\u00e9mocultures, un pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire convenable et de s\u00e9rologies \u00e0 l'admission. L'\u00e9tiologie microbienne demeurait ind\u00e9termin\u00e9e dans 40 % des cas. En analyse multivari\u00e9e, les facteurs suivants ont \u00e9t\u00e9 retenus : l'\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 70 ans, l'insuffisance r\u00e9nale, l'insuffisance cardiaque et la pr\u00e9sence d'infiltrats non alv\u00e9olaires sur la radiographie thoracique [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 701,
                    "end": 705,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque en fonction du germe"
        },
        {
            "text": "3.1.2.2. \u00c9tudes \u00e9valuant un pathog\u00e8ne particulier. Bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif : Arancibia et al. ont \u00e9tudi\u00e9 sp\u00e9cifiquement les facteurs de risque de PAC \u00e0 bacilles \u00e0 gram n\u00e9gatif (BGN) et P. aeruginosa dans une \u00e9tude prospective portant sur 559 patients hospitalis\u00e9s. Le pourcentage de patients dont la PAC \u00e9tait due \u00e0 un BGN \u00e9tait de 11 % dont 65 % de P. aeruginosa. Les facteurs pr\u00e9dictifs de PAC \u00e0 BGN \u00e9taient l'inhalation (OR = 2,3), les ant\u00e9c\u00e9dents d'hospitalisation (OR = 3,5), les ant\u00e9c\u00e9dents de traitement antimicrobiens (OR = 1,9) et la pr\u00e9sence d'une pathologie pulmonaire chronique (OR = 2,8) [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 601,
                    "end": 605,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque en fonction du germe"
        },
        {
            "text": "Legionella pneumophila : un article de recommandation r\u00e9alis\u00e9 conjointement par la Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise et la Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 r\u00e9cemment sur la l\u00e9gionellose. Les facteurs de risque individuels intrins\u00e8ques sont : l'\u00e2ge, le sexe masculin, le tabagisme, l'alcoolisme, le diab\u00e8te, les comorbidit\u00e9s respiratoires et cardiovasculaires et l'immunod\u00e9pression (cancer ou traitement). Les facteurs de risque individuels extrins\u00e8ques sont : la ventilation et l'a\u00e9rosolth\u00e9rapie \u00e0 domicile. Les facteurs de risque collectifs sont : tous les s\u00e9jours dans des lieux o\u00f9 les r\u00e9seaux d'eau sont susceptibles d'\u00eatre contamin\u00e9s (h\u00f4pitaux, h\u00f4tels, campings, stations thermales, \u2026) et les tours a\u00e9ror\u00e9frig\u00e9rantes qui \u00e9mettent dans l'atmosph\u00e8re des panaches d'eau contamin\u00e9e dont l'\u00e9tendue peut \u00eatre de plusieurs kilom\u00e8tres [17] . Parmi les facteurs de risques intrins\u00e8ques, on retrouve aussi l'insuffisance r\u00e9nale qui appara\u00eet dans deux articles de revue d'auteurs am\u00e9ricains [18, 19] . Dans les derni\u00e8res recommandations de l'Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9 (Afssaps) pour l'antibioth\u00e9rapie dans les infections des voies respiratoires basses, il est retenu comme terrain favorisant en faveur de L. pneumophila : \u00e2ge, sexe masculin, tabagisme, alcoolisme, diab\u00e8te, morbidit\u00e9s respiratoires et cardiovasculaires, immunod\u00e9pression [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 874,
                    "end": 878,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1027,
                    "end": 1031,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1032,
                    "end": 1035,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1409,
                    "end": 1413,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque en fonction du germe"
        },
        {
            "text": "S. pneumoniae : C'est le pathog\u00e8ne le plus fr\u00e9quent des PAC dans toutes les tranches d'\u00e2ge et quelle que soit la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la PAC \u00e0 en juger par le lieu de prise en charge [21, 22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 182,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque en fonction du germe"
        },
        {
            "text": "Les crit\u00e8res cliniques pr\u00e9dictifs d'un risque \u00e9lev\u00e9 de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e du pneumocoque aux \u03b2-lactamines retenus par l'Afssaps en 2005 sont : l'\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 65 ans, la prescription de \u03b2-lactamines dans les trois mois pr\u00e9alables, une hospitalisation datant de moins de trois mois, l'existence d'une pathologie chronique (bronchopathie, cancer, spl\u00e9nectomie, infection par le VIH), l'acquisition nosocomiale de la pneumonie et les ant\u00e9c\u00e9dents de pneumonie [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 460,
                    "end": 464,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque en fonction du germe"
        },
        {
            "text": "Depuis quelques ann\u00e9es, quelques cas cliniques ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s concernant la r\u00e9sistance du pneumocoque aux nouvel- [23, 24] . Le principal facteur de risque est le traitement ant\u00e9rieur par fluoroquinolone [20] . S. aureus : Les infections dues \u00e0 S. aureus porteur de la leucocidine de Panton Valentine (LPV), qu'il s'agisse d'infections des tissus mous ou de pneumonies, sont de plus en plus pr\u00e9sentes dans la litt\u00e9rature. Les sujets jeunes sans comorbidit\u00e9 sont plus \u00e0 risque de d\u00e9velopper une PAC due \u00e0 S. aureus LPV positifs [25] [26] [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 119,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 123,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 532,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 537,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 542,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque en fonction du germe"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le des traitements anti-acides gastriques est \u00e9tabli dans les pneumonies acquises sous ventilation m\u00e9canique. R\u00e9cemment, ils ont \u00e9t\u00e9 incrimin\u00e9s dans le risque de survenue de PAC. Il s'agissait d'une large \u00e9tude de cohorte r\u00e9trospective estimant le risque relatif de pneumonie parmi les patients sous inhibiteurs de la pompe \u00e0 proton ou sous antir\u00e9cepteurs \u00e0 l'histamine 2 par comparaison aux sujets n'ayant pas ce type de traitement. Certes, les patients sous anti-acides avaient un risque (non ajust\u00e9) de pneumonie 4,47 fois sup\u00e9rieur aux patients sans anti-acides, mais les patients des deux groupes pr\u00e9sentaient des diff\u00e9rences notables. Une seconde analyse focalis\u00e9e sur les patients en cours de traitement et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 sous traitement anti-acide \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e, afin d'examiner une \u00e9ventuelle relation temporelle. Dans cette seconde analyse, l'acquisition d'une pneumonie \u00e9tait associ\u00e9e au traitement antiacide en cours mais faiblement (OR = 1,28) versus un traitement arr\u00eat\u00e9 depuis plus de 180 jours, avec un risque plus \u00e9lev\u00e9 pour les inhibiteurs de la pompe \u00e0 protons et augmentant avec la dose prescrite. Cependant, les patients pr\u00e9sentaient malgr\u00e9 tout des diff\u00e9rences sur des facteurs pouvant jouer un r\u00f4le dans la survenue d'une pneumonie, particuli\u00e8rement en ce qui concerne les comorbidit\u00e9s (insuffisance cardiaque, diab\u00e8te, cancer, \u2026) et la consommation d'antibiotiques l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Compte tenu des diff\u00e9rences majeures entre les deux groupes, la relation causale d'un traitement anti-acide avec l'acquisition d'une pneumonie ne peut \u00eatre \u00e9tablie [28, 29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1581,
                    "end": 1585,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1586,
                    "end": 1589,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence des traitements m\u00e9dicamenteux sur le risque d'acquisition d'une PAC"
        },
        {
            "text": "3.1.4. Impact de la vaccination sur l'acquisition d'une pneumonie communautaire La vaccination antigrippale et la vaccination antipneumococcique sont les principales strat\u00e9gies de pr\u00e9vention des pneumonies communautaires chez le sujet \u00e2g\u00e9. Contrairement \u00e0 la vaccination antigrippale consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9l\u00e9ment majeur de la pr\u00e9vention, la vaccination antipneumococcique est l'objet de controverses. Il est difficile de positionner le chapitre des vaccinations car l'efficacit\u00e9 vaccinale sur la pr\u00e9vention des PAC est le plus souvent \u00e9valu\u00e9e indirectement sur les taux d'admission \u00e0 l'h\u00f4pital et de mortalit\u00e9. Les \u00e9tudes randomis\u00e9es ont montr\u00e9 une efficacit\u00e9 de la vaccination contre la grippe mais il est difficile d'\u00e9tablir une relation causale sur la diminution du taux de pneumonies. Les \u00e9tudes observationnelles ont montr\u00e9 un effet de la vaccination sur la mortalit\u00e9, mais de nombreux facteurs confondants ne peuvent \u00eatre exclus. Une \u00e9tude r\u00e9cente rapportait que la mortalit\u00e9 sup\u00e9rieure en p\u00e9riode de cir-culation grippale dans la population non vaccin\u00e9e \u00e9tait fortement associ\u00e9e aux d\u00e9c\u00e8s de cause respiratoire mais aussi de cause cardiovasculaire [30, 31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1154,
                    "end": 1158,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1159,
                    "end": 1162,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence des traitements m\u00e9dicamenteux sur le risque d'acquisition d'une PAC"
        },
        {
            "text": "3.1.4.1. Vaccin antigrippal. L'efficacit\u00e9 vaccinale du vaccin antigrippal a fait l'objet de plusieurs m\u00e9ta-analyses dont la plus r\u00e9cente date de 2005 [32] ; celle-ci succ\u00e8de \u00e0 deux autres m\u00e9ta-analyses concernant le sujet \u00e2g\u00e9 [33, 34] . En 1995, Gross publiait une m\u00e9ta-analyse incluant 20 \u00e9tudes de cohorte et un essai randomis\u00e9. L'estimation de l'efficacit\u00e9 vaccinale \u00e9tait de 53 % dans la pr\u00e9vention des PAC, 50 % dans la pr\u00e9vention de l'hospitalisation et 68 % dans la pr\u00e9vention de d\u00e9c\u00e8s. L'efficacit\u00e9 vaccinale dans les \u00e9tudes cas-t\u00e9moins s'\u00e9tendait de 32 \u00e0 45 % en ce qui concerne l'hospitalisation pour pneumonie, 31 \u00e0 65 % pour la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re attribu\u00e9e aux pneumonies et \u00e0 la grippe et 27 \u00e0 30 % pour la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re toute cause confondue. La seule \u00e9tude randomis\u00e9e men\u00e9e en double insu montrait une diminution de 50 % des pathologies associ\u00e9es \u00e0 la grippe [33] . La deuxi\u00e8me m\u00e9ta-analyse publi\u00e9e en 2002 rapportait une efficacit\u00e9 vaccinale en diminuant de 35 % l'incidence des pathologies associ\u00e9es \u00e0 la grippe, 33 % l'hospitalisation pour pneumonie ou grippe, 47 % la mortalit\u00e9 cons\u00e9cutive \u00e0 une pneumonie ou grippe et 50 % la mortalit\u00e9 globale [34] . La m\u00e9ta-analyse la plus r\u00e9cente portait sur 64 \u00e9tudes dont cinq randomis\u00e9es (versus placebo), 49 \u00e9tudes de cohorte (dont 20 chez les sujets \u00e2g\u00e9s non institutionnalis\u00e9s) et dix \u00e9tudes cas-t\u00e9moins (versus population non vaccin\u00e9e). Sur les 20 \u00e9tudes de cohorte, l'efficacit\u00e9 du vaccin inactiv\u00e9 sur la pr\u00e9vention de la grippe, des syndromes pseudogrippaux et des pneumonies \u00e9tait test\u00e9e par 15 \u00e9tudes et ne montrait pas de protection. Huit d'entre elles \u00e9valuaient l'efficacit\u00e9 contre l'hospitalisation pour grippe ou pneumonie et montraient une protection de 26 % mais il n'y avait pas d'effet significatif sur la pr\u00e9vention des pathologies cardiaques, les d\u00e9c\u00e8s de cause respiratoire ou les d\u00e9c\u00e8s de toute cause. L'analyse des six \u00e9tudes \u00e9valuant le vaccin inactiv\u00e9 chez les sujets \u00e2g\u00e9s \u00e0 risque de complications montrait une efficacit\u00e9 de 61 % sur les d\u00e9c\u00e8s toute cause confondue. L'efficacit\u00e9 de ce vaccin sur les sujets \u00e2g\u00e9s en bonne sant\u00e9 (six \u00e9tudes) montrait une pr\u00e9vention des hospitalisations pour grippe ou pneumonie mais pas sur les d\u00e9c\u00e8s de toute cause. Enfin, une analyse avec ajustement (\u00e2ge, sexe, tabac, comorbidit\u00e9s) \u00e9tait possible sur sept \u00e9tudes (couvrant plusieurs saisons grippales) et montrait une pr\u00e9vention de 47 % des d\u00e9c\u00e8s de quelconque cause, 27 % des hospitalisations pour grippe ou pneumonie, 22 % des pathologies respiratoires et 24 % des pathologies cardiaques. En ce qui concerne les dix \u00e9tudes cas-t\u00e9moins, le risque de d\u00e9c\u00e8s de cause grippale ou pneumonique \u00e9tait diminu\u00e9 26 % apr\u00e8s ajustement et 29 % pour l'hospitalisation due \u00e0 une grippe, une pneumonie ou de toute cause respiratoire. Les cinq \u00e9tudes randomis\u00e9es \u00e9taient tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes vis-\u00e0-vis du vaccin utilis\u00e9 (monovalent, trivalent, inactiv\u00e9, vivant, a\u00e9rosolis\u00e9), des param\u00e8tres et de la population \u00e9tudi\u00e9s, ne permettant pas de conclure. L'analyse a finalement port\u00e9 sur deux essais utilisant le vaccin inactiv\u00e9 avec une randomisation correcte ; il montrait une efficacit\u00e9 du vaccin versus placebo contre les syndromes pseudogrippaux en p\u00e9riode de circulation du virus grippal chez le sujet \u00e2g\u00e9 non institutionnalis\u00e9 de 43 % et de 58 % contre la grippe [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 234,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 887,
                    "end": 891,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1177,
                    "end": 1181,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 3330,
                    "end": 3334,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence des traitements m\u00e9dicamenteux sur le risque d'acquisition d'une PAC"
        },
        {
            "text": "Une publication r\u00e9cente statuait sur le fait que les \u00e9tudes observationnelles surestimaient consid\u00e9rablement le b\u00e9n\u00e9fice de la vaccination antigrippale chez les sujets de plus de 65 ans. Dans cette \u00e9tude, il \u00e9tait rapport\u00e9 que l'augmentation de la couverture vaccinale depuis 1980 n'\u00e9tait pas associ\u00e9e \u00e0 une diminution du taux de mortalit\u00e9 estim\u00e9 par mod\u00e8le statistique et que moins de 10 % des d\u00e9c\u00e8s en saison hivernale \u00e9taient attribuables \u00e0 la grippe. Cette \u00e9tude souligne effectivement le probl\u00e8me important qui est celui de l'approche de l'\u00e9valuation de l'efficacit\u00e9 du vaccin qui ne peut \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e que de mani\u00e8re indirecte [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 634,
                    "end": 638,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence des traitements m\u00e9dicamenteux sur le risque d'acquisition d'une PAC"
        },
        {
            "text": "3.1.4.2. Vaccin antipneumococcique. Une m\u00e9ta-analyse portant sur 14 essais cliniques avec un total de 48 837 patients montrait une r\u00e9duction significative de l'incidence des pneumonies \u00e0 S. pneumoniae (OR = 0,29), de la mortalit\u00e9 (OR = 0,68) et des pneumonies possiblement dues \u00e0 S. pneumoniae (OR = 0,60). Il n'y avait pas d'effet significatif sur l'incidence des pneumonies en g\u00e9n\u00e9ral (OR = 0,78) ni sur la mortalit\u00e9 toute cause confondue (OR = 1,01). Lorsque la limite d'\u00e2ge \u00e9tait fix\u00e9e \u00e0 55 ans ou plus, l'analyse des essais cliniques ne montrait pas d'effet significatif de la vaccination, ni sur les pneumonies \u00e0 S. pneumoniae, ni sur la mortalit\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 la pneumonie, ni sur la mortalit\u00e9 de toute autre cause [36] . Ces r\u00e9sultats sont discordants avec ceux de l'\u00e9tude observationnelle de Jackson et al. o\u00f9 la vaccination \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9duction du taux de bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e0 pneumocoque chez le sujet \u00e2g\u00e9 (HR = 0,56). L'efficacit\u00e9 de la vaccination antipneumococcique par le vaccin polysaccharidique 23 valences \u00e9tait \u00e9tudi\u00e9e de mani\u00e8re r\u00e9trospective sur une cohorte de 47 365 sujets \u00e2g\u00e9s. Le nombre de PAC trait\u00e9es en externe \u00e9tait de 3061 alors que 1330 \u00e9taient hospitalis\u00e9es. Il y avait 49 bact\u00e9ri\u00e9mies \u00e0 pneumocoque. Le risque d'hospitalisation pour pneumonie \u00e9tait augment\u00e9 dans le groupe de patients vaccin\u00e9s, mais ce r\u00e9sultat n'est pas interpr\u00e9table du fait d'une fr\u00e9quence significativement plus \u00e9lev\u00e9e d'un plus grand nombre de facteurs de risque dans le groupe des patients vaccin\u00e9s. L'association entre vaccination antipneumococcique et diminution du risque de PAC de toute cause infectieuse n'a pu \u00eatre identifi\u00e9e [37] . La m\u00e9taanalyse de Conaty et al. a compar\u00e9 les r\u00e9sultats issus de la m\u00e9ta-analyse d'\u00e9tudes observationnelles \u00e0 ceux issus de la m\u00e9ta-analyse d'essais randomis\u00e9s publi\u00e9s ant\u00e9rieurement. Il est rapport\u00e9 que les 13 \u00e9tudes observationnelles pr\u00e9sentaient des r\u00e9sultats consistants concernant la protection du vaccin antipneumococcique contre la bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e0 pneumocoque qui \u00e9tait de 53 % (46-59 %) et de 38 % (-4 to 63 %) dans les essais randomis\u00e9s. En revanche, la pr\u00e9vention de pneumonie de toute cause \u00e9tait fond\u00e9e sur un plus petit nombre d'\u00e9tudes (n = 5) h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et inconsistantes avec les r\u00e9sultats des essais randomis\u00e9s, 32 % (7-50 %) et 3 % (-16 to 19 %) respectivement [38] . Dans la m\u00e9ta-analyse de Watson en 2002, la vaccination ne procure aucun autre b\u00e9n\u00e9fice que la pr\u00e9vention de la bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e0 pneumocoque dans les pays industrialis\u00e9s. En revanche, dans les pays non industrialis\u00e9s, il existait un b\u00e9n\u00e9fice en termes de mortalit\u00e9 et du risque de pneumonie de toute cause, mettant en \u00e9vidence une efficacit\u00e9 variable en fonction des caract\u00e9ristiques des sujets cibles [39] . Une autre m\u00e9ta-analyse d'essais randomis\u00e9s plus ancienne statuait que le b\u00e9n\u00e9fice de la vaccination antipneumoccocique chez les sujets \u00e0 risque n'\u00e9tait pas d\u00e9montr\u00e9 [40] . Enfin, les biais m\u00e9thodologiques pouvant \u00eatre la cause de ces r\u00e9sultats discordants ont fait l'objet d'une revue o\u00f9 il est pr\u00e9cis\u00e9, notamment, qu'aucune des m\u00e9ta-analyses ne pr\u00e9sente un nombre ad\u00e9quat d'observations pour \u00e9liminer les faux n\u00e9gatifs [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 721,
                    "end": 725,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1640,
                    "end": 1644,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2324,
                    "end": 2328,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 2729,
                    "end": 2733,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 2901,
                    "end": 2905,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 3156,
                    "end": 3160,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence des traitements m\u00e9dicamenteux sur le risque d'acquisition d'une PAC"
        },
        {
            "text": "3.2. Facteurs de risque et signes pr\u00e9dictifs d'\u00e9volution compliqu\u00e9e et de mortalit\u00e9 L'\u00e9volution compliqu\u00e9e est une entit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par Fine en 1990. Elle comprend la survenue d'un d\u00e9c\u00e8s attribuable \u00e0 la pneumonie, d'une aggravation de la pneumonie qui peut se traduire par la n\u00e9cessit\u00e9 d'un transfert en r\u00e9animation alors que la prise en charge initiale \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 en m\u00e9decine ou l'apparition d'une infection suppurative absente initialement, un d\u00e9lai prolong\u00e9 de r\u00e9solution des sympt\u00f4mes, des signes cliniques et radiologiques (voir chapitre \u00ab organisation du suivi \u00bb), une dur\u00e9e de s\u00e9jour prolong\u00e9e, une hospitalisation secondaire \u00e0 la prise en charge initiale ambulatoire et la survenue d'une complication m\u00e9dicale associ\u00e9e \u00e0 la pneumonie (insuffisance r\u00e9nale, fibrillation auriculaire, \u2026). Les facteurs pr\u00e9dictifs d'\u00e9volution compliqu\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par Chidiac en 2001, ils sont issus des travaux anciens de Fine. Cependant, les publications sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es montrent que les connaissances sur la mortalit\u00e9 \u00e0 moyen et long terme et les d\u00e9lais de r\u00e9solution des sympt\u00f4mes ont \u00e9volu\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influence des traitements m\u00e9dicamenteux sur le risque d'acquisition d'une PAC"
        },
        {
            "text": "La pneumonie aigu\u00eb communautaire est une pathologie potentiellement grave et dont la mortalit\u00e9 peut \u00eatre expliqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de facteurs de risque, le retard diagnostique et th\u00e9rapeutique et la gravit\u00e9 imm\u00e9diate de l'infection, elle-m\u00eame d\u00e9pendant de l'agent pathog\u00e8ne en cause et la r\u00e9ponse antiinfectieuse de l'individu infect\u00e9. Depuis l'av\u00e8nement des antibiotiques, le taux de mortalit\u00e9 des PAC n'a malheureusement que tr\u00e8s peu diminu\u00e9, c'est pourquoi l'analyse des facteurs qui affectent le pronostic garde toute son importance. [42, 43] . L'analyse portait sur 60 \u00e9tudes de cohorte. Les facteurs associ\u00e9s au d\u00e9c\u00e8s des patients avec une pneumonie communautaire sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le Tableau 4, issu de cette m\u00e9ta-analyse. En plus de ces facteurs, les \u00e9l\u00e9ments analys\u00e9s dans au moins deux \u00e9tudes, mais pour lesquels l'association \u00e0 la mortalit\u00e9 n'\u00e9tait pas significative, \u00e9taient la toux, les douleurs pleurales, les pathologies pulmonaires chroniques, le tabagisme, l'intoxication alcoolique, un ant\u00e9c\u00e9dent de pneumonie, l'origine ethnique et l'hypox\u00e9mie au moment du diagnostic. Par ailleurs, les seuils fix\u00e9s dans cette m\u00e9ta-analyse et apparaissant dans le Tableau 4 correspondent \u00e0 la m\u00e9diane des seuils des \u00e9tudes concern\u00e9es [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[42,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 544,
                    "end": 547,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1240,
                    "end": 1244,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Depuis 2001, les \u00e9tudes ayant rapport\u00e9 des facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 sont r\u00e9sum\u00e9es dans les Tableaux 5, 6.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9faillance respiratoire aigu\u00eb \u00e9tant une des causes les plus fr\u00e9quentes de d\u00e9c\u00e8s au cours de la pneumonie, Sin et al. ont \u00e9valu\u00e9 l'association entre la pression art\u00e9rielle en dioxyde de carbone (PaCO 2 ) et la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re. Dans cette \u00e9tude prospective observationnelle, seuls les patients b\u00e9n\u00e9ficiant d'un gaz du sang \u00e9taient inclus (2171 cas/3420 au total). Le taux de mortalit\u00e9 \u00e9tait de 10 %. Un ant\u00e9c\u00e9dent de BPCO \u00e9tait plus fr\u00e9quent chez les patients avec hypercapnie alors que la pr\u00e9sence d'une bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e9tait plus fr\u00e9quente chez les patients avec hypocapnie. Le taux de mortalit\u00e9 \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9 chez les patients en hypocapnie (PaCO 2 < 32 mmHg, OR = 1,8 ; 95 % CI 1,0-3,2) et ceux en hypercapnie (PaCO 2 \u2265 45 mmHg, OR = 2,6 ; 95 % CI 1,5-4,5) par rapport aux patients avec une PaCO 2 normale (40-44 mmHg) apr\u00e8s ajustement sur le sexe, l'\u00e2ge, le score PSI et l'admission en r\u00e9animation. Plusieurs analyses en sous-groupes sont r\u00e9alis\u00e9es dans cette \u00e9tude ; elles montrent qu'apr\u00e8s exclusion des patients porteurs d'une BPCO (n = 480 ; 22 %), l'hypocapnie et l'hypercapnie demeurent significativement associ\u00e9es \u00e0 la mortalit\u00e9, alors qu'avec l'exclusion des bact\u00e9ri\u00e9mies (n = 125 ; 5,75 %) seule l'hypercapnie est associ\u00e9e \u00e0 la mortalit\u00e9. Par ailleurs, la fr\u00e9quence respiratoire en elle-m\u00eame n'\u00e9tait pas associ\u00e9e \u00e0 la mortalit\u00e9. Les auteurs concluent que l'hypocapnie et l'hypercapnie sont des marqueurs ind\u00e9pendants de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re. Cependant, les causes de d\u00e9c\u00e8s ne sont pas expos\u00e9es dans cette \u00e9tude et par cons\u00e9quent, le sepsis ou la bact\u00e9ri\u00e9mie qui sont fr\u00e9quents chez les patients en hypocapnie, pourraient \u00eatre les \u00e9v\u00e8nements directement associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9 chez ces patients ; de m\u00eame pour la d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb dans l'hypercapnie [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1784,
                    "end": 1788,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude canadienne de la r\u00e9gion d'Alberta a montr\u00e9 que la mortalit\u00e9 \u00e9tait plus importante dans les h\u00f4pitaux m\u00e9tropolitains et r\u00e9gionaux par rapport aux h\u00f4pitaux ruraux. De m\u00eame, la dur\u00e9e de s\u00e9jour \u00e9tait plus longue dans ces h\u00f4pitaux. Cela serait expliqu\u00e9 par le plus grand nombre de patients plus gravement atteints avec des comorbidit\u00e9s plus importantes dans les grands centres. L'organisation et la hi\u00e9rarchie des h\u00f4pitaux dans cette r\u00e9gion sont particuli\u00e8res, elles sont adapt\u00e9es au bassin de population. Par cons\u00e9quent, les r\u00e9sultats de la comparaison du taux de mortalit\u00e9 et/ou la dur\u00e9e de s\u00e9jour en fonction de la taille de la structure hospitali\u00e8re de prise en charge sont difficilement transposables [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 710,
                    "end": 714,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les inhibiteurs de l'enzyme de conversion de l'angiotensine (IEC), un traitement protecteur ? Des \u00e9tudes r\u00e9centes ont montr\u00e9 que les personnes \u00e2g\u00e9es sous IEC avaient une diminution du taux de pneumonie d'inhalation et par cons\u00e9quent pourraient avoir un taux de mortalit\u00e9 diminu\u00e9. La premi\u00e8re hypoth\u00e8se avanc\u00e9e est l'augmentation de la substance P qui accentue le r\u00e9flexe de toux. Une autre hypoth\u00e8se est l'augmentation des concentrations syst\u00e9miques de cytokines chez les sujets sous IEC, favorisant les m\u00e9canismes de d\u00e9fense de l'h\u00f4te. Dans l'\u00e9tude de Mortensen, la pr\u00e9sence d'un traitement par IEC pour quelconque raison et quelle qu'en soit la dur\u00e9e, \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une diminution du taux de mortalit\u00e9 chez les patients hospitalis\u00e9s pour une PAC. Il s'agissait d'une \u00e9tude r\u00e9trospective conduite dans deux centres hospitaliers de San Antonio au Texas sur 787 patients hospitalis\u00e9s, dont la moiti\u00e9 \u00e9tait des PAC \u00e0 risque faible (PSI I-II). Les patients sous IEC (n = 194) \u00e9taient plus \u00e2g\u00e9s (67,1 versus 58,2 ans, p < 0,001), avaient plus souvent une comorbidit\u00e9 associ\u00e9e (diab\u00e8te, coronaropathie, pathologie pulmonaire chronique, tabagisme, insuffisance cardiaque congestive, ant\u00e9c\u00e9dent d'infarctus du myocarde, insuffisance r\u00e9nale) mais pas d'h\u00e9patopathie chronique. Cliniquement, le nombre de patients avec une fr\u00e9quence cardiaque sup\u00e9rieure \u00e0 125/minute \u00e9tait plus bas ( \u00c2ge moyen = 69,6 ans, 9,6 % des patients institutionnalis\u00e9s, mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re : 246/3043 patients (8,1 %) Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 pr\u00e9coce (< 5 jours) : le score PSI (OR = 1,024 pour chaque gradation), l'\u00e2ge (OR = 1,044 pour chaque ann\u00e9e additionnelle), le statut fonctionnel : marche sans aide vs chaise roulante (OR = 3,313), vs alitement (OR = 8,287), une lymphop\u00e9nie < 1000/ml (oui vs non OR = 2,047), une kali\u00e9mie > 5 mmol/l vs normal (OR = 2,759) Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 tardive (\u2265 5 jours) : le score PSI (OR = 1,025 pour chaque gradation), l'\u00e2ge (OR = 1,028 pour chaque ann\u00e9e additionnelle), le statut fonctionnel : marche sans aide vs chaise roulante (OR = 1,921), vs alitement (OR = 3,657), la consultation par un pneumologue ou infectiologue (OR = 2,468) L'adh\u00e9rence partielle ou totale \u00e0 l'algorithme \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une diminution de la mortalit\u00e9 pr\u00e9coce (OR = 0,453 et 0,443 respectivement) NB : la consultation avec un sp\u00e9cialiste \u00e9tait motiv\u00e9e par une d\u00e9t\u00e9rioration ou la survenue d'une complication, d'o\u00f9 biais probable Marrie, 2004 [164] . Mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re = 3,7 % (la majorit\u00e9 des patients sont en classe III-IV du PSI), mortalit\u00e9 \u00e0 j30 = 13,6 % Corr\u00e9lation significative de chacun des quatre param\u00e8tres \u00e0 la mortalit\u00e9 : PSI, PSI > 100 vs \u2264 100, marche (50 m sans aide), force musculaire, force musculaire \u2264 10 kg vs \u2265 10 kg, malnutrition (albumine < 2,9 mg/dl ou perte de poids > 4 kg en trois mois) Valeur pr\u00e9dictive sup\u00e9rieure si un des param\u00e8tres ou plus sont associ\u00e9s au PSI Marrie Mortalit\u00e9 \u00e0 72 heures = 3 %, mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re = 11 %, mortalit\u00e9 \u00e0 1 an = 26 %. L'\u00e2ge, la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la PAC et le nombre de comorbidit\u00e9s sont des facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 \u00e0 72 heures, hospitali\u00e8re et \u00e0 1 an. L'exp\u00e9rience du m\u00e9decin (estim\u00e9e par le volume de PAC pris en charge > ou < 7 cas/ an) est associ\u00e9e \u00e0 une diminution de la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re. La consultation avec un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste est associ\u00e9e \u00e0 une diminution de la mortalit\u00e9 \u00e0 h72, mais une augmentation de la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re NB : s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 mal d\u00e9finie (\u00e9valuation sur la n\u00e9cessit\u00e9 de transf\u00e9rer le patient ?). Haas, 2003 [167] . \u00c9tude r\u00e9trospective de donn\u00e9es administratives californiennes sur 1 an portant sur 54 874 patients hospitalis\u00e9s. But : d\u00e9terminer les disparit\u00e9s ethniques dans la mortalit\u00e9 des PAC et l'influence du site de prise en charge. 623 718 hospitalisations retenues (\u00e2ge moyen = 77 ans, 4,3 % pneumonies acquises en institution), incidence = 18,3 cas/1000, taux de mortalit\u00e9 = 10,6 % Incidence 5 fois sup\u00e9rieure chez les \u2265 90 ans vs les 65-69 ans (48,5 vs 8,4/1000), incidence sup\u00e9rieure chez l'homme vs la femme pour toutes les tranches d'\u00e2ges (19, 4 L'\u00e2ge moyen \u00e9tait de 64 ans, 51,5 % des patients \u00e9taient de sexe masculin et la mortalit\u00e9 \u00e0 j30 \u00e9tait de 9 %. Les taux de mortalit\u00e9 rapport\u00e9s sur la cohorte de d\u00e9rivation sont les suivants : (0) = 0,7 % de risque de mortalit\u00e9,",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1376,
                    "end": 1377,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2465,
                    "end": 2483,
                    "text": "Marrie, 2004 [164]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3541,
                    "end": 3557,
                    "text": "Haas, 2003 [167]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 4097,
                    "end": 4101,
                    "text": "(19,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 4102,
                    "end": 4103,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "= 57 %. Afin de pouvoir utiliser le score en m\u00e9decine de ville, le CRB-65 a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 (omission de l'ur\u00e9e) [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 125,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Une des limitations des syst\u00e8mes de score est l'importance de l'\u00e2ge. Par exemple, dans le PSI, toute personne de plus de 70 ans est affect\u00e9e au mieux en classe III, juste par le fait de l'\u00e2ge. Lim et al. (2001) ont compar\u00e9 des sujets \u00e2g\u00e9s (\u2265 75 ans) avec une PAC, d\u00e9c\u00e9d\u00e9s pendant l'hospitalisation \u00e0 des sujets avec une PAC d'\u00e9volution favorable. L'\u00e2ge consid\u00e9r\u00e9 seul n'\u00e9tait pas un facteur important de surmortalit\u00e9 [51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 210,
                    "text": "Lim et al. (2001)",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 421,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes r\u00e9centes \u00e9tudiant la valeur des r\u00e8gles pr\u00e9dictives de mortalit\u00e9 sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le Tableau 8.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le PSI \u00e9tant tr\u00e8s utilis\u00e9, une \u00e9tude a \u00e9valu\u00e9 la concordance du calcul du score et de l'attribution d'une classe entre le recueil des variables en prospectif versus en r\u00e9trospectif sur une cohorte de 3220 patients. Les 20 variables du score \u00e9taient collect\u00e9es de fa\u00e7on prospective pour chaque patient inclus par le m\u00e9decin urgentiste puis r\u00e9trospectivement sur dossier m\u00e9dical par des attach\u00e9s de recherche clinique. L'analyse des variables une \u00e0 une montre que la concordance est sup\u00e9rieure \u00e0 90 % pour 18 d'entre elles ; les deux variables faisant d\u00e9faut sont la pr\u00e9sence d'un \u00e9panchement pleural et l'hypox\u00e9mie. Aucun des patients en classe I en prospectif n'\u00e9tait assign\u00e9 \u00e0 la classe V en r\u00e9trospectif et vice-versa. De la m\u00eame fa\u00e7on, aucun des patients en classe V en prospectif n'\u00e9tait assign\u00e9 \u00e0 la classe I est relativement difficile \u00e0 d\u00e9terminer. S. pneumoniae, S. aureus, L. pneumophila et les bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme facteurs ind\u00e9pendants associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9 dans des \u00e9tudes anciennes [53] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1024,
                    "end": 1028,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Est-ce que l'identification d'un pathog\u00e8ne influence la mortalit\u00e9 ? Une \u00e9tude prospective portant sur 204 patients hospitalis\u00e9s pour PAC, montrait l'absence de corr\u00e9lation entre mortalit\u00e9 et absence d'identification microbiologique (n = 82/204, 40 %). La mortalit\u00e9 \u00e9valu\u00e9e \u00e0 j30 \u00e9tait de 6 % (12/204), 4 % (3/82) dans le groupe de patients o\u00f9 l'\u00e9tiologie microbienne n'est pas identifi\u00e9e et 7 % (9/122) dans le groupe o\u00f9 l'agent microbien est connu [15] . Rello et al. ont publi\u00e9 une \u00e9tude dont le but \u00e9tait de documenter l'impact des investigations microbiologiques sur les d\u00e9cisions th\u00e9rapeutiques et le devenir des patients avec une PAC s\u00e9v\u00e8re. Les auteurs concluent que les investigations microbiologiques sont totalement justifi\u00e9es chez ces patients parce que l'identification du pathog\u00e8ne conduit \u00e0 une modification th\u00e9rapeutique dans 41,6 % des cas et influence le devenir. Cependant, ce changement n'est motiv\u00e9 pour un probl\u00e8me de r\u00e9sistance que dans 5 % des cas, la raison la plus fr\u00e9quente \u00e9tant une d\u00e9cr\u00e9mentation de l'antibioth\u00e9rapie (31,8 %) . De plus, il n'existait pas de diff\u00e9rence statistiquement significative entre les patients o\u00f9 le diagnostic microbiologique est \u00e9tabli et ceux o\u00f9 il est ind\u00e9termin\u00e9 (26,4 et 19,5 % respectivement). Enfin, de par le caract\u00e8re observationnel de l'\u00e9tude, les investigations microbiologiques \u00e9taient non exhaustives et inhomog\u00e8nes si l'on consid\u00e8re les patients intub\u00e9s et les patients non intub\u00e9s [54, 55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 453,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1046,
                    "end": 1054,
                    "text": "(31,8 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1450,
                    "end": 1454,
                    "text": "[54,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1455,
                    "end": 1458,
                    "text": "55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "S. aureus porteur de la leucocidine de Panton-Valentine (LPV). Depuis une dizaine d'ann\u00e9es, des pneumonies communautaires dues \u00e0 S. aureus porteur de la leucocidine de Panton-Valentine (LPV) ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites dans plusieurs pays dont la L. pneumophila. Les l\u00e9gionelloses graves de r\u00e9animation ont fait l'objet d'un article de revue r\u00e9cent en fran\u00e7ais. Il y est rappel\u00e9 que les facteurs de risque d'acquisition et d'\u00e9volution compliqu\u00e9e li\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4te issus d'\u00e9tudes anciennes sont l'\u00e2ge avanc\u00e9, le sexe masculin, l'\u00e9thylisme chronique, l'intoxication tabagique, le diab\u00e8te, l'insuffisance r\u00e9nale chronique, les maladies respiratoires chroniques obstructives ou de cardiopathie et tous les \u00e9tats d'immunod\u00e9pression (chimioth\u00e9rapie, cor-ticoth\u00e9rapie, transplantation d'organe, greffe de moelle) [56] . Les facteurs de risque d'\u00e9volution compliqu\u00e9e d'une PAC \u00e0 L. pneumophila ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s dans une \u00e9tude allemande portant sur 141 patients hospitalis\u00e9s dont 30 % d'admission en r\u00e9animation et une mortalit\u00e9 globale de 13 % (36 % pour les patients en r\u00e9animation). En analyse univari\u00e9e, les facteurs de risque d'admission en r\u00e9animation ou de d\u00e9c\u00e8s \u00e9taient le tabac (\u2265 1 cigarette/jour), la dyspn\u00e9e (> 18/minute), la fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C, cr\u00e9atinin\u00e9mie sup\u00e9rieure \u00e0 100 mmol/l, l'infiltrat radiologique bilat\u00e9ral et l'\u00e9panchement pleural radiolo- [174] . \u00c9tude prospective observationnelle multicentrique (32 centres) sur un an et 3181 patients, analyse r\u00e9trospective But : \u00e9valuer la performance du PSI et du CURB-65 sur la mortalit\u00e9 \u00e0 j30 34 % des patients ambulatoires, mortalit\u00e9 \u00e0 j30 = 4,6 %. Pouvoir discriminant du PSI > CURB-65, mais mortalit\u00e9 globale \u00e0 j30 similaire. Meilleure adh\u00e9rence avec le CURB-65 (r\u00e8gle plus simple). Trois param\u00e8tres importants non inclus dans les deux scores : hypox\u00e9mie, pr\u00e9sence d'une autre maladie n\u00e9cessitant l'hospitalisation et les probl\u00e8mes d'ordre psychosociaux. NB : biais dans le calcul du CURB-65 : utilisation du param\u00e8tre trouble de conscience \u00e0 la place de d\u00e9sorientation d'apparition r\u00e9cente ou minimental test. Myint, 2005 [175] . \u00c8tude prospective sur six mois et 100 patients But : \u00e9valuer le CURB sur la mortalit\u00e9 \u00e0 six semaines chez des patients de 65 ans et plus hospitalis\u00e9s pour PAC et identifier les param\u00e8tres pour lesquels l'association \u00e0 la mortalit\u00e9 est la plus importante gique. En analyse multivari\u00e9e, le tabac (OR = 2,5), la temp\u00e9rature (OR = 2,9) et l'infiltrat bilat\u00e9ral radiologique (OR = 4,2) \u00e9taient des facteurs pr\u00e9dictifs ind\u00e9pendants d'admission en r\u00e9animation ou de d\u00e9c\u00e8s. Une progression de l'infiltrat radiologique \u00e9tait observ\u00e9e en cours d'hospitalisation dans 40 % des cas, cela n'\u00e9tait pas associ\u00e9 \u00e0 l'admission en r\u00e9animation ni au d\u00e9c\u00e8s. En revanche, une insuffisance r\u00e9nale est apparue dans 35 % des cas en cours d'hospitalisation, et cela \u00e9tait significativement associ\u00e9 \u00e0 l'admission en r\u00e9animation ou au d\u00e9c\u00e8s (OR = 5,4). De plus, l'administration d'une antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e dans les 24 heures suivant l'admission r\u00e9sultait en une augmentation significative du taux de survie apr\u00e8s sortie de r\u00e9animation (78 versus 54 %) [57] . Une autre \u00e9tude s'int\u00e9ressant uniquement aux l\u00e9gionelloses graves hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation avait pour but d'analyser les facteurs pronostiques classiquement cit\u00e9s dans la litt\u00e9rature en comparant les 14 patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s aux 29 survivants en r\u00e9trospectif. En analyse univari\u00e9e, le score de gravit\u00e9 IGS II sup\u00e9rieur \u00e0 46 et l'intubation \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 un taux de mortalit\u00e9 sup\u00e9rieur alors que le traitement pr\u00e9coce (dans les heures suivant l'admission en r\u00e9animation) par fluoroquinolones ou \u00e9rythromycine \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 un taux de survie sup\u00e9rieur. En analyse multivari\u00e9e, le IGS II sup\u00e9rieur \u00e0 46 et la dur\u00e9e des sympt\u00f4mes sup\u00e9rieure \u00e0 cinq jours avant l'admission en r\u00e9animation \u00e9taient des facteurs pr\u00e9dictifs ind\u00e9pendants de mortalit\u00e9 (OR = 8,69 et 7,46 respectivement) ; l'administration de fluoroquinolones dans les huit heures suivant l'admission en r\u00e9animation \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une diminution de la mortalit\u00e9 (OR = 0,16) [58] . Dans une \u00e9tude r\u00e9trospective australienne, il est rapport\u00e9 un taux de mortalit\u00e9 de 5,8 % (6/104). Trois d\u00e9c\u00e8s survenaient de fa\u00e7on tardive apr\u00e8s am\u00e9lioration initiale transitoire. N\u00e9anmoins, une analyse univari\u00e9e a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e et identifiait l'insuffisance cardiaque et l'insuffisance r\u00e9nale comme facteurs associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9. Le tabagisme actif est associ\u00e9 \u00e0 une augmentation du d\u00e9lai de d\u00e9fervescence thermique [59] . Enfin, une \u00e9tude issue des donn\u00e9es du programme de surveillance du Center for Disease Control de 1980 \u00e0 1998 montrait une diminution importante de la mortalit\u00e9 des l\u00e9gionelloses pulmonaires (34 \u00e0 12 %). Les raisons de cette diminution ne sont pas investigu\u00e9es dans cette \u00e9tude, cependant, plusieurs hypoth\u00e8ses sont \u00e9mises telles que les changements dans l'antibioth\u00e9rapie empirique des pneumonies (utilisation des fluoroquinolones et des macrolides) ou l'utilisation plus fr\u00e9quente de la recherche de l'antig\u00e8ne urinaire. Il est important de noter qu'en 1998, 69 % des cas \u00e9taient diagnostiqu\u00e9s par la d\u00e9tection de l'antig\u00e8ne urinaire, alors que dans les ann\u00e9es 1980, le diagnostic reposait sur la culture et le s\u00e9rodiagnostic ; si l'on consid\u00e8re la pr\u00e9dominance de L. pneumophila s\u00e9rogroupe 1, cela sugg\u00e8re peut-\u00eatre le r\u00f4le de la d\u00e9tection de l'antig\u00e8ne urinaire dans l'am\u00e9lioration du pronostic par une d\u00e9tection plus pr\u00e9coce et donc une prise en charge adapt\u00e9e. [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 791,
                    "end": 795,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1350,
                    "end": 1355,
                    "text": "[174]",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 2065,
                    "end": 2082,
                    "text": "Myint, 2005 [175]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3113,
                    "end": 3117,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 4057,
                    "end": 4061,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 4483,
                    "end": 4487,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 5456,
                    "end": 5460,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "S. pneumoniae. Malgr\u00e9 l'augmentation importante de la pr\u00e9valence de souches de S. pneumoniae r\u00e9sistantes, l'impact sur le pronostic des PAC dues \u00e0 ces souches reste controvers\u00e9 et d\u00e9pend des agents anti-infectieux utilis\u00e9s :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "\u2022 des \u00e9checs th\u00e9rapeutiques dus \u00e0 la r\u00e9sistance du pneumocoque aux macrolides ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits. Ces publications rapportent des \u00e9checs de traitement attribuables \u00e0 des souches de pneumocoque r\u00e9sistantes aux macrolides chez des patients trait\u00e9s initialement per os par macrolides, puis hospitalis\u00e9s pour bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e0 S. pneumoniae. Les souches de haut niveau de r\u00e9sistance (de type erm qui est le m\u00e9canisme de r\u00e9sistance le plus r\u00e9pandu en France) exposeraient davantage \u00e0 l'\u00e9chec th\u00e9rapeutique [21, 61] ; \u2022 en ce qui concerne les fluoroquinolones, l'exposition pr\u00e9alable \u00e0 ces mol\u00e9cules que ce soit en traitement pour une infection respiratoire ou de toute autre origine, semble \u00eatre un facteur important de risque d'\u00e9chec. Bien que la pr\u00e9valence des souches de S. pneumoniae r\u00e9sistantes aux nouvelles fluoroquinolones (l\u00e9vofloxacine, moxifloxacine) soit faible, des \u00e9checs de traitements ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s, principalement chez des patients ayant d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par fluoroquinolones. Les facteurs de risque de r\u00e9sistance \u00e0 la l\u00e9vofloxacine sont l'exposition ant\u00e9rieure \u00e0 des fluoroquinolones, la r\u00e9sidence en maison de retraite, l'infection nosocomiale et la pr\u00e9sence d'une bronchopneumopathie chronique obstructive [20, 24] ; \u2022 les r\u00e9sultats sont plus controvers\u00e9s pour les \u03b2-lactamines. La plupart des \u00e9tudes sugg\u00e8rent que la r\u00e9sistance aux \u03b2lactamines n'est pas un facteur d'\u00e9chec de traitement et que la mortalit\u00e9 est volontiers associ\u00e9e aux facteurs de l'h\u00f4te plus que la r\u00e9sistance du micro-organisme [ En analyse multivari\u00e9e, les troubles de d\u00e9glutition, le tabagisme actif, la prise de tranquillisants et l'alt\u00e9ration du statut fonctionnel (diminution des activit\u00e9s quotidiennes) \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 la r\u00e9admission, alors que ni la dur\u00e9e de s\u00e9jour en hospitalisation pour la PAC, ni la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la PAC n'\u00e9taient pr\u00e9dictives de r\u00e9hospitalisation tardive. La vaccination antipneumococcique avait un effet protecteur, de m\u00eame pour le traitement par IEC [65] . La seconde \u00e9tude est celle de Vecchiarino et al. ; elle est d\u00e9crite dans le Tableau 5. Les quatre param\u00e8tres \u00e9valu\u00e9s \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 la fois \u00e0 la mortalit\u00e9, l'augmentation de la dur\u00e9e de s\u00e9jour et la sortie en centre de soins (par opposition \u00e0 la sortie \u00e0 domicile). Le taux de r\u00e9admission, \u00e9valu\u00e9 \u00e0 j30, \u00e9tait de 23 % ; il \u00e9tait attribu\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me respiratoire dans 49 % des cas. Le score PSI, la malnu-trition et le p\u00e9rim\u00e8tre de marche inf\u00e9rieur \u00e0 50 m \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 la r\u00e9admission, alors qu'il n'y avait pas de corr\u00e9lation avec la force musculaire [66] . \u00c9valuation de la valeur pronostique de la C-reactive protein et de la procalcitonine. Du fait de la n\u00e9cessit\u00e9 permanente de marqueurs susceptibles de diff\u00e9rencier les pathologies infectieuses des pathologies inflammatoires, la CRP et la procalcitonine (PCT) ont \u00e9t\u00e9 largement \u00e9tudi\u00e9es. La litt\u00e9rature rapporte des r\u00e9sultats divergents en ce qui concerne leur valeur diagnostique alors que leur valeur pronostique est relativement unanime. Les r\u00e9sultats concernant la valeur pronostique de ces marqueurs sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le Tableau 9. Une analyse de la cin\u00e9tique de la PCT n'est pr\u00e9sent\u00e9e que dans une \u00e9tude o\u00f9 les patients sont relativement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes incluant \u00e0 la fois des pneumonies communautaires et des pneumonies nosocomiales acquises sous ventilation m\u00e9canique (PAVM) [67] . De plus, une \u00e9tude r\u00e9cente sur la cin\u00e9tique de la PCT dans les PAVM apporte des r\u00e9sultats contradictoires \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente [68] . Il existe tout de m\u00eame certaines divergences concernant la valeur pronostique de la CRP. En effet, dans l'\u00e9tude de Seppa et al. d\u00e9taill\u00e9e dans le Tableau 5, la CRP est un marqueur ind\u00e9pendant de mortalit\u00e9 pour une valeur sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 100 mg/l. Dans l'\u00e9tude de Hedlund et al. en 1995, la CRP \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une dur\u00e9e de fi\u00e8vre prolong\u00e9e, une dur\u00e9e de s\u00e9jour plus longue et un taux de gu\u00e9rison \u00e0 huit semaines [69] . Dans l'\u00e9tude plus r\u00e9cente d'Almirall et al., la CRP est plus \u00e9lev\u00e9e chez les patients hospitalis\u00e9s, mais la CRP augmente aussi avec le nombre de comorbidit\u00e9s [70] . De m\u00eame, dans l'\u00e9tude de Igonin et al., dont l'objectif \u00e9tait de corr\u00e9ler la r\u00e9ponse inflammatoire cytokinique et la CRP \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la PAC (selon les crit\u00e8res de la BTS) et l'\u00e9volution, la CRP \u00e9tait sup\u00e9rieure chez les patients avec une PAC s\u00e9v\u00e8re parall\u00e8lement aux concentrations d'interleukine 6 [71] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 498,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 499,
                    "end": 502,
                    "text": "61]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1218,
                    "end": 1222,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1226,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1509,
                    "end": 1510,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1962,
                    "end": 1966,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 2532,
                    "end": 2536,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 3318,
                    "end": 3322,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 3447,
                    "end": 3451,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 3873,
                    "end": 3877,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 4038,
                    "end": 4042,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 4349,
                    "end": 4353,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "\u00c9valuation de la valeur pronostique des dDim\u00e8res. La mesure de la valeur des dDim\u00e8res plasmatiques est couramment utilis\u00e9e pour argumenter le diagnostic d'embolie pulmonaire. La valeur des dDim\u00e8res dans cette indication n'est utili-sable que lorsque celle-ci est n\u00e9gative chez un patient \u00e0 faible probabilit\u00e9 d'embolie pulmonaire. Castro et al. ont \u00e9valu\u00e9 le taux de dDim\u00e8res chez des patients soit atteints de pneumonie, soit \u00e0 forte suspicion d'embolie pulmonaire et ont montr\u00e9 une \u00e9l\u00e9vation de la valeur de ce marqueur dans les deux cas, rendant son utilisation inutile pour le diagnostic diff\u00e9rentiel. Cependant, compte tenu de la pr\u00e9sence indiscutable d'anomalies de la coagulation au cours des processus infectieux et inflammatoires, est-ce que les dDim\u00e8res ont une valeur pronostique au cours de la pneumonie ? Cette question a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e principalement dans deux \u00e9tudes qui sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le Tableau 10. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Ces \u00e9tudes sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le Tableau 11. Peu d'entre elles ont \u00e9tudi\u00e9 les facteurs de risque de gravit\u00e9. Elles sont principalement focalis\u00e9es sur les crit\u00e8res de l'ATS qui semblent \u00eatre les plus adapt\u00e9s. Cependant, le comparatif de toutes ces \u00e9tudes est l'admission en r\u00e9animation, qu'elle soit justifi\u00e9e ou non et qu'elle soit motiv\u00e9e par la pneumonie ou non.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "3.2.2.3. R\u00e9ponse inflammatoire, g\u00e9n\u00e9tique et pronostic. Les caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques de l'h\u00f4te sont probablement d\u00e9terminantes dans les m\u00e9canismes de d\u00e9fense contre l'infection. Depuis de nombreuses ann\u00e9es, on suspecte l'importance d'une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique aux infections qui jouerait un r\u00f4le dans le risque d'acquisition des PAC et/ou d'un pathog\u00e8ne particulier mais aussi serait potentiellement responsable de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et de la surmortalit\u00e9 dans certains cas. La complexit\u00e9 de la r\u00e9ponse anti-infectieuse n\u00e9cessite indubitablement l'intervention de multiples g\u00e8nes. Plusieurs mutations sp\u00e9cifiques dans la r\u00e9ponse de l'h\u00f4te associ\u00e9e \u00e0 une issue d\u00e9favorable de l'infection ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es. Parmi les effecteurs de cette r\u00e9ponse, le TNF-\u03b1 a \u00e9t\u00e9 le plus \u00e9tudi\u00e9, mais aussi le polymor-phisme d'autres cytokines inflammatoires ou antiinflammatoires. Toutes ces \u00e9tudes sont fond\u00e9es sur des travaux de recherche exp\u00e9rimentale animale. Les r\u00e9sultats des \u00e9tudes de l'identification de la pr\u00e9sence d'un polymorphisme g\u00e9n\u00e9tique en clinique humaine am\u00e8nent \u00e0 consid\u00e9rer deux aspects :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "\u2022 comprendre la physiopathologie ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "\u2022 individualiser des interventions th\u00e9rapeutiques futures potentielles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Quelles sont les implications cliniques de ces investigations ? L'interpr\u00e9tation est difficile car plusieurs facteurs rentrent en ligne de compte :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "\u2022 complexit\u00e9 de la r\u00e9ponse anti-infectieuse de l'h\u00f4te ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "\u2022 interaction entre r\u00e9ponse de l'h\u00f4te et virulence du microorganisme ; \u2022 pr\u00e9sence d'un terrain sous-jacent (BPCO par exemple). aux \u00e9checs tardifs, les causes d'\u00e9chec pr\u00e9coce sont rarement identifi\u00e9es, d'autant plus que ces patients re\u00e7oivent la plupart du temps un traitement antibiotique efficace. Par cons\u00e9quent, les patients victimes d'un \u00e9chec pr\u00e9coce seraient la population cible pour l'identification d'un polymorphisme g\u00e9n\u00e9tique. Si ces donn\u00e9es \u00e9taient accessibles pr\u00e9cocement, elles pourraient \u00eatre utiles aux cliniciens en terme d'\u00e9valuation pronostique, d'intensification de la prise en charge initiale notamment si une intervention th\u00e9rapeutique venant en suppl\u00e9ment du traitement antibiotique \u00e9tait disponible, et de planification d'un suivi plus attentif chez ces patients. Les travaux r\u00e9cents concernant l'\u00e9tude du polymorphisme g\u00e9n\u00e9tique et de la r\u00e9action inflammatoire au cours des PAC sont focalis\u00e9s sur :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "\u2022 le stress oxydatif par la mesure du d\u00e9s\u00e9quilibre du statut oxydant/anti-oxydant [72] ; \u2022 l'intensit\u00e9 de la r\u00e9ponse inflammatoire syst\u00e9mique dans les pneumonies s\u00e9v\u00e8res par la mesure des cytokines circulantes [71, 73, 74] ; \u2022 l'\u00e9tude du polymorphisme g\u00e9n\u00e9tique du TNF, de l'IL-10 et de la HSP-70 (heat schock protein) particuli\u00e8rement au cours de la pneumonie avec choc septique [75] [76] [77] [78] ; \u2022 l'\u00e9tude du polymorphisme g\u00e9n\u00e9tique du surfactant dans le risque de d\u00e9faillance respiratoire au cours de la pneumonie [79] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 86,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 214,
                    "text": "[71,",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 218,
                    "text": "73,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 222,
                    "text": "74]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 384,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 389,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 394,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 399,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 525,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Bien que ces \u00e9tudes soient passionnantes, elles ne sont pas expos\u00e9es dans ce compte rendu parce que ce type d'investigation n'est pas encore de pratique courante et n'est malheureusement d'aucun secours pour la prise en charge de nos jours. \u2022 la vaccination grippale et pneumococcique pour la pr\u00e9vention de la PAC ; \u2022 l'administration des antibiotiques dans les huit heures suivant l'admission \u00e0 l'h\u00f4pital ; \u2022 conseil d'arr\u00eat du tabac ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "\u2022 drainage des empy\u00e8mes pleuraux ; \u2022 passage du traitement intraveineux au traitement per os d\u00e8s que le patient s'am\u00e9liore et qu'il peut ing\u00e9rer les m\u00e9dications ; \u2022 la sortie du patient d\u00e8s que les crit\u00e8res de sortie appropri\u00e9s et d\u00e9finis sont atteints [21, 80] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 257,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 261,
                    "text": "80]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9lai critique de huit heures pour le d\u00e9but de l'antibioth\u00e9rapie \u00e9tait propos\u00e9 suite \u00e0 l'\u00e9tude de Meehan et al. en 1997 ; celle-ci montrait une corr\u00e9lation entre la diminution de la mortalit\u00e9 \u00e0 j30 et l'administration des antibiotiques dans les huit heures suivant l'admission (OR = 0,85), et avec la r\u00e9alisation d'h\u00e9mocultures dans les 24 heures (OR = 0,90) sur une cohorte de 14 069 patients \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans hospitalis\u00e9s pour pneumonie communautaire [81] . Depuis cette m\u00e9taanalyse, deux \u00e9tudes ont montr\u00e9 que l'administration des antibiotiques dans les quatre heures suivant l'admission avait un effet b\u00e9n\u00e9fique sur l'\u00e9volution des patients [82, 83] (Tableau 14). Bien que deux \u00e9tudes n'aient pas montr\u00e9 de b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 l'application de ces indicateurs en termes de mortalit\u00e9, la mise en place de recommandations qui prennent en compte ces indicateurs a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 une \u00e9volution plus favorable des PAC (dont la mortalit\u00e9) dans de nombreuses autres \u00e9tudes [82, [84] [85] [86] [87] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 462,
                    "end": 466,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 658,
                    "text": "[82,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 662,
                    "text": "83]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 970,
                    "end": 974,
                    "text": "[82,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 975,
                    "end": 979,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 980,
                    "end": 984,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 985,
                    "end": 989,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 990,
                    "end": 994,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Impact du d\u00e9lai d'administration de l'antibioth\u00e9rapie sur le devenir. Les antibiotiques repr\u00e9sentent le traitement curatif des pneumonies bact\u00e9riennes, il appara\u00eet donc \u00e9vident d'\u00e9valuer si le d\u00e9lai d'administration de ces mol\u00e9cules a un retentissement sur l'\u00e9volution des PAC. \u00c0 ce propos, une revue de la litt\u00e9rature a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e r\u00e9cemment et confirme l'association significative entre le d\u00e9lai d'administration des antibiotiques et l'\u00e9volution de la PAC en termes de dur\u00e9e de s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital et de mortalit\u00e9, essentiellement (voire limit\u00e9e \u00e0) pour les patients \u00e2g\u00e9s (65 ans et plus) n'ayant pas re\u00e7u d'antibioth\u00e9rapie avant l'admission. En attendant des \u00e9tudes suppl\u00e9mentaires, particuli\u00e8rement chez le sujet plus jeune, il est pr\u00e9conis\u00e9 de prendre en consid\u00e9ration le d\u00e9lai d'administration des antibiotiques [88] . D\u00e8s 1990, le b\u00e9n\u00e9fice d'une administration pr\u00e9coce des antibiotiques sur la mortalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 dans la prise en charge des PAC par Kahn et al. [89] . Depuis 2001, quelques \u00e9tudes se sont focalis\u00e9es sur le d\u00e9lai d'administration des antibiotiques, elles font toutes r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9tude de Meehan publi\u00e9e en 1997 [81] . Ces \u00e9tudes sont r\u00e9sum\u00e9es dans le Tableau 12. Elles sont toutes r\u00e9trospectives et ne permettent pas d'appr\u00e9cier l'impact du jugement clinique d'initiation de l'antibioth\u00e9rapie inf\u00e9rieur \u00e0 huit heures et la diminution de la dur\u00e9e de s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital. Contrairement \u00e0 l'\u00e9tude pr\u00e9c\u00e9dente, les patients ayant re\u00e7u des antibiotiques avant l'admission ont \u00e9t\u00e9 exclus [82] . L'\u00e9tude de Silber qui rapporte des r\u00e9sultats n\u00e9gatifs, est fond\u00e9e sur la modification d'une variable diff\u00e9rente des autres \u00e9tudes, le d\u00e9lai d'obtention de stabilit\u00e9 clinique selon les crit\u00e8res issus de l'\u00e9tude de Halm en 1998 [90, 91] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 817,
                    "end": 821,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 972,
                    "end": 976,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 1140,
                    "end": 1144,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 1509,
                    "end": 1513,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 1742,
                    "end": 1746,
                    "text": "[90,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 1747,
                    "end": 1750,
                    "text": "91]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Impact des h\u00e9mocultures sur le pronostic. Dans une \u00e9tude multicentrique prospective canadienne, 1743 patients ont consult\u00e9 aux urgences pour une PAC, 721 ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s en ambulatoire, 289/721 (40,1 %) ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'h\u00e9mocultures. La fr\u00e9quence de r\u00e9alisation des h\u00e9mocultures chez ces sujets trait\u00e9s en ambulatoire est biais\u00e9e par la mise en place du proto-cole d'\u00e9tude et ne repr\u00e9sente pas la pratique courante. Cependant, six patients trait\u00e9s en ambulatoire avaient des h\u00e9mocultures positives, l'un a \u00e9t\u00e9 admis le jour m\u00eame sans changement th\u00e9rapeutique, deux autres patients ont \u00e9t\u00e9 admis un et deux jours plus tard avec un changement th\u00e9rapeutique. Dans cette \u00e9tude, la probabilit\u00e9 pour que les h\u00e9mocultures tout r\u00e9sultat confondu impliquent une modification de traitement \u00e9tait de 0,69 % (2/289) et de 33,3 % (2/6) si les h\u00e9mocultures \u00e9taient positives. Par cons\u00e9quent, les auteurs concluent que les h\u00e9mocultures contribuent rarement \u00e0 la prise en charge et ne devraient pas \u00eatre utilis\u00e9es chez le patient ambulatoire [92] . (5,66 %) sans corr\u00e9lation avec la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la PAC estim\u00e9e par le PSI (8 % classe I et II, 6,2 % classe III, 4,6 % classe IV, 5,2 % classe V), le plus souvent \u00e0 pneumocoque (68,1 %) et parfois \u00e0 staphylocoque ou Escherichia coli (11 %). Les patients pour qui les h\u00e9mocultures \u00e9taient positives avaient 34,8 % de chance que l'antibioth\u00e9rapie soit modifi\u00e9e par les r\u00e9sultats des h\u00e9mocultures (15/43, dont trois pour une antibioth\u00e9rapie \u00e0 plus large spectre et 12 pour d\u00e9cr\u00e9menter l'antibioth\u00e9rapie). De plus, l'antibioth\u00e9rapie qui apparaissait contradictoire avec les r\u00e9sultats des h\u00e9mocultures \u00e9tait poursuivie malgr\u00e9 tout dans 58,1 % des cas. Les auteurs stipulent par ailleurs, que le changement sugg\u00e9r\u00e9 par les r\u00e9sultats de ces h\u00e9mocultures n'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement adapt\u00e9 aux donn\u00e9es cliniques. L'\u00e9tude conclut \u00e0 une tr\u00e8s faible rentabilit\u00e9 des h\u00e9mocultures dans la prise en charge des PAC \u00e0 l'h\u00f4pital [93] . Ces r\u00e9sultats sont contradictoires avec l'\u00e9tude de Waterer publi\u00e9e en 2001 [94] . Une des d\u00e9cisions les plus importantes \u00e0 prendre lors de la prise en charge d'une PAC est le lieu de prise en charge du patient. Cette d\u00e9cision va conditionner le reste de la prise en charge car elle peut influencer les moyens du diagnostic et la strat\u00e9gie du traitement anti-infectieux empirique. Dans notre syst\u00e8me de soins, trois \u00e9ventualit\u00e9s sont \u00e0 envisager : le traitement \u00e0 domicile, \u00e0 l'h\u00f4pital, ou en r\u00e9animation. Les alternatives \u00e0 ces trois lieux de prise en charge sont en augmentation (hospitalisation \u00e0 domicile, centres d'accueil sociaux, secteur d'observation de courte dur\u00e9e aux urgences, \u2026) mais ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9es encore dans la litt\u00e9rature. Les avantages du traitement ambulatoire sont, outre un moindre co\u00fbt, la satisfaction du patient et l'absence de complications iatrog\u00e8nes li\u00e9es \u00e0 l'hospitalisation. La d\u00e9cision d'hospitalisation d\u00e9pend de plusieurs param\u00e8tres qui sont relatifs \u00e0 la pneumonie (s\u00e9v\u00e9rit\u00e9), au patient (comorbidit\u00e9s associ\u00e9es dans leur nature et leur stabilit\u00e9), et lorsque les exigences d'un traitement ambulatoire ne peuvent \u00eatre rencontr\u00e9es (ad\u00e9quation des moyens de prise en charge \u00e0 domicile, probabilit\u00e9 d'adh\u00e9rence au traitement). Plusieurs scores ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s dans le but d'\u00e9valuer la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, le pronostic et le risque de mortalit\u00e9. Tous ces scores influencent la d\u00e9cision d'hospitalisation dans le sens o\u00f9 lorsque la pneumonie est dite s\u00e9v\u00e8re ou lorsque le risque de mortalit\u00e9 est \u00e9lev\u00e9, le patient est habituellement hospitalis\u00e9. Cependant, pas un seul de ces scores ne peut supplanter le bon sens clinique du m\u00e9decin pour d\u00e9terminer \u00e0 lui seul la d\u00e9cision d'hospitalisation. Deux limitations importantes des syst\u00e8mes de score sont l'importance de l'\u00e2ge et la perception par certains m\u00e9decins qu'ils ne sont pas adapt\u00e9s \u00e0 la pratique quotidienne [97] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1025,
                    "end": 1029,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 1941,
                    "end": 1945,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 2023,
                    "end": 2027,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 3840,
                    "end": 3844,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes ont \u00e9valu\u00e9 les scores pronostiques dans la d\u00e9cision d'hospitalisation. Sont-ils adapt\u00e9s ? Est-ce que d'autres facteurs sont pris en compte ? Deux scores sont classiquement utilis\u00e9s pour guider la d\u00e9cision d'hospitalisation et font partie de la plupart des recommandations : le PSI et le CURB-65 (voir chapitre \u00ab mortalit\u00e9 \u00bb).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Le PSI : les patients de classe I et II devraient \u00eatre pris en charge en ambulatoire, ceux en classe III peuvent n\u00e9cessiter une \u00e9valuation aux urgences voire une courte observation, et les patients en classe IV et V n\u00e9cessitent une hospitalisation [49] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Le CURB-65 : z\u00e9ro ou un crit\u00e8re pr\u00e9sent : traitement ambulatoire adapt\u00e9, deux crit\u00e8res : n\u00e9cessit\u00e9 d'une \u00e9valuation aux urgences probables voire une hospitalisation de courte dur\u00e9e pour observation, trois crit\u00e8res et plus : hospitalisation n\u00e9cessaire et consid\u00e9rer admission en r\u00e9animation si quatre ou cinq crit\u00e8res pr\u00e9sents. Un score simplifi\u00e9 sans crit\u00e8re biologique (exclue l'ur\u00e9e) est \u00e9galement propos\u00e9 : le CRB-65 : z\u00e9ro crit\u00e8re : traitement ambulatoire adapt\u00e9, un ou deux crit\u00e8res : n\u00e9cessit\u00e9 d'une \u00e9valuation aux urgences probables voire une hospitalisation de courte dur\u00e9e pour observation, trois ou quatre crit\u00e8res : hospitalisation urgente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9quipes ont \u00e9valu\u00e9 la valeur de ces deux scores dans la d\u00e9cision d'hospitalisation a posteriori ou de fa\u00e7on prospective, et \u00e9ventuellement identifi\u00e9 des facteurs suppl\u00e9mentaires intervenant dans la d\u00e9marche de prise en charge. Ces \u00e9tudes sont pr\u00e9sent\u00e9es dans les Tableaux 13, 14. Suite \u00e0 ces \u00e9tudes, il a \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9 ult\u00e9rieurement par l'\u00e9quipe du \u00ab pneumonia PORT \u00bb qu'avant le calcul du PSI, le patient devait b\u00e9n\u00e9ficier d'une \u00e9valuation pr\u00e9cise de toute condition pr\u00e9existante compromettant le succ\u00e8s du traitement ambulatoire dont l'instabilit\u00e9 h\u00e9modynamique, la d\u00e9compensation d'une comorbidit\u00e9 pr\u00e9existante n\u00e9cessitant l'hospitalisation, l'hypox\u00e9mie aigu\u00eb, les probl\u00e8mes d'ordre sociaux ou psychiatriques, et l'incapacit\u00e9 \u00e0 l'absorption d'un traitement per os. La seconde \u00e9tape est le calcul du score PSI ; les patients en classe I, II ou III ne pr\u00e9sentant aucun des crit\u00e8res pr\u00e9c\u00e9dents, peuvent \u00eatre trait\u00e9s en ambulatoire. La troisi\u00e8me \u00e9tape est l'appr\u00e9ciation clinique du m\u00e9decin qui doit surpasser le score PSI si n\u00e9cessaire [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1048,
                    "end": 1052,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "La position de l'Afssaps en 2005. Les \u00e9l\u00e9ments de la d\u00e9cision de traiter en ambulatoire sont issus de l'analyse de la gravit\u00e9 de la pneumonie et des facteurs de risque de mortalit\u00e9 propos\u00e9s d'apr\u00e8s les travaux de Fine auxquels sont ajout\u00e9es des situations cliniques particuli\u00e8res dont une complication de la pneumonie (\u00e9panchement pleural, abc\u00e8s), des conditions socio\u00e9conomiques d\u00e9favorables, une inobservance th\u00e9rapeutique pr\u00e9visible et un isolement social. Les patients sans signe de gravit\u00e9 ni facteurs de risque peuvent \u00eatre pris en charge en ambulatoire. Il en est de m\u00eame pour les patients de moins de 65 ans avec un seul facteur de risque. Pour tous les autres patients, l'hospitalisation est habituellement recommand\u00e9e tout en pr\u00e9cisant que pour les sujets de plus de 65 ans, il est n\u00e9cessaire de consid\u00e9rer l'\u00e2ge physiologique plus que l'\u00e2ge civil. Le bon sens clinique du m\u00e9decin intervient dans l'appr\u00e9ciation de la nature et la stabilit\u00e9 d'un (des) facteur(s) de risque. Pour les patients pris en charge en ambulatoire, une hospitalisation s'impose devant une absence d'am\u00e9lioration chez les sujets avec facteurs de risque ou de plus de 65 ans ou une d\u00e9gradation clinique (signes de gravit\u00e9, complications) dans les 48 \u00e0 72 heures chez les personnes de moins de 65 ans. Chez ces derniers, l'hospitalisation est recommand\u00e9e en l'absence d'am\u00e9lioration clinique apr\u00e8s cinq \u00e0 six jours de traitement (malgr\u00e9 les modifications th\u00e9rapeutiques) [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1452,
                    "end": 1456,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "3.3.1.2. Valeur de la CRP. Il n'y a pas d'\u00e9tude r\u00e9cente \u00e9tablissant une association causale entre une valeur de CRP \u00e9lev\u00e9e et la d\u00e9cision d'hospitalisation. En revanche, deux \u00e9tudes ont rapport\u00e9 des r\u00e9sultats contradictoires au sujet de la comparaison des valeurs de CRP chez les patients hospitalis\u00e9s par rapport aux patients trait\u00e9s en ambulatoire :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "\u2022 l'\u00e9tude de Flanders Tableau 2 o\u00f9 il n'y avait pas de diff\u00e9rence significative, ni aucune corr\u00e9lation avec la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de PAC ; \u2022 l'\u00e9tude d' Almirall Un d\u00e9lai de 48 \u00e0 72 heures est retenu par l'Afssaps pour l'am\u00e9lioration symptomatique que ce soit chez l'adulte sain ambulatoire sans signe de gravit\u00e9 ou chez l'adulte de plus de 65 ans et/ou avec comorbidit\u00e9 sans signe de gravit\u00e9. Un contr\u00f4le de l'efficacit\u00e9 du traitement est imp\u00e9ratif au terme de ce d\u00e9lai [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 150,
                    "text": "Almirall",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 464,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "La d\u00e9finition de l'\u00e9chec th\u00e9rapeutique n'est pas toujours pr\u00e9cise et porte \u00e0 confusion. Les questions que doit se poser le clinicien sont les suivantes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "\u2022 s'agit-il d'une autre pathologie simulant une pneumonie (cancer, at\u00e9lectasie, \u2026) ? \u2022 le patient pr\u00e9sente-t-il des facteurs de risque connus de r\u00e9solution retard\u00e9e de la pneumonie ? Il convient alors de savoir appr\u00e9cier l'\u00e9volution normale de la PAC en fonction des facteurs li\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4te (\u00e2ge, comorbidit\u00e9s, tabagisme, immu-nod\u00e9pression\u2026) et de la gravit\u00e9 de pneumonie; \u2022 le traitement est-il adapt\u00e9 ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Les facteurs li\u00e9s au traitement doivent \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9s (choix de l'antibioth\u00e9rapie, posologies, observance du traitement) de m\u00eame que les facteurs li\u00e9s au pathog\u00e8ne (pathog\u00e8ne inhabituel, virulence du pathog\u00e8ne, probl\u00e8me de r\u00e9sistance). Cette r\u00e9flexion aboutit \u00e0 bien diff\u00e9rencier les \u00e9checs du pari antibiotique des \u00e9checs li\u00e9s au terrain, la gravit\u00e9 ou la survenue de complications (pulmonaires : abc\u00e8s, empy\u00e8me, n\u00e9crose, surinfection nosocomiale, ou extrapulmonaires : m\u00e9ningite, endocardite).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution habituelle d'une PAC comprend une d\u00e9fervescence thermique en deux \u00e0 quatre jours, une r\u00e9solution de l'hyperleucocytose en quatre jours, une persistance des r\u00e2les respiratoires jusqu'au septi\u00e8me jour et une r\u00e9solution radiologique au 30 e jour dans la plupart des cas. La r\u00e9solution radiologique peut \u00eatre retard\u00e9e et s'\u00e9tendre de 3 \u00e0 12 semaines chez le sujet de plus de 50 ans et selon le degr\u00e9 de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la PAC. Dans cette \u00e9tude, la r\u00e9sistance du pneumocoque \u00e0 la p\u00e9nicilline n'apparaissait pas comme un facteur pr\u00e9dictif d'\u00e9chec pr\u00e9coce significatif [98] . Tableau Les crit\u00e8res de stabilit\u00e9 clinique (\u00e0 l'exception de la temp\u00e9rature pour laquelle le crit\u00e8re \u00e9tait inf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 37,2\u00b0C) ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9s \u00e0 1145 patients inclus dans une prospective multicentrique observationnelle espagnole afin d'identifier les facteurs pr\u00e9dictifs de stabilisation retard\u00e9e. La m\u00e9diane de temps pour la normalisation des param\u00e8tres \u00e9tait de quatre jours. Les caract\u00e9ristiques associ\u00e9es \u00e0 un d\u00e9lai de normalisation significativement plus long en analyse univari\u00e9e et les facteurs pr\u00e9dictifs d'un retard \u00e0 l'obtention de la stabilit\u00e9 clinique en analyse multivari\u00e9e sont pr\u00e9sent\u00e9s dans les Tableaux 17, 18 [100] . En 2003, Menendez et al. avaient conduit une \u00e9tude prospective afin d'identifier les param\u00e8tres des premi\u00e8res 24 heures d'hospitalisation associ\u00e9s \u00e0 une dur\u00e9e de s\u00e9jour prolong\u00e9e. L'\u00e9tude \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e dans quatre centres hospitaliers espagnols, 425 patients \u00e9taient inclus. Le taux de mortalit\u00e9 \u00e9tait de 8,2 % et la dur\u00e9e moyenne de s\u00e9jour de neuf jours, mais relativement variable en fonction des h\u00f4pitaux. En analyse multivari\u00e9e, l'hypox\u00e9mie, une pression art\u00e9rielle diastolique basse, un \u00e9panchement pleural, une atteinte radiologique multilobaire et une hypoalbumin\u00e9mie \u00e9taient ind\u00e9pendamment associ\u00e9s \u00e0 une dur\u00e9e de s\u00e9jour prolong\u00e9e chez les patients en classes III \u00e0 V du score PSI. Chez les patients \u00e0 faible risque Tableau (PSI I et II), l'hypox\u00e9mie et l'\u00e9panchement pleural \u00e9taient des facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de dur\u00e9e de s\u00e9jour prolong\u00e9e [101] . De plus, Roson et al. ont montr\u00e9 dans une \u00e9tude prospective observationnelle, que la dur\u00e9e de la fi\u00e8vre \u00e9tait de 3,5 jours en moyenne (3,2 \u00e0 3,8 j) quelle que soit la classe PSI [98] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 570,
                    "end": 574,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 584,
                    "text": "Tableau",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1214,
                    "end": 1219,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 1947,
                    "end": 1954,
                    "text": "Tableau",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2081,
                    "end": 2086,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 2267,
                    "end": 2271,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "La plupart des \u00e9tudes portant sur l'\u00e9valuation de la r\u00e9solution des sympt\u00f4mes au cours des PAC ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es chez des patients atteints de pneumonies non s\u00e9v\u00e8res participant \u00e0 l'\u00e9valuation de diff\u00e9rents protocoles d'antibioth\u00e9rapie, sur la base de l'auto\u00e9valuation par questionnaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude de Marrie et al., 399 patients avec des pneumonies non s\u00e9v\u00e8res (PSI classe I \u00e0 III) trait\u00e9s en ambulatoire ont \u00e9t\u00e9 inclus. La pr\u00e9sence de cinq sympt\u00f4mes a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e en fonction de leur s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 par un syst\u00e8me de point de 0 \u00e0 5 (0 = absence, 5 = tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re) de j0 \u00e0 j14, puis \u00e0 j30 et j42 sur la base d'une auto\u00e9valuation. Ces sympt\u00f4mes \u00e9taient aussi \u00e9valu\u00e9s par un m\u00e9decin le jour du diagnostic, puis par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 j7 et j30 ainsi que lors d'une visite de contr\u00f4le \u00e0 j14 et j42. La majorit\u00e9 des patients pr\u00e9sentent encore de sympt\u00f4mes \u00e0 j14, ceux-ci ont diminu\u00e9 de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 (Tableau 19). Un score de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait calcul\u00e9 en additionnant les points de chaque sympt\u00f4me (0-25), cette somme \u00e9tait transform\u00e9e en un score de 0 \u00e0 100 par multiplication par 4. Cela permet de suivre l'\u00e9volution de la moyenne des scores et de noter que cette valeur n'est pas \u00e9gale \u00e0 0 \u00e0 j42. De plus, les patients qui ont un score sup\u00e9rieur \u00e0 60 \u00e0 j0 ont un temps de r\u00e9solution des sympt\u00f4mes prolong\u00e9. La comparaison des populations dont le score est inf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 20 ou sup\u00e9rieur \u00e0 20 \u00e0 j14 montre que la seule diff\u00e9rence significative est la moyenne d'\u00e2ge plus jeune pour un score inf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 20 (46,3 versus 50,5 ans ; p = 0,01). Bien que cette \u00e9tude soit riche d'informations, le score propos\u00e9 n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'\u00e9valuation psychom\u00e9trique rigoureuse (acceptabilit\u00e9, fiabilit\u00e9, validit\u00e9, le taux de r\u00e9ponse). La fi\u00e8vre n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue car la moyenne de la temp\u00e9rature \u00e9tait de 37,3\u00b0C \u00b1 1 [102] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1507,
                    "end": 1512,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 trois \u00e9tudes plus anciennes. Metlay et al. ont \u00e9valu\u00e9 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la toux, la fatigue, la dys-pn\u00e9e, les myalgies et la fi\u00e8vre par une cotation de 0 (= absent) \u00e0 5 (= s\u00e9v\u00e8re) par auto\u00e9valuation par questionnaire et lors de rendez-vous successifs \u00e0 j0, j7, j14, j21 et j28, dans une \u00e9tude portant sur 126 patients trait\u00e9s en ambulatoire. La m\u00e9diane de temps de r\u00e9solution de la fi\u00e8vre \u00e9tait de trois jours, cinq jours pour les myalgies, six jours pour la dyspn\u00e9e et 14 jours pour la toux et la fatigue. \u00c0 la fin de la p\u00e9riode d'\u00e9valuation (j28), 35 % des sujets avaient au moins un sympt\u00f4me non r\u00e9solu [103] . Dans une \u00e9tude ant\u00e9rieure sur 576 pneumonies non s\u00e9v\u00e8res, ils avaient rapport\u00e9 la pr\u00e9sence \u00e0 j90 de fatigue pour 51 % des patients, 32 % pour la toux, 28 % pour la dyspn\u00e9e, 27 % pour l'expectoration et 8 % pour les douleurs thoraciques. Cependant, 29, 16, 16, 10 et 3 % indiquaient la pr\u00e9sence de fatigue, toux, dyspn\u00e9e, expectoration et douleur thoracique respectivement avant l'\u00e9pisode de pneumonie [104] . Dans une autre \u00e9tude prospective, Fine et al. ont montr\u00e9 que la r\u00e9solution des sympt\u00f4mes \u00e9tait plus longue dans les pneumonies plus s\u00e9v\u00e8res ; au moins un des sympt\u00f4mes \u00e9tait encore pr\u00e9sent \u00e0 j30 chez 76 % des patients trait\u00e9s en ambulatoire et 86,1 % des patients ayant n\u00e9cessit\u00e9 une hospitalisation [105] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 632,
                    "end": 637,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 1041,
                    "end": 1046,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 1349,
                    "end": 1354,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Les facteurs pr\u00e9dictifs de r\u00e9solution compl\u00e8te des sympt\u00f4mes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s dans une r\u00e9trospective observationnelle sur une cohorte de patients inclus dans un protocole randomis\u00e9 d'\u00e9valuation de la l\u00e9vofloxacine. Cinq cent trente-cinq patients ont \u00e9t\u00e9 inclus, dont 247 trait\u00e9s en ambulatoire et 288 hospitalis\u00e9s. Au terme de six semaines, seulement 35,7 % des patients avaient une r\u00e9solution compl\u00e8te de tous les sympt\u00f4mes. En analyse univari\u00e9e, les facteurs significativement associ\u00e9s \u00e0 la r\u00e9solution compl\u00e8te des sympt\u00f4mes \u00e9taient l'\u00e2ge plus jeune, un score de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 plus bas (PSI), une pression art\u00e9rielle systolique et une fr\u00e9quence respiratoire plus basses, une temp\u00e9rature corporelle plus \u00e9lev\u00e9e et une meilleure saturation en oxyg\u00e8ne, ainsi que l'absence d'asthme ou de BPCO et le traitement par l\u00e9vofloxacine. En analyse multivari\u00e9e, l'absence de BPCO (RR = 3,3 ; p < 0,001), l'\u00e2ge (RR = 1,2 par tranche de 10 ans ; p = 0,002), l'absence d'asthme (RR = 2,1; p = 0,012) et le traitement par l\u00e9vofloxacine (RR = 1,7 ; p = 0,010) \u00e9taient des facteurs pr\u00e9dictifs de r\u00e9solution compl\u00e8te des sympt\u00f4mes \u00e0 six semaines. Cependant, aucune conclusion ne peut \u00eatre faite quant aux r\u00e9sultats de la l\u00e9vofloxacine qui n\u00e9cessiterait la performance d'essais cliniques randomis\u00e9s pour l'\u00e9tude de ces param\u00e8tres (Tableau 20) [106] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1319,
                    "end": 1324,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Il est \u00e0 noter que toutes ces \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es sur des cohortes de patients jeunes avec des pneumonies peu s\u00e9v\u00e8res. L'extrapolation de ces r\u00e9sultats \u00e0 des PAC plus s\u00e9v\u00e8res ne peut \u00eatre envisag\u00e9e, des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires sont n\u00e9cessaires dans ce domaine. El Moussaoui et al. ont \u00e9labor\u00e9 la construction d'un autre score et publi\u00e9 sa validation. Soixante et un patients inclus dans l'\u00e9tude ont rempli le questionnaire \u00e0 l'admission puis lors de rendez-vous successifs \u00e0 j3, j7, j10, j14 et j28. Les sympt\u00f4mes \u00e9taient la dyspn\u00e9e (six stades en fonction de l'activit\u00e9 quotidienne), la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la dyspn\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral (cinq stades), la toux (quatre stades), l'expectoration (quatre stades), la facilit\u00e9 \u00e0 expectorer (quatre stades), la couleur de l'expectoration (quatre items), l'appr\u00e9ciation de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral (quatre items), l'aptitude physique par \u00e9chelle visuelle analogique. \u00c0 j28, tous les patients \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme gu\u00e9ris. Malheureusement, aucun d\u00e9tail suppl\u00e9mentaire sur les r\u00e9ponses n'est donn\u00e9 dans la publication [107] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1041,
                    "end": 1046,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Une autre \u00e9tude construite sur le m\u00eame mod\u00e8le, propose un questionnaire relatif \u00e0 l'\u00e9valuation du d\u00e9sagr\u00e9ment entra\u00een\u00e9 par les sympt\u00f4mes de la pneumonie. Ce questionnaire a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par une \u00e9tude multicentrique internationale. Dix-huit sympt\u00f4mes gradu\u00e9s par un syst\u00e8me de points [6] sont \u00e9valu\u00e9s par questionnaire lors de rendez-vous successifs. L\u00e0 encore, aucune donn\u00e9e autre que la validation du questionnaire n'est expos\u00e9e [108] . La seule \u00e9tude retrouv\u00e9e utilisant ce questionnaire apr\u00e8s sa publication portait sur des patients avec une EABPCO.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 281,
                    "end": 284,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 433,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "3.4.1.2. \u00c9volution radiologique. Lorsque le diagnostic de pneumonie est suspect\u00e9, la radiographie thoracique est habituellement demand\u00e9e pour confirmer le diagnostic et \u00e9ventuellement pour \u00e9valuer la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la pathologie, la pr\u00e9sence de complications ou la recherche d'une pathologie sous-jacente. La litt\u00e9rature est alors riche de s\u00e9miologie radiologique \u00e0 la prise en charge du patient lorsque celui-ci consulte aux urgences et/ou est hospitalis\u00e9. En revanche, l'\u00e9tude de l'\u00e9volution radiologique normale des PAC a fait l'objet de tr\u00e8s peu de publications. Cela est probablement expliqu\u00e9 par le fait que les images radiologiques contribuent rarement \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'\u00e9volution clinique de la maladie lorsque celle-ci est favorable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Dans une revue r\u00e9cente publi\u00e9e par Vilar et al., il est sp\u00e9cifi\u00e9 que la plupart des pneumonies se r\u00e9solvent en une ou deux semaines ; cette r\u00e9solution peut \u00eatre plus lente lorsqu'il existe des pathologies associ\u00e9es telles qu'une insuffisance respiratoire chronique obstructive, un diab\u00e8te, une immunod\u00e9pression ou encore un alcoolisme chronique [109] . Au terme des deux semaines, si les images radiologiques persistent et qu'aucune des conditions ci-dessus n'est pr\u00e9sente, il appara\u00eet n\u00e9cessaire de rechercher une pathologie sous-jacente, en particulier un cancer bronchopulmonaire, et d'\u00e9largir les explorations notamment par la r\u00e9alisation d'une tomodensitom\u00e9trie thoracique [109] . Lorsque le patient est hospitalis\u00e9, la dur\u00e9e de s\u00e9jour est habituellement inf\u00e9rieure \u00e0 deux semaines ; la radiographie thoracique de contr\u00f4le de gu\u00e9rison est donc r\u00e9alis\u00e9e en ville. Lorsque les patients sont trait\u00e9s en ambulatoire, le suivi est assur\u00e9 par le m\u00e9decin traitant. Est-ce que cette radiographie thoracique est syst\u00e9matiquement demand\u00e9e ? Lorsqu'elle est r\u00e9alis\u00e9e, quels en sont les r\u00e9sultats ? La litt\u00e9rature ne rapporte aucune donn\u00e9e \u00e0 ce sujet. De plus, aucun crit\u00e8re radiologique n'appara\u00eet parmi les crit\u00e8res retenus pour \u00e9valuer la stabilit\u00e9 de la pneumonie et autoriser la sortie de l'h\u00f4pital. Par cons\u00e9quent, les r\u00e9sultats radiologiques \u00e0 la sortie du patient ne sont pas r\u00e9pertori\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 350,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 678,
                    "end": 683,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes observationnelles concernant les l\u00e9gionelloses pulmonaires nous apportent des \u00e9l\u00e9ments en ce qui concerne l'\u00e9volution radiologique pr\u00e9coce de cette pathologie et t\u00e9moignent de la mauvaise concordance clinicoradiologique. En effet, une tendance \u00e0 la progression des images radiologiques a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9crite, alors que les patients b\u00e9n\u00e9ficiaient d'une antibioth\u00e9rapie efficace et ne pr\u00e9sentaient pas d'aggravation clinique ni biologique [19] . Dans l'\u00e9tude de Tang et al., 28 % des patients pr\u00e9sentaient un \u00e9panchement pleural \u00e0 l'admission, ce pourcentage augmentait \u00e0 63 % durant l'hospitalisation [110] . Dans l'\u00e9tude de Lettinga et al., l'infiltrat pulmonaire pr\u00e9sent \u00e0 l'admission progressait dans les 24 \u00e0 48 premi\u00e8res heures chez 40 % des patients ; cette progression n'\u00e9tait pas associ\u00e9e \u00e0 l'admission des patients en r\u00e9animation ni au d\u00e9c\u00e8s, contrairement \u00e0 l'insuffisance r\u00e9nale par exemple [57] . Ces consid\u00e9rations sont importantes \u00e0 retenir en particulier lorsqu'il s'agit de d\u00e9finir un \u00e9chec de traitement, habituellement \u00e9valu\u00e9 sur de nombreuses variables cliniques et biologiques mais aussi la progression des images radiologiques apr\u00e8s 72 heures de traitement [99] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 618,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 914,
                    "end": 918,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1190,
                    "end": 1194,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Deux \u00e9tudes prospectives ont \u00e9t\u00e9 destin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9volution radiologique des PAC bact\u00e9riennes chez le sujet immunocomp\u00e9tent, dans le cadre du suivi, afin d'identifier les d\u00e9lais acceptables pour parler d'absence de r\u00e9solution. La premi\u00e8re \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9e par le fait que les cliniciens sont souvent confront\u00e9s \u00e0 des patients chez qui la r\u00e9solution radiologique semble retard\u00e9e. Le but \u00e9tait de d\u00e9crire l'\u00e9volution radiologique des PAC et d'identifier des facteurs pr\u00e9dictifs de r\u00e9solution retard\u00e9e, dans une \u00e9tude prospective men\u00e9e chez des patients jeunes (\u00e2ge moyen = 40,2 ans \u00b1 16,4) se pr\u00e9sentant aux urgences. Quatre-vingt-un patients ont \u00e9t\u00e9 inclus. Des ant\u00e9c\u00e9dents de pathologies cardiopulmonaires \u00e9taient pr\u00e9sents chez 30 (37 %) patients dont six avec une BPCO. Des radiographies thoraciques \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9es toutes les deux semaines pendant les huit premi\u00e8res semaines, puis toutes les quatre semaines pendant jusqu'\u00e0 la 24 e semaine ou jusqu'\u00e0 ce que toute anomalie imputable \u00e0 la PAC ait disparu. La normalisation de la radiographie \u00e9tait obtenue au terme de deux semaines pour 41 patients (50,6 %). Au-del\u00e0, tous les patients n'ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du suivi radiologique. Les anomalies radiologiques avaient totalement disparu chez 50 [111] . La deuxi\u00e8me \u00e9tude s'adressait aux personnes \u00e2g\u00e9es afin d'estimer le taux de r\u00e9solution radiographique en fonction non seulement de l'atteinte initiale, mais aussi des pathog\u00e8nes impliqu\u00e9s, du statut fonctionnel du patient et des comorbidit\u00e9s cumulatives. Dans cette \u00e9tude prospective, 74 patients \u00e2g\u00e9s de plus de 70 ans hospitalis\u00e9s pour PAC ont \u00e9t\u00e9 inclus. Le suivi radiologique, comprenant une radiographie pulmonaire toutes les trois semaines pendant 12 semaines ou jusqu'\u00e0 disparition des images pathologiques cons\u00e9cutives \u00e0 la pneumonie, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 chez 64 patients. La normalisation radiologique \u00e9tait de 35,1 % \u00e0 trois semaines, 60,2 % \u00e0 six semaines et 84,2 % \u00e0 12 semaines. La r\u00e9solution \u00e9tait significativement plus lente chez les patients avec un index de comorbidit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 ou lorsqu'il y avait soit une bact\u00e9ri\u00e9mie, soit une atteinte multilobaire, soit une ent\u00e9robact\u00e9rie \u00e0 Gram n\u00e9gatif. En analyse multivari\u00e9e, seuls l'index de comorbidit\u00e9 (RR = 0,67 par classe, p < 0,001) et l'atteinte multilobaire (RR = 0,24 pour plus d'un lobe, p < 0,001) \u00e9taient des facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de r\u00e9solution lente (12 semaines) [112] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1243,
                    "end": 1245,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1246,
                    "end": 1251,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 2393,
                    "end": 2398,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9."
        },
        {
            "text": "Lorsqu'un patient est hospitalis\u00e9 et trait\u00e9, il est important de d\u00e9finir quels sont les crit\u00e8res qui refl\u00e8tent la stabilit\u00e9 de la maladie autorisant la sortie de l'h\u00f4pital sans risque. Une m\u00e9ta-analyse publi\u00e9e en 2001, dont le but \u00e9tait d'\u00e9valuer le relais per os et la sortie pr\u00e9coce, a identifi\u00e9 cinq articles d\u00e9crivant l'application de crit\u00e8res de sortie de l'h\u00f4pital. Le crit\u00e8re le plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9 \u00e9tait l'absence de d\u00e9compensation d'une comorbidit\u00e9 (quatre articles sur cinq). Il existait une grande disparit\u00e9 dans les autres crit\u00e8res de sortie : n\u00e9cessit\u00e9 d'explorations compl\u00e9mentaires (un article sur cinq), conditions sociales d\u00e9favorables (un article sur cinq), normalisation du nombre de leucocytes (\u2264 12 000) (un article sur cinq), normalisation de la saturation en oxyg\u00e8ne (\u2265 90 %) (un article sur cinq) [80] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 827,
                    "end": 831,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les crit\u00e8res de sortie d'hospitalisation ? De retour \u00e0 domicile ?"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude de Halm, lorsque les objectifs pour les cinq crit\u00e8res, pression art\u00e9rielle systolique sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 90 mmHg, fr\u00e9quence cardiaque inf\u00e9rieure ou \u00e9gale 100/minute, fr\u00e9quence respiratoire inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 24/minute, temp\u00e9rature inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38,3\u00b0C et saturation en oxyg\u00e8ne sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 90 %, sont atteints, le pourcentage de rechute, consid\u00e9r\u00e9 par la d\u00e9stabilisation d'au moins un seul des cinq crit\u00e8res, \u00e9tait de l'ordre de 25, 10 et 4 % \u00e0 24, 48 et 72 heures respectivement. Apr\u00e8s obtention de ces conditions de stabilit\u00e9, le risque d'aggravation n\u00e9cessitant une prise en charge en r\u00e9animation \u00e9tait \u00e9gal \u00e0 1 % pour les patients initialement class\u00e9s en classe V du PSI et inf\u00e9rieur \u00e0 1 % pour les autres [90] . Ces crit\u00e8res, avec quelques modifications, ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9s par la suite dans une \u00e9tude prospective multicentrique observationnelle portant sur une cohorte de 680 patients. Le nombre de crit\u00e8res instables \u00e0 la sortie des patients \u00e9tait totalis\u00e9 et le devenir des patients en termes de mortalit\u00e9, r\u00e9admission ou absence de r\u00e9cup\u00e9ration de l'activit\u00e9 quotidienne ant\u00e9rieure dans les 30 jours suivants l'\u00e9pisode de pneumonie, \u00e9tait analys\u00e9. Quarante-quatre pour cent des patients \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de plus de 65 ans, 98,7 % (671/680) avaient au moins une comorbidit\u00e9. La m\u00e9diane de dur\u00e9e de s\u00e9jour \u00e9tait de sept jours. \u00c0 j30, le taux de mortalit\u00e9 \u00e9tait de 3,4 % (23/680), le taux de r\u00e9admission de 9,9 % (67/680), au total 11,8 % des patients ont eu un \u00e9v\u00e8nement d\u00e9favorable (d\u00e9c\u00e8s ou r\u00e9admission) dont 15 % \u00e9taient institutionnalis\u00e9s. [113] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 746,
                    "end": 750,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 1582,
                    "end": 1587,
                    "text": "[113]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les crit\u00e8res de sortie d'hospitalisation ? De retour \u00e0 domicile ?"
        },
        {
            "text": "En 2003, Fine et al. ont publi\u00e9 une \u00e9tude dont le but \u00e9tait d'\u00e9valuer l'impact de la mise en place d'un protocole de prise en charge des PAC sur la dur\u00e9e de l'antibioth\u00e9rapie par voie intraveineuse et la dur\u00e9e de s\u00e9jour. Ce protocole comportait plusieurs facettes dont des crit\u00e8res de stabilit\u00e9 guidant la d\u00e9cision de la sortie de l'h\u00f4pital. Cette \u00e9tude multicentrique randomis\u00e9e incluait 608 patients dont 283 dans le bras intervention (application du protocole). Les crit\u00e8res de sortie sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le Tableau 24.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les crit\u00e8res de sortie d'hospitalisation ? De retour \u00e0 domicile ?"
        },
        {
            "text": "Sur les 283 patients, 190 (67 %) ont atteint les crit\u00e8res de sortie entre j3 et j10, 63 (22 %) sont sortis avant obtention de ces crit\u00e8res, trois (1 %) sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s avant l'obtention des crit\u00e8res et 27 (10 %) n'ont jamais atteint les crit\u00e8res \u00e0 j10. La m\u00e9diane de dur\u00e9e de s\u00e9jour \u00e9tait identique dans les deux groupes (intervention et contr\u00f4le), de m\u00eame pour le nombre de patients sortis avant obtention des crit\u00e8res : 33 % dans le groupe intervention et 31 % dans le groupe t\u00e9moin par analyse r\u00e9trospective des donn\u00e9es. Il n'y avait pas de diff\u00e9rence significative en termes de mortalit\u00e9, r\u00e9admission, perte d'autonomie, retour aux activit\u00e9s quotidiennes ou satisfaction des patients. Cette \u00e9tude destin\u00e9e \u00e0 l'\u00e9valuation du b\u00e9n\u00e9fice du pro- Tableau 21 Fr\u00e9quence des crit\u00e8res anormaux (instables) \u00e0 la sortie des patients [113] [116] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 742,
                    "end": 752,
                    "text": "Tableau 21",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 822,
                    "end": 827,
                    "text": "[113]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 833,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les crit\u00e8res de sortie d'hospitalisation ? De retour \u00e0 domicile ?"
        },
        {
            "text": "Le suivi au d\u00e9cours d'une pneumonie n'a pas r\u00e9ellement fait l'objet de publications.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suivi au d\u00e9cours d'une pneumonie aigu\u00eb communautaire"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude en 2005 avait pour but d'\u00e9valuer la fr\u00e9quence de l'association des PAC \u00e0 des pathologies sous-jacentes chroniques et d'identifier des param\u00e8tres cliniques ou microbiologiques pr\u00e9dictifs de la pr\u00e9sence d'une pathologie sous-jacente. Les 660 patients inclus (529 hospitalis\u00e9s et 131 trait\u00e9s en ambulatoire) dans cette \u00e9tude prospective d'une dur\u00e9e de cinq ans, ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 titre syst\u00e9matique d'une consultation dans Tableau 23 Risques relatifs ajust\u00e9s en fonction du nombre de crit\u00e8res d'instabilit\u00e9 \u00e0 la sortie des patients [113] Crit\u00e8res instables",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 428,
                    "end": 438,
                    "text": "Tableau 23",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 542,
                    "text": "[113]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suivi au d\u00e9cours d'une pneumonie aigu\u00eb communautaire"
        },
        {
            "text": "R\u00e9admission M + R Perte d'activit\u00e9 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "La bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO) est habituellement de pr\u00e9sentation insidieuse et n'est souvent diagnostiqu\u00e9e qu'\u00e0 un stade avanc\u00e9 chez de nombreux patients dont l'exacerbation est un mode fr\u00e9quent d'entr\u00e9e dans la maladie. D\u00e9finir l'exacerbation aigu\u00eb de bronchopneumopathie chronique obstructive (EABPCO) est complexe car la symptomatologie est extr\u00eamement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. L'EABPCO a fait l'objet de plusieurs revues ces derni\u00e8res ann\u00e9es, toutes soulignent les difficult\u00e9s engendr\u00e9es par le manque d'une d\u00e9finition homog\u00e8ne [118] [119] [120] [121] . La plupart des \u00e9tudes utilisent les crit\u00e8res modifi\u00e9s d'Anthonisen qui sont soit la pr\u00e9sence de deux crit\u00e8res majeurs : aggravation de la dyspn\u00e9e, une augmentation de la purulence des expectorations, augmentation du volume des expectorations, soit un crit\u00e8re majeur et un crit\u00e8re mineur : fi\u00e8vre sans cause apparente, toux, \u00ab rhume \u00bb, augmentation de la fr\u00e9quence respiratoire. Cette d\u00e9finition a \u00e9t\u00e9 retenue lors de l'actualisation des recommandations pour la prise en charge de la BPCO en 2003 par la Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise [118, 122, 123] . Cependant, une grande majorit\u00e9 des EABPCO non seulement ne sont pas hospitalis\u00e9es mais aussi ne sont pas signal\u00e9es \u00e0 un m\u00e9decin. C'est pourquoi le relev\u00e9 quotidien des sympt\u00f4mes sur un carnet par le patient et le calcul des scores de qualit\u00e9 de vie tel que le Saint-George respiratory questionnaire (SGRQ) ont pris de l'ampleur dans les \u00e9tudes les plus r\u00e9centes et ont donn\u00e9 naissance \u00e0 de nouvelles d\u00e9finitions ; celles-ci tiennent compte du ressenti du patient par rapport \u00e0 son \u00e9tat habituel avec une aggravation persistante de la condition respiratoire passant d'un \u00e9tat stable \u00e0 un \u00e9tat instable dont le d\u00e9but est soudain et n\u00e9cessite une adaptation du traitement habituel [118, 124, 125] . R\u00e9cemment, l'Afssaps (Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9) a publi\u00e9 des recommandations ; la d\u00e9finition retenue est la suivante : \u00ab Le diagnostic de l'EABPCO se fait sur l'association d'une BPCO pr\u00e9existante et d'une acutisation des sympt\u00f4mes respiratoires \u00bb [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 541,
                    "end": 546,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 552,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 558,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 564,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 1113,
                    "end": 1118,
                    "text": "[118,",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 1119,
                    "end": 1123,
                    "text": "122,",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 1124,
                    "end": 1128,
                    "text": "123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 1809,
                    "end": 1814,
                    "text": "[118,",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 1815,
                    "end": 1819,
                    "text": "124,",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 1820,
                    "end": 1824,
                    "text": "125]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 2111,
                    "end": 2115,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations aigu\u00ebs de bronchopneumopathie chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "Il est important de noter que dans toutes les \u00e9tudes pr\u00e9sent\u00e9es dans ce rapport, il existe une variation consid\u00e9rable des crit\u00e8res d'inclusion du fait de l'absence d'une d\u00e9finition unanime de l'EABPCO d'une part, et d'autre part du fait de l'absence de donn\u00e9es concernant la classification du stade de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la BPCO qui rel\u00e8ve habituellement des explorations fonctionnelles respiratoires mesur\u00e9es en dehors de toute exacerbation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations aigu\u00ebs de bronchopneumopathie chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "Depuis plusieurs ann\u00e9es, un nombre d'\u00e9tudes consid\u00e9rables a tent\u00e9 d'identifier les facteurs de risque d'exacerbation. Il s'agit le plus souvent d'\u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques identifiant des associations plus que des relations causales. Ces facteurs sont des facteurs li\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4te et des facteurs environnementaux, les deux conduisant \u00e0 une aggravation de la maladie chronique. Les recommandations du groupe GOLD (Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease), qui constitue une r\u00e9f\u00e9rence incontournable, annon\u00e7aient en 2001 qu'environ un tiers des EABPCO \u00e9tait sans facteurs de risque identifi\u00e9s [122] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 603,
                    "end": 608,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque de survenue d'une EABPCO"
        },
        {
            "text": "Les facteurs de risque d'exacerbations retenus dans l'actualisation des recommandations de la prise en charge des BPCO de la SPLF en 2003, class\u00e9es en pertinence clinique forte, mod\u00e9r\u00e9e ou faible selon l'argumentaire identifi\u00e9 dans la litt\u00e9rature, sont : causes infectieuses trach\u00e9obronchiques et pulmonaires parenchymateuses (forte), infections extrarespiratoires (mod\u00e9r\u00e9e), d\u00e9compensation cardiaque gauche (forte), embolie pulmonaire (forte), exacerbation d'une composante asthmatique (forte), pneumothorax (faible), agression thoracoabdominale en p\u00e9riode postop\u00e9ratoire (forte), traumatisme thoracique (mod\u00e9r\u00e9e), tassement vert\u00e9bral (faible), m\u00e9dicaments s\u00e9datifs (faible), environnement ext\u00e9rieur (froid, vent, humidit\u00e9, polluants a\u00e9riens) (faible), apn\u00e9e du sommeil (forte) [123] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 779,
                    "end": 784,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque de survenue d'une EABPCO"
        },
        {
            "text": "Sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, on note une pr\u00e9dominance des \u00e9tudes focalis\u00e9es sur le r\u00f4le des infections dans l'EABPCO.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque de survenue d'une EABPCO"
        },
        {
            "text": "La fr\u00e9quence moyenne des exacerbations est de deux \u00e0 trois \u00e9pisodes par an, mais elle est tr\u00e8s variable d'un patient \u00e0 l'autre. Le premier facteur de risque d'EABPCO est la fr\u00e9quence et le nombre d'exacerbations l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Les patients avec une BPCO mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re et enclins \u00e0 des exacerbations fr\u00e9quentes ont un taux d'admission et de r\u00e9admission \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e9lev\u00e9, retentissant sur la qualit\u00e9 de vie. De plus, une fr\u00e9quence plus \u00e9lev\u00e9e d'EABPCO est associ\u00e9e \u00e0 un d\u00e9clin plus rapide de la pathologie chronique et les exacerbations deviennent plus fr\u00e9quentes et plus s\u00e9v\u00e8res avec l'aggravation de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la maladie. Une excellente revue de la litt\u00e9rature \u00e9crite en 2002 par Miravitlles propose les facteurs de risque d'exacerbations fr\u00e9quentes (> 2/an) suivants : \u00e2ge croissant, aggravation des explorations fonctionnelles respiratoires, hypers\u00e9cr\u00e9tion bronchique, exacerbations fr\u00e9quentes, toux et sibilants quotidiens, sympt\u00f4mes bronchiques [126] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 963,
                    "end": 968,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fr\u00e9quence des exacerbations et \u00e9volution de la BPCO"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes r\u00e9centes appuyant cet avis ne pr\u00e9sentent qu'un niveau de preuve interm\u00e9diaire avec de petits effectifs et une interaction importante entre s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la maladie chronique et fr\u00e9quence des exacerbations ; elles sont r\u00e9sum\u00e9es dans le Tableau ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 251,
                    "text": "Tableau",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Fr\u00e9quence des exacerbations et \u00e9volution de la BPCO"
        },
        {
            "text": "Le tabac est la premi\u00e8re \u00e9tiologie de la BPCO mais aussi une \u00e9tiologie potentielle des exacerbations. Contrairement au retentissement du tabagisme sur le d\u00e9clin de la fonction respiratoire, l'effet du tabac sur la fr\u00e9quence des exacerbations a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu \u00e9tudi\u00e9. De plus, ces \u00e9tudes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenues dans ce rapport, s'int\u00e9ressaient au retentissement de l'arr\u00eat du tabac sur la fonction respiratoire en association avec des th\u00e9rapeutiques m\u00e9dicamenteuses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le tabac"
        },
        {
            "text": "Les deux \u00e9tudes les plus probantes sont probablement les suivantes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le tabac"
        },
        {
            "text": "\u2022 Kanner et al. ont montr\u00e9 que l'arr\u00eat du tabac \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 une diminution de la fr\u00e9quence des exacerbations. Leur premi\u00e8re publication \u00e9tudiait les effets de l'arr\u00eat du tabac dans un essai contr\u00f4l\u00e9 randomis\u00e9 sur 5887 fumeurs avec un suivi \u00e0 cinq ans sur un ensemble de sympt\u00f4mes respiratoires (toux, expectorations, sibilants, dyspn\u00e9e), sympt\u00f4mes qui sont en outre le cort\u00e8ge de la BPCO stable. Ils ont montr\u00e9 une diminution des facteurs \u00e9tudi\u00e9s en relation avec l'arr\u00eat du tabac [128] . Dans la seconde \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e sur la m\u00eame cohorte de patients, les fumeurs habituels ou occasionnels, pr\u00e9sentaient un d\u00e9clin du VEMS de 7 ml/an pour une exacerbation par an constat\u00e9e lors d'une consultation m\u00e9dicale alors que cette diminution du VEMS n'\u00e9tait pas observ\u00e9e chez les anciens fumeurs ; par ailleurs, les anciens fumeurs ne pr\u00e9sentaient que 0,24 exacerbation par an [129] ; \u2022 une \u00e9tude prospective \u00e9valuant les facteurs de risque de r\u00e9admission pour EABPCO sur 340 patients admis pour exacerbation avec un suivi d'un an, retrouvait que le tabagisme passif \u00e9tait un facteur de risque apr\u00e8s ajustement, mais ce param\u00e8tre n'\u00e9tait pas retenu dans l'analyse finale (mod\u00e8le de Cox) identifiant les facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de r\u00e9admission (\u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e dans le paragraphe \u00ab facteurs de risque d'\u00e9volution compliqu\u00e9e \u00bb) [130] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 485,
                    "end": 490,
                    "text": "[128]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 877,
                    "text": "[129]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 1329,
                    "end": 1334,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le tabac"
        },
        {
            "text": "Quelques travaux ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en ce qui concerne les effets de la pollution a\u00e9rienne sur les EABPCO et ce facteur est retenu par les experts comme facteur favorisant les exacerbations [118, 119, 121, 131] . Cependant, ces \u00e9tudes sont le plus souvent soit r\u00e9alis\u00e9es sur de petits effectifs, soit focalis\u00e9es sur les probl\u00e8mes respiratoires et la mortalit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral. Une \u00e9tude fran\u00e7aise conduite sur 14 mois chez 39 parisiens avec une BPCO s\u00e9v\u00e8re (suivis par leur m\u00e9decin traitant et qualit\u00e9 de l'air obtenue quotidiennement) a montr\u00e9 que le seul polluant associ\u00e9 aux EABPCO \u00e9tait l'ozone (OR = 1,44 pour 10 \u03bcg/m 3 d'augmentation en ozone ; 95 % CI = 1,14-1,82), avec un retard de deux \u00e0 trois jours. L'effet de l'ozone \u00e9tait particuli\u00e8rement prononc\u00e9 chez les patients ayant une pression art\u00e9rielle en dioxyde de carbone (PaCO 2 ) sup\u00e9rieure \u00e0 43 mmHg (OR = 1,83 ; 95 % CI = 1,36-2,47) par rapport \u00e0 ceux dont la PaCO 2 \u00e9tait inf\u00e9rieure \u00e0 43 mmHg (OR = 1,26 ; 95 % CI = 0,90-1,77) [132] . En Espagne, une \u00e9tude similaire montrait qu'une augmentation de 10 \u03bcg/m 3 pour l'ozone et de 1 mg/m 3 pour le monoxyde de carbone \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une augmentation des consultations aux urgences pour BPCO de 6,1 % (95 % CI = 2,2-10,1 %) cinq jours apr\u00e8s et de 3,9 % (95 % CI = 1,4-6,6 %) un jour apr\u00e8s, respectivement. Il n'y avait pas d'association significative pour les autres polluants (dioxyde d'azote, dioxyde de sulfure et gaz d'\u00e9chappement) [133] . Une autre \u00e9tude de plus grande ampleur conduite en Italie sur trois ans, analysait toute admission \u00e0 l'h\u00f4pital pour cause respiratoire incluant pneumonie, asthme et BPCO. Le taux moyen d'admission pour BPCO \u00e9tait de 13 par jour. Les polluants \u00e9tudi\u00e9s \u00e9taient les particules, le dioxyde de sulfure, le monoxyde de carbone, le dioxyde d'azote et l'ozone (interquartile range augmentation de 23,0 \u03bcg/m 3 , 6,9 \u03bcg/m 3 , 1,5 mg/m 3 , 22,3 \u03bcg/m 3 , 23,9 \u03bcg/m 3 respectivement). Le seul polluant associ\u00e9 \u00e0 une augmentation des admissions pour BPCO \u00e9tait le monoxyde de carbone (augmentation des admissions de 4,3 % (95 % CI 1,6-7,1) le jour m\u00eame). Pour les autres polluants, une augmentation inconstante (comme en t\u00e9moignent les intervalles de confiance) \u00e9tait observ\u00e9e pour le dioxyde d'azote et l'ozone, 2,2 % (-0,7-5,2) pour le dioxyde d'azote le m\u00eame jour et de 3,6 % (-0,9-8,3) pour l'ozone le jour d'apr\u00e8s [134] . Parmi les \u00e9tudes plus anciennes, on peut en retenir deux du fait d'un effectif plus important. La premi\u00e8re est une \u00e9tude conduite \u00e0 Helsinki sur trois ans. Sur 2807 patients, une association \u00e9tait observ\u00e9e entre dioxyde de sulfure et EABPCO chez les sujets de plus de 65 ans le m\u00eame jour (RR = 1,31 pour une augmentation de 2,7 fois ; 95 % CI 1,01-1,70 ; p = 0,039), et un autre pic trois jours apr\u00e8s (RR = 1,39 ; 95 % CI 1,05-1,86 ; p = 0,021). L'effet du dioxyde d'azote \u00e9tait le plus prononc\u00e9 six jours apr\u00e8s (RR = 1,31; 95 % CI 1,03-1,66 ; p = 0,022). Aucune association n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e pour les particules malgr\u00e9 leur taux \u00e9lev\u00e9 (76 \u03bcg/m 3 ), ce qui est concordant avec les \u00e9tudes pr\u00e9c\u00e9dentes. En revanche, il n'y avait pas d'association avec l'ozone dont le taux \u00e9tait relativement bas dans cette \u00e9tude (22 \u03bcg/m 3 ) [135] . La deuxi\u00e8me est une \u00e9tude multicentrique europ\u00e9enne r\u00e9alis\u00e9e dans les villes de Londres, Paris, Amsterdam, Rotterdam, Barcelone et Milan. Une augmentation de 50 \u03bcg/m 3 \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e pour tous les polluants \u00e9tudi\u00e9s. Le dioxyde de sulfure \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 un risque relatif d'augmentation d'admission journali\u00e8re de 1,02 (0,98, 1,06), 1,04 (1,01, 1,06) pour les gaz d'\u00e9chappement, 1,02 (1,00, 1,05) pour les particules, 1,02 (1,00, 1,05) pour le dioxyde d'azote et 1,04 (1,02, 1,07) pour l'ozone. Cependant, on note dans cette \u00e9tude que le taux d'admission \u00e9tait tr\u00e8s variable d'une ville \u00e0 l'autre (1/jour pour 0,7 millions d'habitants \u00e0 Amsterdam et 20/jour pour 7,2 millions d'habitants \u00e0 Londres), les effets \u00e9taient appr\u00e9ci\u00e9s dans des d\u00e9lais variables (de z\u00e9ro \u00e0 deux jours) avec des risques relatifs relativement bas pour une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique [136] . Un r\u00e9sum\u00e9 des associations entre polluants et EABPCO est pr\u00e9sent\u00e9 dans le Tableau 28.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 192,
                    "text": "[118,",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 197,
                    "text": "119,",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "121,",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "131]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 984,
                    "end": 989,
                    "text": "[132]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 1441,
                    "end": 1446,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 2354,
                    "end": 2359,
                    "text": "[134]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 3186,
                    "end": 3191,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 4048,
                    "end": 4053,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La pollution a\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "Tous les auteurs des revues cit\u00e9es en introduction s'accordent pour dire que les principales \u00e9tiologies des EABPCO sont les infections bact\u00e9riennes ou virales (Tableau 29). Il appara\u00eet que 80 % des EABPCO sont d'origine infectieuse avec 50 % d'infections bact\u00e9riennes et un tiers d'infections virales selon Sethi et File, tout au moins pour les exacerbations qui sont rapport\u00e9es \u00e0 un m\u00e9decin et qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'investigations microbiologiques [120] . Dans les derni\u00e8res recommandations de l'Afssaps, il est sp\u00e9cifi\u00e9 que 50 % des EABPCO sont d'origine infectieuse, avec 50 % de virus et 50 % de bact\u00e9ries [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 452,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 612,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00e9tiologies infectieuses"
        },
        {
            "text": "Cependant, l'analyse des \u00e9tudes \u00e9valuant le r\u00f4le des infections dans l'EABPCO est expos\u00e9e \u00e0 des probl\u00e8mes m\u00e9thodologiques cons\u00e9quents, en particulier parce que les patients sont h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes (stade de la BPCO), les pr\u00e9l\u00e8vements sont h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, et la diff\u00e9renciation entre colonisation et infection est d\u00e9licate. En effet, la plupart des patients \u00e0 l'\u00e9tat stable ont des pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires positifs, signifiant que l'isolement d'un pathog\u00e8ne sur ces pr\u00e9l\u00e8vements pendant une exacerbation ne doit pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme la d\u00e9monstration d'un effet pathog\u00e8ne obligatoire \u00e0 l'origine de l'exacerbation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00e9tiologies infectieuses"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes \u00e9valuant le r\u00f4le des bact\u00e9ries et les facteurs de risque d'EABPCO due \u00e0 une infection bact\u00e9rienne sont pr\u00e9sent\u00e9es dans les Tableaux 30, 31. Les limites concernant l'\u00e9valuation de la r\u00e9ponse immune en termes de s\u00e9rologies sont d'une part la r\u00e9alisation d'une seule s\u00e9rologie par patient, et d'autre part la r\u00e9alisation des s\u00e9rologies pendant l'EABPCO ne permettant pas d'identifier une s\u00e9roconversion au moment de l'exacerbation. Les \u00e9tudes portant sur les m\u00e9thodes de culture habituelle des pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires, quel que soit le mode de pr\u00e9l\u00e8vement, s'accordent pour affirmer qu'il existe une corr\u00e9lation entre identification de bact\u00e9ries et exacerbation. Bien que les effectifs de ces \u00e9tudes soient habituellement faibles, la coh\u00e9rence des r\u00e9sultats et les suivis exhaustifs soutiennent un niveau 2-3 de preuve scientifique. Cependant, du fait de l'interaction entre plusieurs facteurs de risque potentiels d'EABPCO (bact\u00e9ries, virus, irritants respiratoires et r\u00e9ponse de l'h\u00f4te), l'\u00e9vidence de l'implication d'un seul de ces facteurs ne peut \u00eatre apport\u00e9e. Une autre approche du r\u00f4le des bact\u00e9ries dans l'EABPCO est l'\u00e9valuation du b\u00e9n\u00e9fice d'une antibioth\u00e9rapie versus un placebo par essai randomis\u00e9 en double insu. MacCrory et al. en 2001, concluaient \u00e0 un b\u00e9n\u00e9fice de l'antibioth\u00e9rapie dans la prise en charge des patients avec une EABPCO apr\u00e8s analyse de 11 essais cliniques randomis\u00e9s contr\u00f4l\u00e9s comparatifs versus placebo, malgr\u00e9 l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des patients inclus (s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la maladie chronique) et le type d'infection impliqu\u00e9e (colonisation, bronchite, pneumonie) [137] . L'analyse critique de la litt\u00e9rature propos\u00e9e par Sethi en 2004, souligne le probl\u00e8me de nombreuses limites rencontr\u00e9es dans ces \u00e9tudes, ne permettant pas d'apporter la preuve scientifique de l'imputabilit\u00e9 des infections bact\u00e9riennes dans les EABPO [138] . De plus, l'\u00e9tude de Blasi et al. pr\u00e9sent\u00e9e dans le Tableau 4, a montr\u00e9 que sur les 34 patients avec une PCR positive \u00e0 C. pneumoniae et trait\u00e9s par azithromycine pendant six semaines, l'\u00e9radication (PCR n\u00e9gative) \u00e9tait de 59 % \u00e0 la fin du traitement mais seulement 29 % 72 jours apr\u00e8s la fin du traitement [139] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1597,
                    "end": 1602,
                    "text": "[137]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 1855,
                    "end": 1860,
                    "text": "[138]",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 2169,
                    "end": 2174,
                    "text": "[139]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bact\u00e9ries."
        },
        {
            "text": "Virus. Depuis l'utilisation des techniques de biologie mol\u00e9culaire, la d\u00e9tection des virus est plus fr\u00e9quemment positive ; elle est associ\u00e9e \u00e0 environ 50 % des exacerbations, avec une majorit\u00e9 de rhinovirus. Les cinq \u00e9tudes les plus r\u00e9centes sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le Tableau 32. Seule l'\u00e9tude de Seemungal et al. en 2001 montre une corr\u00e9lation entre la pr\u00e9sence de virus par technique PCR et la fr\u00e9quence des exacerbations [140] . L'\u00e9tude de Hurst et al. apporte la preuve d'une corr\u00e9lation entre exacerbation et rhume, sans que l'\u00e9tiologie microbienne du rhume ne soit identifi\u00e9e [141] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 422,
                    "end": 427,
                    "text": "[140]",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 585,
                    "text": "[141]",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "4.2.4.2."
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude prospective multicentrique su\u00e9doise montrait qu'\u00e0 la fois un indice de masse corporelle bas \u00e0 l'\u00e9tat de base et la perte de poids sur un suivi de 12 mois \u00e9taient ind\u00e9pendamment associ\u00e9s \u00e0 un risque d'exacerbations plus \u00e9lev\u00e9. Quatre-vingt-sept patients hospitalis\u00e9s pour EABPCO \u00e9taient inclus et suivis sur 12 mois afin d'\u00e9tudier la relation entre apports nutritionnels, modifications du poids corporel et risque d'exacerbation. Treize d'entre eux sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sur la p\u00e9riode de suivi et 32 n'ont pu \u00eatre \u00e9valu\u00e9s (absence de recueil de donn\u00e9es alimentaires). Sur les 41 patients restants, 24 ont pr\u00e9sent\u00e9 une exacerbation. Les patients avec un indice de masse corporelle inf\u00e9rieur \u00e0 20 kg/m 2 (n = 10) avaient un nombre d'admissions l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente significativement plus \u00e9lev\u00e9 que les patients \u00e0 poids normal (1,2 versus 0,3 ; p < 0,05) ; ces patients avaient \u00e9galement un VEMS significativement plus bas que les patients en surpoids (n = 12) (28 versus 46 % ; p < 0,05). Les apports \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e9taient inf\u00e9rieurs \u00e0 la demande pour les trois groupes de patients, mais le d\u00e9ficit \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9tait significativement plus \u00e9lev\u00e9 chez les patients amaigris par rapport aux deux autres groupes. Les facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de r\u00e9cidive d'exacerbation \u00e9taient l'indice de masse corporelle initial (RR = 0,78 ; p = 0,003) et la perte de poids sur les 12 mois de suivi (RR = 0,76 ; p = 0,006). Le VEMS, l'\u00e2ge et le tabagisme en nombre de paquets-ann\u00e9es n'\u00e9taient pas des facteurs pr\u00e9dictifs de r\u00e9cidive d'exacerbation [142] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1534,
                    "end": 1539,
                    "text": "[142]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9tat nutritionnel"
        },
        {
            "text": "Comme pour les pneumonies, l'\u00e9volution compliqu\u00e9e peut \u00eatre d\u00e9finie par un \u00e9chec de traitement ambulatoire, une r\u00e9solution prolong\u00e9e des sympt\u00f4mes, une r\u00e9admission \u00e0 l'h\u00f4pital, une dur\u00e9e de s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital prolong\u00e9e, la n\u00e9cessit\u00e9 d'une admission en r\u00e9animation ou d'une assistance ventilatoire traduisant la gravit\u00e9, et la survenue d'un d\u00e9c\u00e8s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque et signes pr\u00e9dictifs d'\u00e9volution compliqu\u00e9e et de mortalit\u00e9, signes de gravit\u00e9"
        },
        {
            "text": "La m\u00e9ta-analyse de McCrory et Bach portait sur dix \u00e9tudes \u00e9valuant soit des patients consultant aux urgences [7] , soit en ambulatoire [3] . Les facteurs analys\u00e9s dans au moins deux \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 retenus, ceux pour lesquels une association significative a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le Tableau 33. Le meilleur mod\u00e8le identifi\u00e9 dans la litt\u00e9rature pour pr\u00e9dire Tableau 29 \u00c9tiologies infectieuses des EABPCO (en caract\u00e8res gras les pathog\u00e8nes les plus couramment identifi\u00e9s) Infectious etiology of AECOPD (the most commonly identified pathogens are in bold fonts) Hurst, 2004 [118] MacNee l'\u00e9chec (pour un retour aux urgences dans les 14 jours suivant la premi\u00e8re consultation), ne poss\u00e9dait qu'une sensibilit\u00e9 de 57 % et sp\u00e9cificit\u00e9 de 72 % [137] . D'apr\u00e8s la revue de Miravitlles publi\u00e9e en 2002, les facteurs de risque d'\u00e9chec apr\u00e8s traitement ambulatoire des EABPCO sont la coexistence d'une pathologie cardiopulmonaire, l'augmentation du nombre de visites chez le m\u00e9decin traitant pour probl\u00e8mes respiratoires, l'augmentation du nombre d'exacerbations, l'aggravation de la dyspn\u00e9e en dehors des exacerbations, l'aggravation du VEMS, la n\u00e9cessit\u00e9 d'une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie \u00e0 domicile, ce qui est concordant avec la m\u00e9taanalyse de McCrory et Bach [126] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 112,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 378,
                    "text": "Tableau 29",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 587,
                    "text": "Hurst, 2004 [118]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 753,
                    "text": "[137]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 1252,
                    "end": 1257,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque d'\u00e9chec de traitement"
        },
        {
            "text": "Les trois \u00e9tudes les plus r\u00e9centes \u00e9valuant les facteurs de risque d'\u00e9chec de traitement sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le Tableau 34. Dans l'\u00e9tude de Miravitlles de 2005, la pr\u00e9sence de comorbidit\u00e9(s) en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait incluse dans l'analyse sans d\u00e9tailler les diff\u00e9rentes comorbidit\u00e9s [143] hiver. Dans cette \u00e9tude, il existait une am\u00e9lioration des scores en fin de suivi. Cependant, les patients avec une BPCO mod\u00e9r\u00e9e mais pr\u00e9sentant des exacerbations fr\u00e9quentes avaient un score SGRQ plus mauvais que les patients avec une BPCO s\u00e9v\u00e8re et des exacerbations peu fr\u00e9quentes. Un mod\u00e8le d'estimation permettant d'\u00e9valuer ind\u00e9pendamment l'effet des exa-cerbations, montrait que l'augmentation du score SGRQ \u00e9tait significative pour le groupe de patients avec une BPCO mod\u00e9r\u00e9e (1,98 point ; p = 0,042) alors que pour les patients avec une BPCO s\u00e9v\u00e8re, cette augmentation n'\u00e9tait pas significative. Les patients admis \u00e0 l'h\u00f4pital par rapport \u00e0 ceux qui n'\u00e9taient pas hospitalis\u00e9s avaient une aggravation du score SGRQ mais de [149] . La preuve scientifique de ces \u00e9tudes ne peut \u00eatre que de niveau interm\u00e9diaire \u00e0 faible du fait soit d'un faible effectif dans les \u00e9tudes monocentriques, soit du caract\u00e8re r\u00e9trospectif. De plus, elles ne sont pas comparables entre elles, ne permettant pas d'appr\u00e9cier la coh\u00e9rence des r\u00e9sultats. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 281,
                    "text": "[143]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1016,
                    "text": "[149]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de risque d'\u00e9chec de traitement"
        },
        {
            "text": "Contrairement \u00e0 l'\u00e9valuation de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la bronchopneumopathie chronique, l'\u00e9valuation de la gravit\u00e9 de l'exacerbation n'a pas fait l'objet d'\u00e9tudes r\u00e9centes. On retrouve dans la litt\u00e9rature les facteurs et signes de gravit\u00e9 retenus par les soci\u00e9t\u00e9s savantes lors la publication de recommandations. Une recommandation de niveau (C) est habituellement retenue pour ces param\u00e8tres. (68,1 vs 66,9 ans ; p = 0,022), exacerbations l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (3,4 vs 2,9 ; p < 0,0001), visites chez le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (6,6 vs 4,9 ; p < 0,0001), \u00e9volution de la BPCO (13,9 vs vit\u00e9), la probabilit\u00e9 de pneumonie, pneumothorax, dysfonction cardiaque gauche ou embolie pulmonaire \u00e9lev\u00e9e, la notion d'un \u00e9pisode r\u00e9cent d'\u00e9volution d\u00e9favorable est pr\u00e9sente (ayant r\u00e9cidiv\u00e9 ou n\u00e9cessit\u00e9 une hospitalisation) [20, 123] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 404,
                    "text": "(68,1 vs 66,9 ans",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 547,
                    "text": "(6,6 vs 4,9 ;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 590,
                    "text": "(13,9 vs",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 817,
                    "end": 821,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 822,
                    "end": 826,
                    "text": "123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 de l'exacerbation"
        },
        {
            "text": "Parmi les \u00e9tudes r\u00e9centes \u00e9valuant les facteurs de risque de gravit\u00e9 on ne dispose que de trois \u00e9tudes, dont le niveau de preuve scientifique est faible : plus \u00e9lev\u00e9 dans le groupe avec pneumonie (17 versus 5 %, p = 0,01), de m\u00eame pour l'admission en r\u00e9animation (26 versus 7 %, p = 0,006), la mortalit\u00e9 ( 4.3.6. Facteurs de risque de mortalit\u00e9 L'\u00e9valuation des facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re a fait l'objet en 2001 d'une m\u00e9ta-analyse o\u00f9 huit \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 retenues, quatre sur des patients hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation, trois sur des patients hospitalis\u00e9s en service de m\u00e9decine et une \u00e9valuant les deux sites. Il est pr\u00e9cis\u00e9 par les auteurs que ces \u00e9tudes pr\u00e9sentaient une variation consid\u00e9rable concernant les crit\u00e8res d'inclusion et l'appr\u00e9ciation de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. De plus, aucun des mod\u00e8les construits \u00e0 partir de ces facteurs ne pouvait pr\u00e9dire la mortalit\u00e9 de fa\u00e7on acceptable [137] . Selon le groupe GOLD, le risque de d\u00e9c\u00e8s d'une EABPCO est intimement associ\u00e9 au d\u00e9veloppement d'une acidose respiratoire, la pr\u00e9sence de comorbidit\u00e9s significatives et la n\u00e9cessit\u00e9 d'une assistance ventilatoire [122] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 305,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 903,
                    "text": "[137]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 1117,
                    "end": 1122,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 de l'exacerbation"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes r\u00e9centes \u00e9valuant les facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re des patients hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation, des patients hospitalis\u00e9s en m\u00e9decine et les facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 \u00e0 long terme, sont pr\u00e9sent\u00e9es dans les Tableaux L'hospitalisation s'impose en cas de d\u00e9compensation ou d'inefficacit\u00e9 de la prise en charge ambulatoire. La pr\u00e9sence de signes de gravit\u00e9 (voir chapitre \u00ab signes de gravit\u00e9 \u00bb) doit faire discuter l'admission dans une structure de surveillance continue, soins intensifs ou r\u00e9animation, selon la situation clinique et les ressources disponibles. La possibilit\u00e9 d'une surveillance clinique et gazom\u00e9trique \u00e9troite est l'un des avantages essentiels de ce type de structure. La pr\u00e9vention d'accidents hypoxiques en pr\u00e9sence d'une hypox\u00e9mie profonde peut constituer un motif l\u00e9gitime d'admission, m\u00eame en l'absence de tableau clinique de menace vitale [123] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 893,
                    "end": 898,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 246,
                    "text": "Tableaux",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 de l'exacerbation"
        },
        {
            "text": "Le groupe GOLD proposait l'hospitalisation pour tout patient pr\u00e9sentant un des crit\u00e8res suivants : modification importante des sympt\u00f4mes habituels telle que l'apparition d'une dyspn\u00e9e de repos, BPCO s\u00e9v\u00e8re, apparition de signes cliniques nouveaux tels qu'une cyanose ou des oed\u00e8mes p\u00e9riph\u00e9riques, \u00e9chec du traitement initial de l'exacerbation, pr\u00e9sence de comorbidit\u00e9s significatives, apparition d'une arythmie, diagnostic incertain, \u00e2ge \u00e9lev\u00e9, manque de ressource \u00e0 domicile. De plus, le transfert du patient en r\u00e9animation s'imposait devant le risque d'engagement imm\u00e9diat du pronostic vital tel que d\u00e9fini dans le paragraphe \u00ab signes de gravit\u00e9 \u00bb [131] . Dans les revues de MacNee et de Hurst et Wedzicha, les m\u00eames crit\u00e8res sont repris tout en pr\u00e9cisant que les troubles de conscience doivent aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme un signe de d\u00e9faillance respiratoire. De plus, les gaz du sang apparaissent \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment important dans l'\u00e9valuation mais sont \u00e0 interpr\u00e9ter en fonction des gaz du sang \u00e0 l'\u00e9tat stable, alors que la mesure du peak flow n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9l\u00e9ment essentiel dans la d\u00e9cision d'hospitalisation. Il \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9 que le manque de crit\u00e8res orientant vers la n\u00e9cessit\u00e9 d'une hospitalisation est probablement responsable du nombre \u00e9lev\u00e9 de patients qui reviennent consulter aux urgences [118, 119] . Dans la revue de Miravitlles, les facteurs de risque d'hospitalisation sont l'existence de comorbidit\u00e9s significatives, l'aggravation du VEMS, un taux \u00e9lev\u00e9 d'admission pour exacerbation, trois admissions ou plus l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, l'absence de prescription d'oxyg\u00e8ne \u00e0 domicile alors qu'il serait n\u00e9cessaire [126] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 650,
                    "end": 655,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 1319,
                    "end": 1324,
                    "text": "[118,",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 1325,
                    "end": 1329,
                    "text": "119]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 1642,
                    "end": 1647,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 de l'exacerbation"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes r\u00e9centes \u00e9valuant les facteurs de risque d'hospitalisation sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le Tableau 40. Ces \u00e9tudes sont peu nombreuses. L'aggravation de la fonction respiratoire \u00e9valu\u00e9e par le VEMS appara\u00eet \u00eatre un facteur de risque d'hospitalisation important.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 de l'exacerbation"
        },
        {
            "text": "L'hospitalisation \u00e0 domicile est une alternative \u00e0 l'hospitalisation. Une revue r\u00e9cente a \u00e9valu\u00e9 l'efficacit\u00e9 de l'hospitalisation \u00e0 domicile par rapport \u00e0 l'hospitalisation classique en termes de r\u00e9admission et de mortalit\u00e9, par l'analyse de la litt\u00e9rature portant sur les essais randomis\u00e9s contr\u00f4l\u00e9s. Cette analyse a port\u00e9 sur sept essais avec un total de 754 patients qui se pr\u00e9sentaient aux urgences pour EABPCO et \u00e9taient randomis\u00e9s pour un traitement \u00e0 l'h\u00f4pital ou en hospitalisation \u00e0 domicile. Les patients qui pr\u00e9sentaient des troubles de conscience, une confusion, des modifications de la radiographie thoracique ou de l'\u00e9lectrocardiogramme, un pH art\u00e9riel inf\u00e9rieur \u00e0 7,35, une pathologie concomitante ou un probl\u00e8me d'ordre social \u00e9taient exclus. L'hospitalisation \u00e0 domicile comprenait une visite quotidienne ou biquotidienne par une infirmi\u00e8re, supervis\u00e9e par un m\u00e9decin. Le risque de r\u00e9admission ou de mortalit\u00e9 n'\u00e9tait pas Facteurs associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9 en univari\u00e9e : VEMS < 50 % (OR = 0,09 p < 0,05), pr\u00e9sence de comorbidit\u00e9s (OR = 0,10 p < 0,01), pH < 7,30 (OR = 0,03 p < 0,0001), PaCO 2 > 6 kPa (OR = 0,06 p < 0,0001), somnolence (OR = 0,15 p < 0,01), hospitalisation ant\u00e9rieure (OR = 0,09 p < 0,01), VM (OR = 0,09 p < 0,01), complications (OR = 0,10 p < 0,0001) Patil, 2003 [219] R, 71 \u00c2ge moyen = 70,6 ans, IMC moyen = 24,3 kg/m 2 , dur\u00e9e de s\u00e9jour moyenne \u00e0 l'h\u00f4pital = 11,7 jours, 10 % patients sous corticoth\u00e9rapie depuis au moins 1 an, aucune comorbidit\u00e9 31 %, 1 comorbidit\u00e9 31,6 %, 2 comorbidit\u00e9s 29 %, 10 % patients admis en r\u00e9a, 93 % patients sortie \u00e0 domicile Mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re = 8 % (13/171 dont 1 admis en r\u00e9a, les 12 autres non r\u00e9anim\u00e9s), \u00e0 1 an = 23 % Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 \u00e0 long terme : \u00e2ge (RR = 1,0648 ; p = 0,0175), PaO 2 (RR = 1,1471 ; p = 0,0254), PaCO 2 (RR = 1,1786 ; p = 0,0392), corticoth\u00e9rapie au long court (RR = 5,0684 ; p = 0,0005)(NB : IMC proche de la significativit\u00e9 RR = 0,9210 ; p = 0,0596) La seule diff\u00e9rence significative entre patients sous corticoth\u00e9rapie au long court et patients sans cortico\u00efdes : nombre de r\u00e9admission \u2265 1 (76 vs 49 % ; p = 0,0026), pas de diff\u00e9rence en terme d'\u00e2ge, VEMS, PaO 2 , PaCO 2 , IMC, index de comorbidit\u00e9s Diff\u00e9rences significatives entre les patients r\u00e9hospitalis\u00e9s (> 1) versus non r\u00e9hospitalis\u00e9s : \u00e2ge (68,7 vs 72,6 ans ; p = 0,003), corticoth\u00e9rapie (13 vs 4 ; p = 0,038) (pas de diff\u00e9rence sur le VEMS, les gaz du sang, l'IMC, l'index de comorbidit\u00e9s ni la mortalit\u00e9) Goel \u00c2ge m\u00e9dian = 70 ans, 39 % fumeur actif (m\u00e9diane de 60 PA), m\u00e9diane du score APACHE II = 20, m\u00e9diane de dur\u00e9e de s\u00e9jour = 4 jours Mortalit\u00e9 \u00e0 long terme = 52 % Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 \u00e0 long terme : score APACHE II (HR = 2,19 ; p = 0,001), tabac \u2265 60 PA (HR = 2,32 ; p = 0,03), PaCO 2 \u2265 60 mmHg (HR = 2,68 ; p = 0,03), au moins 1 comorbidit\u00e9 (HR = 3,34 ; p = 0,004) Parmi les variables du score APACHE II, l'\u00e2ge \u00e9tait le facteur le plus associ\u00e9 \u00e0 la mortalit\u00e9 (HR = 1,47 ; p = 0,011) Almagro, 2002 [223] P, 135 EABPCO H\u00f4pital (1 centre), 7 mois Identifier des facteurs associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9 chez les BPCO hospitalis\u00e9s pour exacerbation \u00c2ge moyen = 72,2 ans, 51,1 % ant\u00e9c\u00e9dent d'hospitalisation pour exacerbation, dur\u00e9e de s\u00e9jour moyenne = 13,5 jours, 58,5 % avec PaO 2 < 60 mmHg, 6 % sous VM Mortalit\u00e9 \u00e0 180 jours = 13,4 %, \u00e0 1 an = 22 %, \u00e0 2 ans = 35,6 %, \u00e0 838 jours (m\u00e9diane de dur\u00e9e de suivi) = 47,4 % Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 \u00e0 long terme : score d'activit\u00e9 du SGRQ (< 66 vs \u2265 66 ; OR = 2,62 ; p < 0,001), comorbidit\u00e9 (index de Charlson \u2265 3 vs \u2264 2 ; OR = 2,2 ; p < 0,005), d\u00e9pression (score de Yesavage \u2265 11 vs \u2264 10 ; OR = 3,6 ; p < 0,004), hospitalisation pour exacerbation l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (OR = 1,85 ; p < 0,03), statut marital (mari\u00e9 vs divorc\u00e9, ou jamais mari\u00e9 ; OR = 3,12 ; p < 0,0002) Roberts Du fait de l'absence d'une d\u00e9finition unanime de l'exacerbation de BPCO, de l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des sympt\u00f4mes et de la subjectivit\u00e9 dans l'appr\u00e9ciation de leur s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, il appara\u00eet difficile de d\u00e9finir une notion pr\u00e9cise de d\u00e9lai. De plus, les exacerbations influencent le cours de la maladie chronique avec une potentielle aggravation de la fonction respiratoire, de la qualit\u00e9 de vie et de l'\u00e9tat de sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral. Cependant, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 qu'apr\u00e8s une exacerbation, les explorations fonctionnelles respiratoires s'am\u00e9liorent en quelques semaines alors que l'am\u00e9lioration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral de sant\u00e9 est plus lente, avec 50 % de l'am\u00e9lioration dans le premier mois s'\u00e9talant jusqu'\u00e0 trois \u00e0 six mois ; le temps de r\u00e9cup\u00e9ration est prolong\u00e9 avec l'\u00e2ge. Par ailleurs, l'\u00e9tat de sant\u00e9 des patients qui ont des exacerbations plus fr\u00e9quentes (3-8/an) est inf\u00e9rieur \u00e0 ceux qui ont des exacerbations moins fr\u00e9quentes (0-2/an) [158] [159] [160] [161] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1298,
                    "end": 1303,
                    "text": "[219]",
                    "ref_id": "BIBREF219"
                },
                {
                    "start": 1307,
                    "end": 1309,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 2495,
                    "end": 2499,
                    "text": "Goel",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3019,
                    "end": 3024,
                    "text": "[223]",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                },
                {
                    "start": 3843,
                    "end": 3850,
                    "text": "Roberts",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 4773,
                    "end": 4778,
                    "text": "[158]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 4779,
                    "end": 4784,
                    "text": "[159]",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                },
                {
                    "start": 4785,
                    "end": 4790,
                    "text": "[160]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 4791,
                    "end": 4796,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 de l'exacerbation"
        },
        {
            "text": "En 2000, Seemungal et al. ont \u00e9tudi\u00e9 les changements des sympt\u00f4mes et de la fonction respiratoire associ\u00e9s \u00e0 une exacerbation afin de d\u00e9terminer les facteurs qui influencent la gu\u00e9rison sur une cohorte de 101 patients avec une BPCO mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re (\u00e2ge moyen = 67,5 ans, VEMS moyen = 41,9 %) suivis pendant deux ans et demi. Ils ont \u00e9tudi\u00e9 504 exacerbations (dont 430 identifi\u00e9s sur le carnet de recueil quotidien des patients et 254 non signal\u00e9es \u00e0 un m\u00e9decin) chez 91 patients (en moyenne 2,4 exacerbations/patient par an). Le d\u00e9lai moyen de r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9tait de six jours (de 1 \u00e0 14 jours) pour le peak flow et sept jours (4 \u00e0 14 jours) pour les sympt\u00f4mes. Cependant, le retour \u00e0 l'\u00e9tat de base du peak flow n'\u00e9tait pas observ\u00e9 pour 24,8 % des patients 35 jours apr\u00e8s l'exacerbation et 7,1 %, 91 jours apr\u00e8s [159] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 813,
                    "end": 818,
                    "text": "[159]",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 de l'exacerbation"
        },
        {
            "text": "La conclusion de la SPLF dans le cadre des recommandations en 2003 \u00e9tait de dire que dans certains cas, le retour \u00e0 l'\u00e9tat de base peut prendre jusqu'\u00e0 trois \u00e0 quatre mois. L'absence de ce retour \u00e0 deux mois doit faire programmer une nouvelle \u00e9valuation, en particulier dans le but de ne pas prolonger ind\u00fbment une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie [123] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 336,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 de l'exacerbation"
        },
        {
            "text": "Dans le cadre d'un traitement ambulatoire, la SPLF et l'Afssaps recommandent une r\u00e9\u00e9valuation clinique pr\u00e9coce, entre 24 et 72 heures selon les cas, pour v\u00e9rifier l'efficacit\u00e9 du traitement et l'absence d'aggravation, mais seulement avec une recommandation de grade C. De plus, la persistance de la fi\u00e8vre au quatri\u00e8me jour d'\u00e9volution doit faire \u00e9voquer une infection bact\u00e9rienne respiratoire (surinfection bronchique ou pneumonie) ou autre, car les fi\u00e8vres dues aux virus respiratoires, tr\u00e8s fr\u00e9quentes, durent habituellement moins de trois \u00e0 quatre jours. Un examen cytobact\u00e9riologique des crachats et une radiographie thoracique doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s seulement apr\u00e8s \u00e9chec de traitement [20, 123] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 691,
                    "end": 695,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 696,
                    "end": 700,
                    "text": "123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation de la gravit\u00e9 de l'exacerbation"
        },
        {
            "text": "Selon les recommandations de la SPLF, il n'y a pas de crit\u00e8res d\u00e9finis pour d\u00e9cider de la sortie de r\u00e9animation ou de l'h\u00f4pital. Tous les \u00e9l\u00e9ments cit\u00e9s ci-apr\u00e8s ne sont assortis que d'une recommandation de niveau (C). Les traitements mis en route au cours d'une exacerbation doivent \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9s et revus \u00e0 la baisse dans les jours et semaines suivantes, en fonction de l'\u00e9volution des sympt\u00f4mes et de l'\u00e9volution de l'h\u00e9matose. En cas de d\u00e9compensation, une visite syst\u00e9matique entre un et deux mois est n\u00e9cessaire, avec contr\u00f4le spirom\u00e9trique et gazom\u00e9trique [123] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 564,
                    "end": 569,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les crit\u00e8res de sortie d'hospitalisation ? de retour \u00e0 domicile ?"
        },
        {
            "text": "Le groupe GOLD insistait sur le manque de donn\u00e9es en 2001 et proposait les crit\u00e8res de sortie de l'h\u00f4pital suivants : n\u00e9cessit\u00e9 d'au moins quatre heures d'intervalle entre chaque traitement bronchodilatateur inhal\u00e9, patient capable de traverser la pi\u00e8ce en marchant (si ambulatoire avant), patient capable de manger et dormir sans \u00eatre interrompu par des \u00e9pisodes de dyspn\u00e9e, patient cliniquement stable depuis 12 \u00e0 24 heures, gaz du sang stable depuis 12 \u00e0 24 heures, bonne compr\u00e9hension du traitement par le patient ou la personne en charge du patient, suivi et prise en charge \u00e0 domicile (oxyg\u00e9noth\u00e9rapie, infirmi\u00e8re \u00e0 domicile, \u2026) organis\u00e9s, le patient, sa famille et le m\u00e9decin estiment que la prise en charge \u00e0 domicile sera un succ\u00e8s [131] . Les m\u00eames crit\u00e8res sont retenus dans les revues de Hurst et Wedzicha et de MacNee, tout en pr\u00e9cisant que des \u00e9tudes plus r\u00e9centes \u00e9valuant la sortie de l'h\u00f4pital guid\u00e9 par protocole, dont une \u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e randomis\u00e9e, montraient que seulement 20 \u00e0 30 % des patients rencontraient les crit\u00e8res de sortie retenus mais que ni la mortalit\u00e9 ni le taux de r\u00e9admission n'\u00e9taient modifi\u00e9s alors que la dur\u00e9e de s\u00e9jour \u00e9tait diminu\u00e9e [118, 119] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 741,
                    "end": 746,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 1176,
                    "end": 1181,
                    "text": "[118,",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 1182,
                    "end": 1186,
                    "text": "119]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les crit\u00e8res de sortie d'hospitalisation ? de retour \u00e0 domicile ?"
        },
        {
            "text": "En effet, une \u00e9tude prospective non randomis\u00e9e montrait que l'utilisation d'un protocole de sortie de l'h\u00f4pital permettait de diminuer la dur\u00e9e de s\u00e9jour sans augmenter le taux de r\u00e9admission. Tous les patients inclus dans l'\u00e9tude b\u00e9n\u00e9ficiaient d'un entourage familial et aucun ne pr\u00e9sentait de comorbidit\u00e9 majeure. Si les patients habitaient dans la ville de Palma de Mallorca (visite \u00e0 domicile par une infirmi\u00e8re non accessible en milieu rural), ils choisissaient d'appartenir au groupe avec protocole (105 patients sur 205 inclus dans l'\u00e9tude). Il n'y avait pas de diff\u00e9rence entre les patients des deux groupes en termes de caract\u00e9ristiques d\u00e9mographiques, socio\u00e9conomiques ou respiratoires. La dur\u00e9e de s\u00e9jour \u00e9tait significativement plus courte dans le groupe avec protocole (5,9 \u00b1 2,8 versus 8,0 \u00b1 5,1 jours ; p < 0,001). Le taux de r\u00e9admission dans le groupe avec protocole de sortie \u00e9tait de 1 % (un patient). Malheureusement, le protocole de sortie n'est pas clairement d\u00e9crit dans l'\u00e9tude [162] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1001,
                    "end": 1006,
                    "text": "[162]",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les crit\u00e8res de sortie d'hospitalisation ? de retour \u00e0 domicile ?"
        },
        {
            "text": "L'exacerbation, quelle que soit sa gravit\u00e9, doit \u00eatre un moment privil\u00e9gi\u00e9 pour l'activation ou la r\u00e9activation d'une fili\u00e8re de soins pneumologique selon les recommandations de la SPLF (grade C). Ce doit \u00eatre l'occasion d'envisager diverses mesures visant soit \u00e0 pr\u00e9venir certains types de r\u00e9cidive, soit \u00e0 am\u00e9liorer la prise en charge de fond de la BPCO (incluant sevrage tabagique, mise en place d'un traitement de fond bronchodilatateur, vaccinations antigrippale et antipneumococcique, r\u00e9entra\u00eenement \u00e0 l'effort, oxyg\u00e9noth\u00e9rapie \u00e0 domicile, bilan en vue de chirurgie de r\u00e9duction de volume\u2026). Les exacerbations peuvent avoir un impact direct sur le v\u00e9cu psychologique et la vision de soi du patient. Une \u00e9valuation psychologique ou psychiatrique doit \u00eatre propos\u00e9e au moindre doute [123] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 787,
                    "end": 792,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suivi au d\u00e9cours d'une exacerbation"
        },
        {
            "text": "Le groupe GOLD proposait une consultation de contr\u00f4le quatre \u00e0 six semaines apr\u00e8s la sortie de l'h\u00f4pital permettant, outre le suivi habituel de la BPCO (arr\u00eat du tabac, vaccinations, \u00e9ducation du patient pour reconna\u00eetre pr\u00e9cocement une exacerbation), d'\u00e9valuer les param\u00e8tres suivants : degr\u00e9 d'autonomie dans l'environnement habituel, VEMS, contr\u00f4le des techniques d'inhalation, bonne compr\u00e9hension du traitement, n\u00e9cessit\u00e9 d'oxyg\u00e8ne \u00e0 domicile ou n\u00e9bulisateur pour les patients avec une BPCO s\u00e9v\u00e8re et r\u00e9\u00e9valuation des gaz du sang si le patient avait pr\u00e9sent\u00e9 une hypox\u00e9mie lors de l'exacerbation [122] . Le m\u00eame suivi est recommand\u00e9 dans les revues de Hurst et Wedzicha et de MacNee [118, 119] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 600,
                    "end": 605,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 692,
                    "text": "[118,",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 697,
                    "text": "119]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suivi au d\u00e9cours d'une exacerbation"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9cidive \u00e0 court terme d'une exacerbation doit faire pratiquer un bilan ax\u00e9 sur la recherche d'une pathologie favorisante (infection chronique ORL ou stomatologique, cardiopa- thie gauche, maladie thromboembolique veineuse, cancer bronchique, apn\u00e9es du sommeil) et discuter des mesures de traitement appropri\u00e9 ou de pr\u00e9vention secondaires (grade C, recommandations de la SPLF) [123] . Aucune \u00e9tude suppl\u00e9mentaire n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans la litt\u00e9rature depuis l'\u00e9dition de ces recommandations.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 380,
                    "end": 385,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suivi au d\u00e9cours d'une exacerbation"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Pneumonie communautaire, facteurs de risques et signes de gravit\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "240--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Risk factors for pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Koivula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "96",
            "issn": "4",
            "pages": "313--333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "A prospective study of age and lifestyle factors in relation to communityacquired pneumonia in US men and women",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Baik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Curhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rimm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bendich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Willett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Fawzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "20",
            "pages": "3082--3090",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Risk factors for community-acquired pneumonia diagnosed by general practitioners in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mccraken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wadsworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "94",
            "issn": "5",
            "pages": "422--429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Performance of a bedside C-reactive protein test in the diagnosis of community-acquired pneumonia in adults with acute cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Flanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Shochat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sellers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maselli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "116",
            "issn": "8",
            "pages": "529--564",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The burden of community-acquired pneumonia in seniors: results of a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neuzil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hanson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "11",
            "pages": "1642--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Risk factors for community-acquired pneumonia diagnosed upon hospital admission. British Thoracic Society Pneumonia Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wadsworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "94",
            "issn": "10",
            "pages": "954--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Hospitalized community-acquired pneumonia in the elderly: age-and sex-related patterns of care and outcome in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Linde-Zwirble",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "6",
            "pages": "766--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Risk factors for community-acquired pneumonia in adults: a population-based casecontrol study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "13",
            "issn": "2",
            "pages": "349--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Proportion of community-acquired pneumonia cases attributable to tobacco smoking",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolibar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "2",
            "pages": "375--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Use of a broader determinants of health model for community-acquired pneumonia in seniors",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "9",
            "pages": "1293--1300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia: impact of age, comorbidity, and severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "2",
            "pages": "397--405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Etiology of severe pneumonia in the very elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sikka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramadan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "3",
            "pages": "645--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: assessment of microbial aetiology as mortality factor",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Paganin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lilienthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lugagne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tixier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Genin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "24",
            "issn": "5",
            "pages": "779--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Factors associated with unknown aetiology in patients with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Angeles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "5",
            "pages": "1254--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Community-acquired pneumonia due to gram-negative bacteria and Pseudomonas aeruginosa: incidence, risk, and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "16",
            "pages": "1849--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Legionella and Legionnaires' disease: 25 years of investigation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Benson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Besser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "15",
            "issn": "3",
            "pages": "506--532",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Can Legionnaires disease be diagnosed by clinical criteria? A critical review",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulazimoglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "120",
            "issn": "4",
            "pages": "1049--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante au cours des infections respiratoires basses de l'adulte et de l'enfant",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "9400",
            "pages": "1991--2001",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Pneumonia in the very old",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "2",
            "pages": "112--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Resistance to levofloxacin and failure of treatment of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Worthington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gorbach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "1",
            "pages": "65--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Risk factors for acquisition of levofloxacin-resistant Streptococcus pneumoniae: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kwok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "5",
            "pages": "701--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Association between Staphylococcus aureus strains carrying gene for Panton-Valentine leukocidin and highly lethal necrotising pneumonia in young immunocompetent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Issartel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fournet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "9308",
            "pages": "753--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Community-acquired methicillin-resistant Staphylococcus aureus infections in France: emergence of a single clone that produces Panton-Valentine leukocidin",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dufour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenesch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "7",
            "pages": "819--843",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Communityacquired meticillin-resistant Staphylococcus aureus: an emerging threat",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zetola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nuermberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bishai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "5",
            "pages": "275--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Does gastric acid suppression increase the risk of community-acquired pneumonia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Detsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Juurlink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "172",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Risk of community-acquired pneumonia and use of gastric acid-suppressive drugs",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Laheij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sturkenboom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hassing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dieleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Stricker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "292",
            "issn": "16",
            "pages": "1955--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Effect of influenza vaccination on excess deaths occurring during periods of high circulation of influenza: cohort study in elderly people",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mangtani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kovats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmichael",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pattenden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "329",
            "issn": "7467",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Influenza vaccination in community-dwelling elderly: impact on mortality and influenza-associated morbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Voordouw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Van Der Linden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sturkenboom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Stricker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "9",
            "pages": "1089--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Efficacy and effectiveness of influenza vaccines in elderly people: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietrantonj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Demicheli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "366",
            "issn": "9492",
            "pages": "1165--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "The efficacy of influenza vaccine in elderly persons. A meta-analysis and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hermogenes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sacks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Levandowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "123",
            "issn": "7",
            "pages": "518--545",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "A meta-analysis of effectiveness of influenza vaccine in persons aged 65 years and over living in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Farish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1831--1837",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Impact of influenza vaccination on seasonal mortality in the US elderly population",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reichert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Viboud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Blackwelder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "165",
            "issn": "3",
            "pages": "265--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Efficacy of pneumococcal polysaccharide vaccine in immunocompetent adults: a meta-analysis of randomized trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yzebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9ophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Boissel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cucherat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "19",
            "issn": "32",
            "pages": "4780--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Effectiveness of pneumococcal polysaccharide vaccine in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neuzil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Benson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Barlow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "18",
            "pages": "1747--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "The effectiveness of pneumococcal polysaccharide vaccines in adults: a systematic review of observational studies and comparison with results from randomised controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Conaty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dinnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Waugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "3214--3238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Pneumococcal polysaccharide vaccine: a systematic review of clinical effectiveness in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Waugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "2166--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Are the pneumococcal polysaccharide vaccines effective? Meta-analysis of the prospective trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wiffen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lipsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "BMC Fam Pract",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Precise answers to the wrong question: prospective clinical trials and the meta-analyses of pneumococcal vaccine in elderly and high-risk adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fedson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Liss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "22",
            "issn": "8",
            "pages": "927--973",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Prognosis and outcomes of patients with community-acquired pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mutha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "2",
            "pages": "134--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Testing strategies in the initial management of patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "138",
            "issn": "2",
            "pages": "109--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Arterial carbon dioxide tension on admission as a marker of in-hospital mortality in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Man",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "118",
            "issn": "2",
            "pages": "145--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Variation in management of community-acquired pneumonia requiring admission to Alberta, Canada hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carriere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Predy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Houston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ness",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "130",
            "issn": "1",
            "pages": "41--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "The impact of prior outpatient ACE inhibitor use on 30-day mortality for patients hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMC Pulm Med",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "The effect of prior statin use on 30-day mortality for patients hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Pneumonia: still the old man's friend?",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Linde-Zwirble",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "3",
            "pages": "317--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "4",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "5",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Defining prognostic factors in the elderly with community acquired pneumonia: a case controlled study of patients aged > or = 75 yrs",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "2",
            "pages": "200--205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Using randomized controlled trial data, the agreement between retrospectively and prospectively collected data comprising the pneumonia severity index was substantial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Aujesky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meehan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "58",
            "issn": "4",
            "pages": "357--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "The pulmonary physician in critical care. 3: critical care management of community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Baudouin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "3",
            "pages": "267--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Impact of positive microbiological diagnosis on management and prognosis of severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Escrivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfandari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "3",
            "pages": "1179--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Microbiological testing and outcome of patients with severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "1",
            "pages": "174--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "L\u00e9gionelloses graves en r\u00e9animation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gacouin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Tulzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Camus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "R\u00e9animation",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "198--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Legionnaires' disease at a Dutch flower show: prognostic factors and impact of therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lettinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Verbon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weverling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schellekens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Den",
                    "middle": [],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yzerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "12",
            "pages": "1448--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Severe pneumonia due to Legionella pneumophila: prognostic factors, impact of delayed appropriate antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gacouin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Tulzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavoue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Camus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "6",
            "pages": "686--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Treatment and outcome of 104 hospitalized patients with legionnaires' disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Howden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stuart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tallis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Intern Med J",
            "volume": "33",
            "issn": "11",
            "pages": "484--492",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Trends in legionnaires disease, 1980-1998: declining mortality and new patterns of diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Benin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Benson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Besser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "9",
            "pages": "1039--1085",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Penicillin and macrolide resistance in pneumococcal pneumonia: does in vitro resistance affect clinical outcomes?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rothermel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "4",
            "pages": "346--355",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Community-acquired bacteraemic pneumococcal pneumonia in adults: effect of diminished penicillin susceptibility on clinical outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Lescure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Douadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schmit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Jounieaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "51",
            "issn": "1",
            "pages": "69--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Severity scoring in community-acquired pneumonia caused by Streptococcus pneumoniae: a 5-year experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ioachimescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ioachimescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Iannini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "24",
            "issn": "5",
            "pages": "485--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Clinical outcomes of bacteremic pneumococcal pneumonia in the era of antibiotic resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Moroney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fiore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "6",
            "pages": "797--805",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Indicators of recurrent hospitalization for pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Brewer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Okada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Bashir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "52",
            "issn": "12",
            "pages": "2010--2015",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Short-term outcomes and their predictors for patients hospitalized with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vecchiarino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bohannon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferullo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maljanian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Heart Lung",
            "volume": "33",
            "issn": "5",
            "pages": "301--308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Procalcitonin, C-reactive protein and APACHE II score for risk evaluation in patients with severe pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brunkhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Nawas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Krummenauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Forycki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "8",
            "issn": "2",
            "pages": "93--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Procalcitonin kinetics as a prognostic marker of ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Luyt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Combes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ayed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "1",
            "pages": "48--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Community-acquired pneumonia requiring hospitalisation. Factors of importance for the short-and long term prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Scand J Infect Dis Suppl",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "1--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Contribution of C-reactive protein to the diagnosis and assessment of severity of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Toran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Boquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "4",
            "pages": "1335--1377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Circulating cytokines as markers of systemic inflammatory response in severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Igonin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shipkova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lazareva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kukes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oellerich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Biochem",
            "volume": "37",
            "issn": "3",
            "pages": "204--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Total antioxidant status and severity of community-acquired pneumonia: are they correlated?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Katsoulis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kontakiotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Baltopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotsovili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Legakis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respiration (Herrlisheim)",
            "volume": "72",
            "issn": "4",
            "pages": "381--388",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Systemic cytokine levels in community-acquired pneumonia and their association with disease severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Antunes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Frew",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "4",
            "pages": "990--995",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Leucocyte response and anti-inflammatory cytokines in community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kolling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Braun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Katus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalhoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "2",
            "pages": "121--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Pneumococcal septic shock is associated with the interleukin-10-1082 gene promoter polymorphism",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schaaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Boehmke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Esnaashari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Seitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kothe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maass",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "4",
            "pages": "476--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Septic shock and respiratory failure in community-acquired pneumonia have different TNF polymorphism associations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cantor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "7",
            "pages": "1599--604",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Heat shock protein 70-2+1267 AA homozygotes have an increased risk of septic shock in adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Elbahlawan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "5",
            "pages": "1367--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Tumor necrosis factor gene polymorphisms and the variable presentation and outcome of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cantor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Association between surfactant protein B + 1580 polymorphism and the risk of respiratory failure in adults with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Dahmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "5",
            "pages": "1115--1124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Early switch and early discharge strategies in patients with communityacquired pneumonia: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rhew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ofman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Henning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Weingarten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "5",
            "pages": "722--729",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Quality of care, process, and outcomes in elderly patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meehan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Krumholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Scinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Galusha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mockalis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "278",
            "issn": "23",
            "pages": "2080--2084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Rapid antibiotic delivery and appropriate antibiotic selection reduce length of hospital stay of patients with community-acquired pneumonia: link between quality of care and resource utilization",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Battleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Callahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thaler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "6",
            "pages": "682--690",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Timing of antibiotic administration and outcomes for Medicare patients hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "6",
            "pages": "637--681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Decreased mortality after implementation of a treatment guideline for community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bateman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hadlock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "110",
            "issn": "6",
            "pages": "451--458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Processes of care, illness severity, and outcomes in the management of communityacquired pneumonia at academic hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dedier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Atlas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "17",
            "pages": "2099--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "The efficacy of an antibiotic protocol for community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dobbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Duggan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "174",
            "issn": "7",
            "pages": "333--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Factors influencing in-hospital mortality in community-acquired pneumonia: a prospective study of patients not initially admitted to the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "127",
            "issn": "4",
            "pages": "1260--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Administration of first hospital antibiotics for community-acquired pneumonia: does timeliness affect outcomes?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "2",
            "pages": "151--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Measuring quality of care with explicit process criteria before and after implementation of the DRG-based prospective payment system",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Rubenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sherwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Reinisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Keeler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "264",
            "issn": "15",
            "pages": "1969--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Time to clinical stability in patients hospitalized with communityacquired pneumonia: implications for practice guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "279",
            "issn": "18",
            "pages": "1452--1459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Early administration of antibiotics does not shorten time to clinical stability in patients with moderate-to-severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Silber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sweeney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Parachiv",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "5",
            "pages": "1798--804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Utility of blood cultures in the management of adults with community acquired pneumonia discharged from the emergency department",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Anstey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ackroyd-Stolarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Med J",
            "volume": "20",
            "issn": "6",
            "pages": "521--524",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Ackroyd-Stolarz S. The contribution of blood cultures to the clinical management of adult patients admitted to the hospital with community-acquired pneumonia: a prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Anstey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "4",
            "pages": "1142--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "The influence of the severity of community-acquired pneumonia on the usefulness of blood cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "1",
            "pages": "78--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Nonvalue of the initial microbiological studies in the management of nonsevere community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Theerthakarai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Halees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ismail",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Solis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "1",
            "pages": "181--185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Predicting bacteremia in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Metersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "3",
            "pages": "342--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Assessing, treating and preventing community acquired pneumonia in older adults: findings from a community-wide survey of emergency room and family physicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Edward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMC Fam Pract",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Etiology, reasons for hospitalization, risk classes, and outcomes of community-acquired pneumonia in patients hospitalized on the basis of conventional admission criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "2",
            "pages": "158--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Risk factors of treatment failure in community acquired pneumonia: implications for disease outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Menendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Martin",
                    "middle": [],
                    "last": "Villasclaras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Borderias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "11",
            "pages": "960--965",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Reaching stability in community-acquired pneumonia: the effects of the severity of disease, treatment, and the characteristics of patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Menendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Villasclaras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "12",
            "pages": "1783--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Duration of length of stay in pneumonia: influence of clinical factors and hospital type",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Menendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cremades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Moragon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Perpina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "22",
            "issn": "4",
            "pages": "643--651",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Resolution of symptoms in patients with community-acquired pneumonia treated on an ambulatory basis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Beecroft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Herman-Gnjidic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "49",
            "issn": "4",
            "pages": "302--311",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Time course of symptom resolution in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Atlas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Borowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "92",
            "issn": "9",
            "pages": "1137--1179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Measuring symptomatic and functional recovery in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "12",
            "issn": "7",
            "pages": "423--453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Processes and outcomes of care for patients with community-acquired pneumonia: results from the Pneumonia Patient Outcomes Research Team (PORT) cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lave",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "159",
            "issn": "9",
            "pages": "970--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Predictors of symptom resolution in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wheeler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Feagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "6",
            "pages": "1362--1369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Development and validation of a short questionnaire in community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "El Moussaoui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Opmeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bossuyt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Speelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De Borgie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Prins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "7",
            "pages": "591--596",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "The community-acquired pneumonia symptom questionnaire: a new, patient-based outcome measure to evaluate symptoms in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lamping",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marquis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Duprat-Lomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sagnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "122",
            "issn": "3",
            "pages": "920--929",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Radiology of bacterial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cogollos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "51",
            "issn": "2",
            "pages": "102--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "The radiologic manifestations of Legionnaire's disease. The Ohio Community-Based Pneumonia Incidence Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hamor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "File",
                    "middle": [],
                    "last": "Tm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "2",
            "pages": "398--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Radiographic resolution of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mittl",
                    "middle": [],
                    "last": "Rl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schwab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Duchin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Goin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Albeida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "149",
            "issn": "3",
            "pages": "630--635",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Radiographic resolution of community-acquired bacterial pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Aquilina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramadan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "52",
            "issn": "2",
            "pages": "224--233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Instability on hospital discharge and the risk of adverse outcomes in patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Siu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "11",
            "pages": "1278--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Implementation of an evidence-based guideline to reduce duration of intravenous antibiotic therapy and length of stay for patients hospitalized with community-acquired pneumonia: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "115",
            "issn": "5",
            "pages": "343--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Implementation of an inpatient management and discharge strategy for patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Manag Care",
            "volume": "11",
            "issn": "8",
            "pages": "491--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Community-acquired pneumonia in patients receiving home care",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "53",
            "issn": "5",
            "pages": "834--843",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Community-acquired pneumonia as the initial manifestation of serious underlying diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pifarre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "118",
            "issn": "4",
            "pages": "378--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease: the clinical management of an acute exacerbation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "80",
            "issn": "947",
            "pages": "497--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Macnee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Swiss Med Wkly",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "247--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Managing patients with recurrent acute exacerbations of chronic bronchitis: a common clinical problem",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Med Res Opin",
            "volume": "20",
            "issn": "10",
            "pages": "1511--1532",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Respir Care",
            "volume": "48",
            "issn": "12",
            "pages": "1204--1217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Global strategy for the diagnosis, management, and prevention of chronic obstructive pulmonary disease. NHLBI/WHO Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease (GOLD) Workshop summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pauwels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hurd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "5",
            "pages": "1256--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Guidelines for the clinical management of COPD. Exacerbations/acute respiratory failure: diagnosis, severity and management",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "20",
            "issn": "3",
            "pages": "56--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "COPD exacerbations: definitions and classifications",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Burge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J Suppl",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "46--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Toward a consensus definition for COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Roisin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "5",
            "pages": "398--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: when are bacteria important?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J Suppl",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "9--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Factors associated with increased risk of exacerbation and hospital admission in a cohort of ambulatory COPD patients: a multiple logistic regression analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayordomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez-Agudo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Segu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "The EOLO Study Group. Respiration (Herrlisheim)",
            "volume": "67",
            "issn": "5",
            "pages": "495--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Effects of randomized assignment to a smoking cessation intervention and changes in smoking habits on respiratory symptoms in smokers with early chronic obstructive pulmonary disease: the Lung Health Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kanner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Connett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "106",
            "issn": "4",
            "pages": "410--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Lower respiratory illnesses promote FEV(1) decline in current smokers but not ex-smokers with mild chronic obstructive pulmonary disease: results from the lung health study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kanner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Connett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "3",
            "pages": "358--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Risk factors of readmission to hospital for a COPD exacerbation: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Felez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marrades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "2",
            "pages": "100--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Similarities and differences in asthma and chronic obstructive pulmonary disease exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pauwels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "1",
            "issn": "2",
            "pages": "73--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Effects of air pollution on adults with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Desqueyroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pujet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Prosper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Moullec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Momas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Environ Health",
            "volume": "57",
            "issn": "6",
            "pages": "554--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Air pollution and hospital emergency room admissions for chronic obstructive pulmonary disease in Valencia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tenias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Hoyos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Spain. Arch Environ Health",
            "volume": "57",
            "issn": "1",
            "pages": "41--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Air pollution and hospital admissions for respiratory",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Forastiere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Michelozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Spadea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "6",
            "pages": "1143--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Chronic bronchitis, emphysema, and low-level air pollution in Helsinki",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Virtanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Environ Res",
            "volume": "65",
            "issn": "2",
            "pages": "207--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Air pollution and daily admissions for chronic obstructive pulmonary disease in 6 European cities: results from the APHEA project",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Spix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schouten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Castellsague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "10",
            "issn": "5",
            "pages": "1064--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Management of acute exacerbations of COPD: a summary and appraisal of published evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mccrory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gelfand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "4",
            "pages": "1190--209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Bacteria in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: phenomenon or epiphenomenon?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "1",
            "issn": "2",
            "pages": "109--123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Chlamydia pneumoniae and chronic bronchitis: association with severity and bacterial clearance following treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Damato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cosentini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarsia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Raccanelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Centanni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "8",
            "pages": "672--678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Respiratory viruses, symptoms, and inflammatory markers in acute exacerbations and stable chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harper-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Moric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Message",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "9",
            "pages": "1618--1641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Epidemiological relationships between the common cold and exacerbation frequency in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "5",
            "pages": "846--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Nutritional status, dietary energy intake and the risk of exacerbations in patients with chronic obstructive pulmonary disease (COPD)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Koivisto-Hursti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Janson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Variables associated with recovery from acute exacerbations of chronic bronchitis and chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Naberan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "99",
            "issn": "8",
            "pages": "955--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Longitudinal changes in the nature, severity and frequency of COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lloyd-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "22",
            "issn": "6",
            "pages": "931--937",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Effect of exacerbations on quality of life in patients with chronic obstructive pulmonary disease: a 2 year follow up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Alvarez-Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Masa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "5",
            "pages": "387--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Respiratory viral infections in adults with and without chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "1",
            "pages": "167--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Relationship between bacterial colonisation and the frequency, character, and severity of COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lloyd-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "9",
            "pages": "759--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Early therapy improves outcomes of exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "12",
            "pages": "1298--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Relationship between exacerbation frequency and lung function decline in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "10",
            "pages": "847--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Respiratory rehabilitation after acute exacerbation of COPD may reduce risk for readmission and mortality -a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Puhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scharplatz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Troosters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Steurer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "6",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Elevation of cardiac troponins in exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Harvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hancox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Med Australas",
            "volume": "16",
            "issn": "3",
            "pages": "212--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Determinants of the length of mechanical ventilation in patients with COPD in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gursel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respiration (Herrlisheim)",
            "volume": "72",
            "issn": "1",
            "pages": "61--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Pneumonic versus nonpneumonic acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Varshavsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dvoskin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "122",
            "issn": "4",
            "pages": "1264--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Predictors of outcome for patients with COPD requiring invasive mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nevins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "6",
            "pages": "1840--1849",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Prognostic factors, clinical course, and hospital outcome of patients with chronic obstructive pulmonary disease admitted to an intensive care unit for acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Afessa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Scanlon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "7",
            "pages": "1610--1615",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Predictors of hospital outcome and intubation in COPD patients admitted to the respiratory ICU for acute hypercapnic respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ucgun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Metintas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Moral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alatas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yildirim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Erginel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "100",
            "issn": "1",
            "pages": "66--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Hospital at home for patients with acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: systematic review of evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenstone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "329",
            "issn": "7461",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Exacerbations and progression of disease in asthma and chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Rennard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Farmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "1",
            "issn": "2",
            "pages": "88--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Time course and recovery of exacerbations in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "5",
            "pages": "1608--1621",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Time course of recovery of health status following an infective exacerbation of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Spencer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "7",
            "pages": "589--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Impact of preventing exacerbations on deterioration of health status in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Spencer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Burge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "23",
            "issn": "5",
            "pages": "698--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Supported discharge shortens hospital stay in patients hospitalized because of an exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Alegre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ibars",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Orriols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "6",
            "pages": "1138--1180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "A year's review of bacterial pneumonia at the central hospital of",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Swiss Med Wkly",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "687--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Deaths in risk classes I-III: a measure of quality of care in patients hospitalised with CAP?",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "23",
            "issn": "1",
            "pages": "103--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Factors associated with death among adults community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carriere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "4",
            "pages": "413--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Mortality during hospitalisation for pneumonia in Alberta, Canada, is associated with physician volume",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carriere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "22",
            "issn": "1",
            "pages": "148--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Differences in mortality among patients with community-acquired pneumonia in California by ethnicity and hospital characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rennie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "114",
            "issn": "8",
            "pages": "660--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "A predictive model for the management of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Raz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dyachenko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Flatau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Infection",
            "volume": "31",
            "issn": "1",
            "pages": "3--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Severity assessment of lower respiratory tract infection in elderly patients in primary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Seppa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloigu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Honkanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Miettinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Syrjala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "22",
            "pages": "2709--2722",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "Severe communityacquired pneumonia in an intensive care unit: risk factors for mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Intern Med",
            "volume": "44",
            "issn": "7",
            "pages": "710--716",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Medium-term survival after hospitalization with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "8",
            "pages": "910--914",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Assessment of mortality after long-term follow-up of patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "12",
            "pages": "1617--1641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Causes of death for patients with communityacquired pneumonia: results from the Pneumonia Patient Outcomes Research Team cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "9",
            "pages": "1059--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Prospective comparison of three validated prediction rules for prognosis in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Aujesky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meehan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "118",
            "issn": "4",
            "pages": "384--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "The CURB (confusion, urea, respiratory rate and blood pressure) criteria in community-acquired pneumonia (CAP) in hospitalised elderly patients aged 65 years and over: a prospective observational cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Myint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Kamath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Maisey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Age Ageing",
            "volume": "34",
            "issn": "1",
            "pages": "75--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Prospective evaluation of pneumonia severity index in hospitalised patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "De Graaff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronsveld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "98",
            "issn": "9",
            "pages": "872--880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Validation of predictive rules and indices of severity for community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "5",
            "pages": "421--428",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "Procalcitonin and C-reactive protein levels in community-acquired pneumonia: correlation with etiology and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hansson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Infection",
            "volume": "28",
            "issn": "2",
            "pages": "68--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Diagnostic and prognostic values of admission procalcitonin levels in community-acquired pneumonia in an intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Boussekey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Devos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Escrivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Infection",
            "volume": "33",
            "issn": "4",
            "pages": "257--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Usefulness of procalcitonin levels in community-acquired pneumonia according to the patients outcome research team pneumonia severity index",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Flores",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "4",
            "pages": "2223--2232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "A rapid quantitative D-dimer assay at admission correlates with the severity of community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shilon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Shitrit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudensky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yinnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Margalit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sulkes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Blood Coagul Fibrinolysis",
            "volume": "14",
            "issn": "8",
            "pages": "745--753",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Plasma d-dimer levels correlate with outcomes in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Querol-Ribelles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tenias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Grau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Querol-Borras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Climent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "4",
            "pages": "1087--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Significance of atypical pathogens among community-acquired pneumonia adult patients admitted to hospital in Kuwait",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Behbehani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahmood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mokaddas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Bittar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jayakrishnan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Khadadah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Med Princ Pract",
            "volume": "14",
            "issn": "4",
            "pages": "235--275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Validation of the 2001 American Thoracic Society criteria for severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Aronsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "12",
            "pages": "2398--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: use of intensive care services and evaluation of American and British Thoracic Society Diagnostic criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Dremsizov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "5",
            "pages": "717--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Management of community-acquired pneumonia and secular trends at different hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Espana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorordo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gallardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Idoiaga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "99",
            "issn": "3",
            "pages": "268--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "Cost and incidence of social comorbidities in low-risk patients with community-acquired pneumonia admitted to a public hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Goss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goodman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Root",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "6",
            "pages": "2148--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "Hospitalization for community-acquired pneumonia: the pneumonia severity index vs clinical judgment",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "1",
            "pages": "121--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Determinants for hospitalization in \"low-risk\" community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Aliyu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Aliyu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccormick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "A prediction rule to identify allocation of inpatient care in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Espana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorordo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Urbaneja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "4",
            "pages": "695--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Community-acquired pneumonia-which patients are hospitalised",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Stauble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Dieterle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leimenstoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoenenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Martina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Swiss Med Wkly",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "188--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Outpatient care compared with hospitalization for community-acquired pneumonia: a randomized trial in low-risk patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Sabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Castellsague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "142",
            "issn": "3",
            "pages": "165--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Home management of mild to moderately severe community-acquired pneumonia: a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Toop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Epton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mcgeoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wynn-Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "183",
            "issn": "5",
            "pages": "235--243",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Patients with community acquired pneumonia discharged from the emergency department according to a clinical practice guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Patrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Urquhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maxwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ackroyd-Stolarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Med J",
            "volume": "21",
            "issn": "6",
            "pages": "667--676",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Resolution of bronchial inflammation is related to bacterial eradication following treatment of exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gompertz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bayley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Unsal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "8",
            "pages": "680--685",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "New strains of bacteria and exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "7",
            "pages": "465--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Serological evidence of Mycoplasma pneumoniae infection in acute exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ben",
                    "middle": [],
                    "last": "Yaakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shmarkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Varshavsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "1",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Serological evidence of Legionella species infection in acute exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Shmarkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ben",
                    "middle": [],
                    "last": "Yaakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazarovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "3",
            "pages": "392--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "Chlamydia pneumoniae infection in acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: analysis of 250 hospitalizations",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ben",
                    "middle": [],
                    "last": "Yaakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazarovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Boldur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "10",
            "pages": "698--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Microbiologic determinants of exacerbation in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Monso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Riise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "165",
            "issn": "8",
            "pages": "891--898",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "Clinical predictors of bacterial involvement in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Valk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Monninkhof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zielhuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Herwaarden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendrix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "7",
            "pages": "980--986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Bacterial infection in exacerbated COPD with changes in sputum characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Monso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Felez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "131",
            "issn": "1",
            "pages": "799--804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "Respiratory viruses in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease requiring hospitalisation: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiethege",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Borg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kauth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillissen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "1",
            "pages": "37--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Detection of rhinovirus in induced sputum at exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harper-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "4",
            "pages": "677--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "Prospective multicenter study of relapse following emergency department treatment of COPD exacerbation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Emerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cydulka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Camargo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "2",
            "pages": "473--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "Factors associated with relapse after ambulatory treatment of acute exacerbations of chronic bronchitis. DAFNE Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Murio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerrero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "5",
            "pages": "928--961",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Clinical audit indicators of outcome following admission to hospital with acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bucknall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "2",
            "pages": "137--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Factors predicting a hospital stay of over 3 days in patients with acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Iglesia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Valino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pellicer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Intern Med",
            "volume": "251",
            "issn": "6",
            "pages": "500--507",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF209": {
            "ref_id": "b209",
            "title": "Risk Factors for Hospital Readmission in Patients with Chronic Obstructive Pulmonary Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Almagro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ochoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heredia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "73",
            "issn": "3",
            "pages": "311--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Risk factors for rehospitalisation in COPD: role of health status, anxiety and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudmundsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gislason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Janson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ulrik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "3",
            "pages": "414--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF211": {
            "ref_id": "b211",
            "title": "Outcomes and health-related quality of life following hospitalization for an acute exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "10",
            "issn": "3",
            "pages": "334--374",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Prevalence and clinical significance of fever in acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Shmarkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Varshavsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "2",
            "pages": "75--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "Hospital re-admission in patients with acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "11",
            "pages": "876--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "In-hospital and 5-year mortality of patients treated in the ICU for acute exacerbation of COPD: a retrospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ai-Ping",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "2",
            "pages": "518--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "Predictors of mortality of patients with acute respiratory failure secondary to chronic obstructive pulmonary disease admitted to an intensive care unit: a one year study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Khilnani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Banga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BMC Pulm Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "Acute exacerbation of COPD requiring admission to the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Devanand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fook-Chong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Eng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "9",
            "issn": "4",
            "pages": "543--552",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Cardiac troponin I in patients with severe exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Baillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boussarsar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fosse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Girou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Toumelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cracco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "4",
            "pages": "584--593",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Prognostic factors in the management of exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease in Kuwait",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Onadeko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Khadadah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukhtar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mourou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Qurtom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Med Princ Pract",
            "volume": "14",
            "issn": "1",
            "pages": "35--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "In-hospital mortality following acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Patil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krishnan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lechtzin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Diette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "10",
            "pages": "1180--1186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "Effects of acute on chronic respiratory failure on hypercapnia and 3-month survival",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vitacca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bianchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziliani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ambrosino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "3",
            "pages": "1209--1224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Mortality and mortalityrelated factors after hospitalization for acute exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Groenewegen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wouters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "2",
            "pages": "459--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "APACHE II predicts long-term survival in COPD patients admitted to a general medical ward",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pinckney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Littenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "18",
            "issn": "10",
            "pages": "824--854",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "Mortality after hospitalization for COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Almagro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Calbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ochoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heredia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "5",
            "pages": "1441--1449",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "Is there any correlation between the ATS, BTS, ERS and GOLD COPD's severity scales and the frequency of hospital admissions",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsoumakidou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tzanakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Voulgaraki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitrouska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chrysofakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Samiou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "98",
            "issn": "2",
            "pages": "178--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "Risk factors for hospitalization for a chronic obstructive pulmonary disease exacerbation. EFRAM study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Monso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marrades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Escarrabill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Felez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sunyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "6",
            "pages": "1002--1009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "Patients hospitalized for COPD have a high prevalence of modifiable risk factors for exacerbation (EFRAM study)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marrades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "6",
            "pages": "1037--1079",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Diff\u00e9rence significative entre cas et t\u00e9moins : \u00e2ge (54 vs 44 ans ; p = 0,001), exposition aux poussi\u00e8res (40 vs 28 % ; OR = 1,71), BPCO (41 vs 22 % ; OR = 2,52), insuffisance cardiaque congestive (14 vs 2 % ; OR = 10,93), ancien fumeur (44 vs 28 % ; OR = 1,99) \u2022 Facteurs ind\u00e9pendants de risque de PAC : \u00e2ge (OR = 2,69 pour une augmentation de 30 ans ; OR = 8,25 pour 63 ans), BPCO (OR = 1,99) \u2022 NB1 : diff\u00e9rence non significative car petit nombre de patients asthmatiques (n = 19 ; 5 vs 3 % ; OR = 1,47), diab\u00e9tique (n = 8 ; 3 vs 2 % ; OR = 2,50), sinusite chronique (n = 13 ; 7 vs 2 % ; OR = 3,93), pneumonie dans l'enfance (n =35 ; 11 vs 6 % ; OR = 1,70) \u2022 NB2 : diff\u00e9rence non significative sur la consommation d'alcool mais pas de chiffre donn\u00e9 dans l'\u00e9tude. Farr, 2000 [7] R, Cas-t\u00e9moins (envoi d'un questionnaire) 178 cas-395 contr\u00f4les (15-79 ans) H\u00f4pital (n = 14) (1 pays) (NB : cas = issus de l'\u00e9tude de la BTS en 1981-1982) Identifier les facteurs de risque de PAC chez les patients n\u00e9cessitant une hospitalisation Diff\u00e9rence significative entre cas et t\u00e9moins : \u00e2ge (> 60 ans : 45 vs 26 % ; OR = 2,85), exposition aux poussi\u00e8res (28 vs 13 % ; OR = 2,46), rhume (\u2265 3 rhume/an 36 vs 24 % ; OR = 1,83), pneumonie dans l'enfance (20 vs 8 % ; OR = 3,02), BPCO (, tabagisme en nombre de cigarettes/jour (m\u00e9diane 15 vs 7 ; p < 0,001) et nombre de cigarette/jour \u00d7 an (> 579 : 36 vs 16 % ; OR = 3,22). Facteurs ind\u00e9pendants de risque de PAC : \u00e2ge, insuffisance cardiaque, tabagisme dose cumul\u00e9e, BPCO et asthme, exposition aux poussi\u00e8res, pneumonie dans l'enfance, c\u00e9libataire ou sans emploi. NB : \u00e2ge, tabagisme, BPCO et asthme, c\u00e9libataire ou sans emploi \u00e9taient des facteurs ind\u00e9pendants constamment retrouv\u00e9s sur les six mod\u00e8les utilis\u00e9s. Baik, 2000 [3] P, 26 429 hommes (44-79 ans, 6 ans de suivi) et 78 062 femmes (27-44 ans, 2 ans de suivi) suivis par questionnaires et diagnostic de PAC par un m\u00e9decin. Analyser les effets de l'\u00e2ge et des habitudes de vie (tabac, index de masse corporelle : IMC, activit\u00e9 physique et consommation d'alcool) dans la survenue d'une PAC 290 cas de PAC chez les hommes et 305 cas chez les femmes ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9s. Facteurs ind\u00e9pendants de risque chez l'homme : \u00e2ge (< 50 ans vs 50-54 ans RR = 1,52, vs > 70 ans RR = 4,17), tabagisme : jamais fum\u00e9 vs fumeur (RR = 1,46), vs > 25 cigarettes/j (RR = 2,54), vs arr\u00eat tabac depuis < 10 ans (RR = 1,52), vs arr\u00eat tabac depuis > 10 ans (RR = 1,23). Facteurs ind\u00e9pendants de risque chez la femme : tabagisme actif (RR = 1,55), IMC (IMC = 21-22,9 vs IMC = 25-26,9 RR = 1,53; vs \u2265 30 RR = 2,22). L'activit\u00e9 physique \u00e9tait un facteur protecteur (RR = 0,46 pour \u2265 32,3 heures/semaine vs \u2264 3,8 heures/semaine). La consommation d'alcool n'\u00e9tait pas associ\u00e9e au risque de d\u00e9velopper une PAC Hug, 2001 [163] R, 1 h\u00f4pital, 335 patients hospitalis\u00e9s sur un an. Description des cas d'un h\u00f4pital96,4 % des patients avaient au moins une comorbidit\u00e9, dont la BPCO (24, 2 %), un cancer (20,9 %) et le tabac (17,6 %) \u00e9taient les plus fr\u00e9quents. Kaplan, 2002 [8] R, donn\u00e9es administratives. Patients > 65 ans hospitalis\u00e9s pour PAC. Description de l'incidence et du pronostic des PAC hospitalis\u00e9es chez le sujet \u00e2g\u00e9 et des diff\u00e9rences en fonction de l'\u00e2ge et du sexe 623 718 hospitalisations retenues (\u00e2ge moyen = 77 ans, 4,3 % pneumonies acquises en institution), incidence = 18,3 cas/1000, taux de mortalit\u00e9 = 10,6 %. Incidence 5 fois sup\u00e9rieure chez les \u2265 90 ans vs les 65-69 ans (48,5 vs 8,4/1000), incidence sup\u00e9rieure chez l'homme vs la femme pour toutes les tranches d'\u00e2ges (19,cohorte sur trois ans. 46 237 patients > 65 ans sur examen du dossier m\u00e9dical. Identifier les facteurs de risque de PAC chez le sujet \u00e2g\u00e9 \u00c2ge : 65-74 ans : 53 %, 75-84 ans : 38 %, \u2265 85 ans : 9 %. Nombre de consultation pour PAC = 2063 pour 1 881 patients, nombre d'hospitalisations pour PAC = 1413 pour 1266 patients, mortalit\u00e9 \u00e0 j30 = 12,5 % chez les patients hospitalis\u00e9s et 0,4 % chez les patients ambulatoires (= 59,3 % des patients). Facteurs ind\u00e9pendants de risque de PAC (hospitalis\u00e9 et ambulatoire) : l'\u00e2ge (HR = 1,55 pour les 75-84 ans vs 65-74 ans et HR = 2,27 pour les \u2265 85 ans vs 65-74 ans), le sexe masculin (HR = 1,23), le tabagisme actif (HR = 1,31 vs non tabagique), le diab\u00e8te (HR = 1,13), l'insuffisance cardiaque congestive (HR = 1,",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "r\u00e9trospective de donn\u00e9es administratives sur 5 ans au Canada portant sur 11 684 patients \u00e2g\u00e9s de moins de 55 ans. But : d\u00e9terminer le taux de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re et identifier les facteurs pr\u00e9dictifs (analyse de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, des comorbidit\u00e9s et de l'organisation r\u00e9gionale) Mortalit\u00e9 \u00e0 j10 = 2,1 %, mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re = 3,2 % Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 dans les dix premiers jours : inhalation (OR = 5,0), comorbidit\u00e9 1 vs 0 (OR = 2,9) et 2 vs 0 (OR = 6,9), \u00e2ge \u2265 40 ans vs 18-39 ans (OR = 1,9), genre femme vs homme (OR = 0,64) Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re : comorbidit\u00e9 1 vs 0 (OR = 3,2) et 2 vs 0 (OR = 10,6), inhalation (OR = 4,4), \u00e2ge \u2265 40 ans vs 18-39 ans (OR = 1,8), genre femme vs homme (OR = 0,70), prise en charge par un interniste vs m\u00e9decin non sp\u00e9cialiste (OR = 1,4) NB : comparaison des patients avec pneumonie d'inhalation aux patients avec PAC sans inhalation : pas de diff\u00e9rence sur les comorbidit\u00e9s sauf pour l'alcoolisme et ses complications plus important dans le groupe inhalation, pneumonie plus s\u00e9v\u00e8re dans le groupe inhalation (d\u00e9tresse ou arr\u00eat respiratoire, hypotension ou choc septique, admission en r\u00e9animation, VM) NB : les grands centres hospitaliers avaient un taux de mortalit\u00e9 significativement plus \u00e9lev\u00e9 par rapport aux h\u00f4pitaux ruraux, mais ils re\u00e7oivent des patients avec plus de comorbidit\u00e9s et une PAC plus s\u00e9v\u00e8re. De plus, l'analyse ne s'applique qu'\u00e0 l'organisation du syst\u00e8me de soin d\u00e9crite dans cette \u00e9tude Marrie, 2003 [166]. \u00c9tude r\u00e9trospective de donn\u00e9es administratives sur 5 ans au Canada portant sur 43 642 patients hospitalis\u00e9s pour PAC. But : d\u00e9terminer l'association entre mortalit\u00e9 des patients hospitalis\u00e9s et les facteurs li\u00e9s au patient, les facteurs li\u00e9s au m\u00e9decin et les facteurs li\u00e9s \u00e0 l'organisation du syst\u00e8me de soin.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "sur les caract\u00e9ristiques d\u00e9mographiques et le site de prise en charge, les hispaniques et les asiatiques ont une mortalit\u00e9 inf\u00e9rieure aux sujets de couleur blanche ou noire. NB : absence de corr\u00e9lation entre mortalit\u00e9 et lieu de prise en charge. Raz, 2003 [168]. \u00c9tude r\u00e9trospective dans un centre isra\u00e9lien sur 1 an et demi et 320 patients. But : identifier des facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 \u00e0 j30 et \u00e0 1 an et comparer la mortalit\u00e9 observ\u00e9e \u00e0 la mortalit\u00e9 pr\u00e9dite selon le PSI. 320 patients hospitalis\u00e9s, 40 patients en classe I-III du PSI, huit en r\u00e9animation Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 \u00e0 j30 : ur\u00e9e > 30 mg/dl (OR = 4), fr\u00e9quence respiratoire > 30/minute (OR = 3,9), pH < 7,35 (OR = 8,7), obnubilation (OR = 7,2) Pourcentage de mortalit\u00e9 observ\u00e9 dans chaque classe PSI : (I-II) 0 %, (III) 1,6 %, (IV) 10,6 %, (V) 68,1 % Kaplan, 2002 [8]. \u00c9tude r\u00e9trospective de donn\u00e9es administratives sur patients de plus de 65 ans hospitalis\u00e9s pour PAC. But : description de l'incidence et du pronostic des PAC hospitalis\u00e9es chez le sujet \u00e2g\u00e9 et des diff\u00e9rences en fonction de l'\u00e2ge et du sexe.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "en r\u00e9trospectif et vice-versa. Il existait plus de discordances pour les classes III et IV : 648 patients \u00e9taient en classe III en prospectif pour 687 en r\u00e9trospectif avec une concordance pour 418 patients ; les patients discordants \u00e9taient reclass\u00e9s principalement en classe IV. Cette observation \u00e9tait semblable pour les patients en classe IV, 817 en prospectif, 821 en r\u00e9trospectif et 554 patients concordants. Parmi les 2151 patients \u00e0 risque faible en prospectif, 7,8 % \u00e9taient class\u00e9s \u00e0 haut risque en r\u00e9trospectif et sur les 1050 patients \u00e0 haut risque en prospectif, 19,1 % \u00e9taient class\u00e9s \u00e0 faible risque en r\u00e9trospectif. La concordance globale de l'allocation \u00e0 une classe \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 90 % [52]. 3.2.1.4. Mortalit\u00e9 en fonction de l'\u00e9tiologie microbienne. L'impact direct et ind\u00e9pendant d'un pathog\u00e8ne sur la mortalit\u00e9",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "France. Ces pneumonies surviennent habituellement chez des sujets jeunes sans pathologie sous-jacente et pourtant grev\u00e9s d'un taux de mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9. L'\u00e9tude de Gillet et al. est focalis\u00e9e sur les facteurs de risque de d\u00e9velopper une PAC due \u00e0 ce germe et la mortalit\u00e9 qui s'ensuit. Au total, 36 cas de PAC \u00e0 S. aureus LPV n\u00e9gatif (en prospectif) et 16 cas dus \u00e0 S. aureus LPV positif (huit cas en r\u00e9trospectif et huit cas en prospectif) ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s. La mortalit\u00e9 \u00e9tait de 75 % (6/8 r\u00e9trospectif et 6/8 prospectif) chez les S. aureus LPV positifs et 47 % (17/36) chez les S. aureus LPV n\u00e9gatifs (p = 0,11). L'intervalle entre l'admission et le d\u00e9c\u00e8s \u00e9tait de 4,3 jours chez les S. aureus LPV positifs et 11 jours chez les S. aureus LPV n\u00e9gatifs (p = 0,007). Lorsque l'analyse \u00e9tait restreinte aux patients ne pr\u00e9sentant aucune comorbidit\u00e9, le taux de mortalit\u00e9 \u00e9tait de 75 % chez les S. aureus LPV positifs (12/16) et 36 % chez les S. aureus LPV n\u00e9gatifs (4/11) (p = 0,05). Parmi les diff\u00e9rents facteurs \u00e9tudi\u00e9s, les patients avec une PAC \u00e0 S. aureus LPV positifs \u00e9taient significativement plus jeunes (14,8 versus 70,1 ans ; p = 0,001), n'avaient aucune comorbidit\u00e9 (p = 0,0001), et avaient plus souvent des facteurs associ\u00e9s \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 tels qu'une hypotension art\u00e9rielle (13/16 versus 18/34 ; p = 0,054), une fr\u00e9quence cardiaque \u00e9lev\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 140/minute (9/16 versus 7/35 ; p = 0,02), une h\u00e9moptysie (6/16 versus 1/33 ; p = 0,005), un \u00e9panchement pleural (",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "\u00c2ge moyen = 81,5 ans, dur\u00e9e de s\u00e9jour moyenne = 11 jours, mortalit\u00e9 = 21 % dont 17 patients avec un CURB > (n = 55) et quatre patients avec un CURB < (n = 45). Pas de corr\u00e9lation entre la mortalit\u00e9 et les param\u00e8tres du CURB pris s\u00e9par\u00e9ment, pas de corr\u00e9lation entre mortalit\u00e9 et nombre de comorbidit\u00e9s. Se = 81 % et Sp = 52 % (meilleure sp\u00e9cificit\u00e9 chez les plus jeunes). NB : pneumonie d'inhalation et cancer exclus, petite \u00e9tude. Bonnard, 2005 [62]. \u00c9tude prospective dans un centre fran\u00e7ais sur six ans et 95 patients hospitalis\u00e9s pour PAC \u00e0 pneumocoque avec bact\u00e9ri\u00e9mie But : \u00e9valuer le retentissement de diminution de sensibilit\u00e9 du pneumocoque \u00e0 la p\u00e9nicilline sur le pronostic 63 % des patients en classes IV et V du PSI, mortalit\u00e9 \u00e0 j30 = 31,6 % dont 30 % dans les premi\u00e8res 24 heures (et 1 avant d\u00e9but de l'antibioth\u00e9rapie), 56 % dans les 4 jours, 75 % la 1 re semaine. 95 % des patients re\u00e7oivent une antibioth\u00e9rapie efficace. En analyse multivari\u00e9e, association entre mortalit\u00e9 et hospitalisation r\u00e9cente (OR = 14,6), PSI classe IV (OR = 4,73) et classe V (OR = 7,22). Pas d'association entre PSDP et mortalit\u00e9 (r\u00e9sistance : CMI p\u00e9nicilline \u2265 2 \u03bcg/ml). Ioachimescu, 2004 [63]. \u00c9tude r\u00e9trospective dans un centre sur quatre ans et 151 patients avec une PAC \u00e0 pneumocoque But : valeur des r\u00e8gles de mortalit\u00e9 dans cette indication et comparaison des param\u00e8tres cliniques \u00c2ge moyen = 68 ans, 22 % admis en r\u00e9animation, mortalit\u00e9 = 5,9 %, mortalit\u00e9 en r\u00e9animation = 18 %, 45 % d'HC positives \u00e0 l'admission Pourcentage de patients-pourcentage de d\u00e9c\u00e8s dans chaque classe PSI : (II) 16-0 %, (III) 25-3 %, (IV) 33-2 %, (V) 26 %-18 %. PSI \u2265 III : Sp = 17 %, VPN = 100 % Pourcentage de patients-pourcentage de d\u00e9c\u00e8s dans chaque classe CURB : (0) 57-5 %, (1) 27-2 %, (2) 12-11 %, (3) 4-33 %, (4) 0 %. CURB \u2265 3 : Sp = 97 %, VPN = 95 % Plus d'atteinte radiologique multilobaire avec les pneumocoques r\u00e9sistants (12/19 vs 40/132) mais pas de diff\u00e9rence significative en termes de mortalit\u00e9, dur\u00e9e de s\u00e9jour, admission en r\u00e9animation Van der eerden, 2004 [176]. \u00c9tude prospective aveugle du m\u00e9decin dans un centre sur 260 patients aux Pays-Bas But : validation du PSI et identification des param\u00e8tres influen\u00e7ant l'hospitalisation malgr\u00e9 le PSI \u00c2ge moyen = 64 ans, 2 % des patients institutionnalis\u00e9s, admission en r\u00e9animation = 8 %, mortalit\u00e9 \u00e0 j30 = 10 % Augmentation des scores SAPS II et APACHE II avec les classes PSI (pas de diff\u00e9rence significative entre classe IV et V) Corr\u00e9lation entre r\u00e8gle de la BTS et la mBTS et le PSI. Diff\u00e9rence significative entre les classes PSI pour la mortalit\u00e9 et le taux d'admission en r\u00e9animation. Pour la classe V : Se = 33 %, Sp = 94 %, VPP = 41 %, VPN = 92 %. Trois patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en classe III = 4,7 %, mortalit\u00e9 attendue selon Fine = 1 %, un patient d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en classe II (PAC, m\u00e9ningite et d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale). Ewig, 2004 [177]. \u00c9tude prospective dans un centre sur trois ans et 696 patients But : validation des scores PSI et CURB et des crit\u00e8res ATS et BTS dans la pr\u00e9diction de mortalit\u00e9 et d'admission en r\u00e9animation 2/3 des patients de plus de 65 ans, 116 admis en r\u00e9animation, 61 sous VM, 13 sous VNI dont 6 sous VM ult\u00e9rieurement, mortalit\u00e9 globale = 6,8 %, mortalit\u00e9 des patients de r\u00e9animation = 40,5 %. Pourcentage de patients admis en r\u00e9animation-Pourcentage de d\u00e9c\u00e8s dans chaque classe PSI : (I) 0 %, (II) 10-2 %, (III) 10-3 %, (IV) 21-5 %, (V) 31-18 % (NB : mortalit\u00e9 identique aux patients du PORT mais taux d'admission en r\u00e9animation 2 fois sup\u00e9rieur) Pourcentage de patients admis en r\u00e9animation-pourcentage de d\u00e9c\u00e8s dans chaque cat\u00e9gorie du CURB : (0) 3-1 %, (1-2) 21-8 %, (3-4) 56-34 %. La probabilit\u00e9 de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la PAC est mieux appr\u00e9ci\u00e9e par le CURB. Se : sensibilit\u00e9 ; Sp : sp\u00e9cificit\u00e9 ; VPP : valeur pr\u00e9dictive positive ; VPN : valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative ; OR : odd ratio.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "IV et V pour admission en r\u00e9animation : Se = 93 %, Sp = 69 %, VPP = 60 %, VPN = 95 % Crit\u00e8res de l'ATS pour admission en r\u00e9animation : Se = 94 %, Sp = 80 %, VPP = 70 %, VPN = 97 % Crit\u00e8res de la BTS pour admission en r\u00e9animation : Se = 74 %, Sp = 83 %, VPP = 68 %, VPN = 87 % Crit\u00e8res de la JTS pour admission en r\u00e9animation : Se = 99 %, Sp = 59 %, VPP = 55 %, VPN = 99 % Behbehani, 2005 [183] \u00c9tude prospective dans trois centres au Kowe\u00eft sur 1 an et 124 patients But : d\u00e9terminer l'\u00e9tiologie et la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des PAC \u00c2ge moyen = 41,3 ans, 85 % des patients en classe de risque faible du PSI, mortalit\u00e9 \u00e0 j30 = 2 % Corr\u00e9lation entre score PSI et admission en r\u00e9animation : classe I = 0 %, classe II = 7 %, classe III = 14 %, classe IV = 43 %, classe V = 50 % Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs d'admission en r\u00e9animation : fr\u00e9quence respiratoire \u2265 30/minute (OR = 1,4), atteinte radiologique de plus d'un lobe (OR = 9,3) Ewig, 2004 [177] \u00c9tude d\u00e9taill\u00e9e dans le Tableau 8 Crit\u00e8res de l'ATS 2001 : Se = 69 %, Sp = 98 %, VPP = 87 %, VPN = 94 % 12 faux positifs : identifi\u00e9s s\u00e9v\u00e8res mais non admis en r\u00e9animation (aucun d\u00e9c\u00e8s, patients en classe II et III du PSI) 36 faux n\u00e9gatifs : non identifi\u00e9s comme s\u00e9v\u00e8re mais admis en r\u00e9animation (3 d\u00e9c\u00e8s, patients en classe IV et V du PSI) Riley, 2004 [184] \u00c9tude r\u00e9trospective sur 4 ans dans un centre sur 498 patients But : \u00e9valuer les crit\u00e8res de l'ATS 2001 99 admissions en r\u00e9animation durant les 1\u00e8res 24 h et 115 sur toute la dur\u00e9e d'hospitalisation Se = 47 %, Sp = 95 %, VPP = 71 % et VPN = 88 % 24 % des patients en r\u00e9animation sont en classes PSI I et II et 15.8 % des patients en classes I et II sont admis en r\u00e9animation 52 patients admis en r\u00e9animation avec des crit\u00e8res ATS n\u00e9gatifs, 16 d'entre eux ont n\u00e9cessit\u00e9 une ventilation m\u00e9canique dont six avec vasopresseurs 19 patients non admis en r\u00e9animation avec des crit\u00e8res ATS positifs, 1 d'entre eux a n\u00e9cessit\u00e9 l'admission en r\u00e9animation Angus, 2002 [185] \u00c9tude prospective observationnelle, 1339 patients d\u00e9riv\u00e9s du PORT 170 admissions en r\u00e9animation, 12 % des patients en classes PSI I et II sont admis en r\u00e9animation Crit\u00e8res de l'ATS 2001 : Se = 70,7 %, Sp = 72,4 %, VPP = 26,4 % et VPN = 94,7 % Crit\u00e8res de la BTS : Se = 39,6 %, Sp = 78,2 %, VPP = 20,2 %, VPN = 90,3 % Classe PSI IV et V: Se = 72,9, Sp = 53,4, VPP = 18,5, VPN = 93,1 Se : sensibilit\u00e9 ; Sp : sp\u00e9cificit\u00e9 ; VPP : valeur pr\u00e9dictive positive ; VPN : valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative ; OR : odd ratio ; ATS : American Thoracic Society ; BTS : British Thoracic Society ; JTS : Japanese Thoracic Society.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "de qualit\u00e9 et pronostic. Plusieurs \u00e9tudes ont \u00e9valu\u00e9 la qualit\u00e9 de la prise en charge des PAC et identifi\u00e9 des indicateurs permettant d'am\u00e9liorer de l'issue de la PAC ; ces \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 l'objet d'une m\u00e9ta-analyse publi\u00e9e par Rhew en 2001. Les indicateurs sont :",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Cette \u00e9tude prospective portait sur 209 patients avec un diagnostic de PAC, pour lesquels au moins deux h\u00e9mocultures \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9es avant le d\u00e9but de l'antibioth\u00e9rapie. Les h\u00e9mocultures \u00e9taient positives chez 29 patients (13,9 %) avec une corr\u00e9lation au PSI (5,3 % classe I, 10,2 % classe II, 10,3 % classe III, 16,1 % classe IV, 26,7 % classe V). De m\u00eame, la modification de l'antibioth\u00e9rapie dirig\u00e9e par le r\u00e9sultat des h\u00e9mocultures avait plus de chance d'avoir lieu dans les classes \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 (0 % classes I-III, 9,7 % classe IV, 20 % classe V). Cependant, le taux de mortalit\u00e9 \u00e9tait de 4/16 (25 %) lorsque la modification de l'antibioth\u00e9rapie \u00e9tait guid\u00e9e par les h\u00e9mocultures et de 5/31 (16,1 %) lorsque le changement \u00e9tait empirique. Theerthakarai et al. ont r\u00e9alis\u00e9 une petite \u00e9tude prospective sur 74 patients hospitalis\u00e9s et pris en charge selon les recommandations de l'ATS 1993. Aucune des h\u00e9mocultures r\u00e9alis\u00e9es n'\u00e9tait positive et les auteurs concluaient \u00e0 l'absence de valeur pronostique des h\u00e9mocultures dans les PAC non s\u00e9v\u00e8res sans comorbidit\u00e9 associ\u00e9e [95]. En 2004, Metersky et al. ont men\u00e9 une r\u00e9trospective multicentrique chez des patients \u00e2g\u00e9s (\u00ab Medicare \u00bb) aux \u00c9tats-Unis, dont le but \u00e9tait de d\u00e9finir des facteurs pr\u00e9dictifs positifs de bact\u00e9ri\u00e9mie sur une cohorte de d\u00e9rivation (13 043 patients en 1998-1999) et de valider ces facteurs sur une cohorte ind\u00e9pendante (12 771 patients en 2000-2001)[96]. Les taux de bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e9taient de 7 % dans les deux cohortes et 5 % de contamination. Sept facteurs positifs ind\u00e9pendants corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence d'une bact\u00e9ri\u00e9mie ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s (maladie h\u00e9patique, pression art\u00e9rielle systolique < 90 mmHg, temp\u00e9rature < 35 ou \u2265 40\u00b0C, fr\u00e9quence cardiaque \u2265 125/minute, ur\u00e9e \u2265 30 mg/dl, natr\u00e9mie < 130 mmol/l, leucocytes < 5000 ou > 20 000/mm 3 ), la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la maladie \u00e9valu\u00e9e par le PSI n'en faisait pas partie (classes I-III versus classes IV-V). La r\u00e8gle propos\u00e9e \u00e9tait la suivante (sensibilit\u00e9 = 88-89 %) : risque faible = absence de facteur pr\u00e9dictif et antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable : pas d'h\u00e9moculture, risque mod\u00e9r\u00e9 = absence de facteurs pr\u00e9dictifs et pas d'antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable, ou pr\u00e9sence d'un facteur pr\u00e9dictif et antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable : une h\u00e9moculture, risque \u00e9lev\u00e9 = pr\u00e9sence d'un facteur pr\u00e9dictif pas d'antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable ou plus d'un facteur pr\u00e9dictif : deux h\u00e9mocultures. Un mod\u00e8le simplifi\u00e9 sans les param\u00e8tres biologiques pour une applicabilit\u00e9 plus large a \u00e9t\u00e9 test\u00e9, la sensibilit\u00e9 \u00e9tait alors de 86-88 %.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "Afin d'identifier les facteurs de risque d'\u00e9chec th\u00e9rapeutique pr\u00e9coce dans le traitement des PAC, Roson et al. ont men\u00e9 une \u00e9tude prospective aupr\u00e8s de 1383 patients pr\u00e9sentant une PAC. Le premier r\u00e9sultat rapport\u00e9 \u00e9tait la raret\u00e9 de l'\u00e9chec : 81/1383 soit 6 %. Les facteurs de risque d'\u00e9chec pr\u00e9coce \u00e9taient les suivants : les comorbidit\u00e9s (\u00e2ge, tabac, alcool), la gravit\u00e9 de la PAC (selon le score de Fine et la pr\u00e9sence d'un choc septique et/ou d'une pleur\u00e9sie), l'\u00e9tiologie bact\u00e9rienne (Legionella et les bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif) et une antibioth\u00e9rapie inadapt\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "32,8 % (223/641) des patients n'avaient pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une activit\u00e9 normale \u00e0 j30. La sensibilit\u00e9 et la valeur pr\u00e9dictive positive de ces crit\u00e8res \u00e9taient tr\u00e8s faibles vis-\u00e0-vis de la d\u00e9tection de la survenue d'un \u00e9v\u00e8nement d\u00e9favorable (mortalit\u00e9 ou r\u00e9admission), 27,5 et 16,9 respectivement pour au moins un crit\u00e8re instable pr\u00e9sent, 7,5 et 46,1 respectivement pour au moins deux crit\u00e8res ; en revanche, la sp\u00e9cificit\u00e9 et la valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative \u00e9taient acceptables : 82,0 et 89,4 respectivement avec au moins un crit\u00e8re, 98,8 et 88,9 respectivement avec au moins deux crit\u00e8res. Par cons\u00e9quent, la sortie de l'h\u00f4pital ne devrait pas \u00eatre autoris\u00e9e chez les patients avec deux crit\u00e8res instables. Ceux qui sortent de l'h\u00f4pital avec un seul crit\u00e8re d'instabilit\u00e9 n\u00e9cessitent un suivi m\u00e9dical rapproch\u00e9 (Tableaux 21-23)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "le score de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 (PSI) et les patients non r\u00e9animatoires. M + R : mortalit\u00e9 et r\u00e9admission.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": "27. L'\u00e9tude de Miravitlles et al. d\u00e9taill\u00e9e dans le paragraphe \u00ab crit\u00e8res d'hospitalisation \u00bb pr\u00e9sentait d'ailleurs comme facteurs de risque d'exacerbations fr\u00e9quentes, l'\u00e2ge (OR = 1,21 pour chaque dizaine d'ann\u00e9es suppl\u00e9mentaire), le VEMS (OR = 0,82 pour chaque dizaine d'unit\u00e9 suppl\u00e9mentaire) et l'hypers\u00e9cr\u00e9tion muco\u00efde chronique (OR = 1,54) [127].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "la fr\u00e9quence des exacerbations comme facteur de risque d'exacerbation R\u00e9f\u00e9rence, type d'\u00e9tude et effectif, objectif R\u00e9sultats Donaldson, 2002 [149] \u00c9tude prospective sur 109 patients BPCO mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re sur quatre ans Crit\u00e8res d'Anthonisen \u00e9valu\u00e9 par m\u00e9decin et par patient (notes journali\u00e8res dans un carnet) But : \u00e9tudier la relation entre EABPCO et alt\u00e9ration de la fonction respiratoire Exacerbations fr\u00e9quentes d\u00e9finies par > 50% percentile = 2,92/an, n = 46 Hospitalisations plus fr\u00e9quentes et plus longues chez les patients avec exacerbations fr\u00e9quentes (20 patients/46 1,5 fois/an pour une dur\u00e9e moyenne de dix jours (7-14 jours) vs 7 patients/63 1 fois/an pour une dur\u00e9e m\u00e9diane de dix jours (7-12 jours) Diminution du VEMS plus importante chez les patients EABPCO fr\u00e9quentes (-40,1 vs -32,1 ml/an mesur\u00e9 sur 16 patients/groupe) Diminution plus importante du Peak Flow chez les patients EABPCO fr\u00e9quentes (-2,9 vs -0,7 l/minute par an) Comparaison des deux groupes : EABPCO fr\u00e9quentes avaient significativement plus de dyspn\u00e9e chronique (65,2 vs 30,2 % ; p < 0,001), et de sibilants (47,8 vs 22,2 % ; p = 0,005) et tendance \u00e0 plus de tabagisme actif (39,3 vs 22,2 % ; p = 0,056) La fr\u00e9quence des exacerbations \u00e9tait consistante pour un m\u00eame patient avec une corr\u00e9lation positive d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre (ann\u00e9e 1 et ann\u00e9e 2, 2 et 3, 3 et 4) Donaldson, 2003 [144] M\u00eame cohorte que l'\u00e9tude pr\u00e9c\u00e9dente, 132 patients suivis pendant une dur\u00e9e de 918 jours But : \u00e9tudier les changements dans la fr\u00e9quence, la nature des sympt\u00f4mes, la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et la r\u00e9cup\u00e9ration des EABPCO dans le temps Fr\u00e9quence d'exacerbation sup\u00e9rieure chez les patients avec une BPCO s\u00e9v\u00e8re (n = 38) vs BPCO mod\u00e9r\u00e9e (n = 94)(3,43 vs 0,75/an) Au fil du temps des exacerbations, augmentation du nombre de sympt\u00f4mes, augmentation du d\u00e9lai de r\u00e9cup\u00e9ration des sympt\u00f4mes et du VEMS et augmentation de la pr\u00e9valence de la purulence des expectorations Spencer, 2004 [161] Analyse r\u00e9trospective d'une \u00e9tude prospective randomis\u00e9e en double-aveugle \u00e9valuant le fluticasone propionate sur 613 patients avec une BPCO mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re sur trois ans Nombre de patients sans EABPCO = 93/613. Nombre de patients avec EABPCO fr\u00e9quentes (> 1,65/an) = 286/520. Les exacerbations fr\u00e9quentes \u00e9taient ind\u00e9pendamment associ\u00e9es \u00e0 un \u00e9tat de base plus alt\u00e9r\u00e9 (\u00e9valuer par le SGRQ) et une d\u00e9t\u00e9rioration plus rapide de l'\u00e9tat de sant\u00e9. Les patients pr\u00e9sentant des exacerbations fr\u00e9quentes avaient un VEMS de base plus bas que ceux pr\u00e9sentant au moins une exacerbation/an SGRQ : Saint-Georges respiratory questionnaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "Colonisation : 15/29 patients \u00e0 l'\u00e9tat stable (dont 53,3 % H. influenzae) Corr\u00e9lation entre colonisation et fr\u00e9quence des EABPCO (p = 0,023 ; OR = 6,25) (EABPCO fr\u00e9quentes d\u00e9finies par > 2,58/an, suivi moyen = 529 j) Corr\u00e9lation entre IL-8 et colonisation (rho = 0,459, p = 0,02). M\u00e9diane du taux d'IL-8 chez les patients colonis\u00e9s = 3301 pg/ml vs 2476 pg/ml chez les non colonis\u00e9s (p = 0,07) Corr\u00e9lation entre SLPI et colonisation (patients colonis\u00e9s m\u00e9diane SLPI = 2,68 vs patients non colonis\u00e9s m\u00e9diane SLPI = 3,92 ; entre EABPCO et isolement d'un pathog\u00e8ne : pathog\u00e8ne identifi\u00e9 pour 601 visites/1827, dont 142 EABPCO (23,6 %) vs 221 EABPCO sur 1226 visites o\u00f9 aucun pathog\u00e8ne identifi\u00e9 (18,0 %) (p < 0,001) (RR = 1,44 pour EABPCO chez un patient avec un pathog\u00e8ne) Augmentation de la fr\u00e9quence d'EABPCO avec isolement de M. catarrhalis et S. pneumoniae (34,6 % versus 18,7 % ; p < 0,001 ; RR = 1,99 et 25,0 % vs 19,7 % ; p = 0,02 ; RR = 1,40 respectivement) Association entre EABPCO et isolement d'une souche nouvelle : 270 visites o\u00f9 une nouvelle souche est identifi\u00e9e dont 89 EABPCO (33,0 %) vs 1385 visites sans nouvelle souche dont 213 EABPCO (15,4 %) (p < 0,001 ; RR = 2,15 pour EABPCO chez un patient avec une nouvelle souche) Risque relatif d'EABPCO avec nouvelle souche de H. influenzae RR = 1,69 ; p < 0,001, M. catarrhalis RR = 2,96 ; p < 0,001, S. pneumoniae RR = 1,77 ; p = 0,001 (pas d'association pour P. aeruginosa RR = S\u00e9rologie C. pneumoniae (1 seule) (2) ECBC : culture, PCR C. pneumoniae sur cellules sanguines, S\u00e9rologie C. pneumoniae (1 seule) Phase (1) : Corr\u00e9lation entre PCR [+] et pathog\u00e8ne(s) isol\u00e9(s) en culture : sur 42 patients, 16 patients PCR [+] avec 72 bact\u00e9ries pour 69 ECBC vs 26 patients PCR [-] avec 47 bact\u00e9ries pour 125 ECBC (p < 0,05) et corr\u00e9lation entre PCR [+] et fonction respiratoire : VEMS \u2264 35 % pour 8 patients sur 16 avec PCR [+] vs 2 patients sur 26 avec PCR [-] (p < 0,01) Phase (2) : -Sur 141 patients, 61 patients avec PCR [+] \u00e0 l'inclusion, mais sept patients avec PCR [+} et s\u00e9rologies [-] et 20 patients avec PCR [-] et s\u00e9rologie [+] -Nombre d'EABPCO (moyenne) = 2,03 chez patients avec PCR [+] vs 1,43 chez patients avec PCR [-] dont M. pneumoniae \u00e0 la phase aigu\u00eb et phase de convalescence pour chaque hospitalisation 240 hospitalisations pour EABPCO chez 213 patients sur 17 mois dont 34 hospitalisations avec s\u00e9rologie M. pneumoniae [+] et 24/34 avec s\u00e9rologie [+] pour un autre pathog\u00e8ne Traitement par cortico\u00efdes inhal\u00e9s et d\u00e9lai entre d\u00e9but de la dyspn\u00e9e et hospitalisation significativement sup\u00e9rieurs quand s\u00e9rologie M. pneumoniae [+] pour EABPCO chez 213 patients sur 17 mois dont 40 hospitalisations avec s\u00e9rologie Legionella [+] (dont 9 pour L. pneumophila 1) et 26/44 avec s\u00e9rologie [+] pour un autre pathog\u00e8ne D\u00e9but progressif et signes syst\u00e9miques (myalgies/arthralgies) significativement sup\u00e9rieurs quand s\u00e9rologie Legionella sp. [+] (100 vs 71 % p < de C. pneumoniae dans EABPCO vs une population t\u00e9moin S\u00e9rologies pour 12 pathog\u00e8nes dont C. pneumoniae \u00e0 la phase aigu\u00eb et phase de convalescence pour chaque hospitalisation 250 hospitalisations pour EABPCO chez 219 patients sur 17 mois, 73 avaient une s\u00e9rologie [+] (IgG \u2265 128 et IgA \u2265 64) vs 7/100 patients t\u00e9moins (patients sans BPCO hospitalis\u00e9s en orthop\u00e9die ou r\u00e9\u00e9ducation) (p = 0,000001) 8 patients /219 avaient un titre d'IgM \u2265 20 mais aucun n'a pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9roconversion (augmentation des titres s\u00e9riques initiaux de 4 fois) P : prospective ; UFC : unit\u00e9 formant colonie ; ECBC : examen cytobact\u00e9riologique des crachats ; PCR : polymerase chain reaction ; MPO : my\u00e9loperoxydase ; LT4 : leucotri\u00e8ne B4 ; SLPI : secretory leucoprotease inhibitor ; IL-8 : interleukine 8, IL-6 : interleukine 6 ; vs : versus ; OR : odd ratio ; RR : risque relatif ; H. influenzae : Haemophilus influenzae ; M. catarrhalis : Moraxella catarrhalis ; S. pneumoniae : Streptococcus pneumoniae ; P. aeruginosa : Pseudomonas aeruginosa ; C. pneumoniae : Chlamydia pneumoniae ; M. pneumoniae : Mycoplasma pneumoniae.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": ".4.3.2. Les facteurs de risque de r\u00e9solution retard\u00e9e des sympt\u00f4mesLes facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de r\u00e9solution retard\u00e9e des sympt\u00f4mes selon l'\u00e9tude de Miravitlles publi\u00e9e en 2005 (Tableau 8), sont l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie \u00e0 domicile (OR = 1,96) et les b\u00e9ta-2-agonistes de courte dur\u00e9e d'action (OR = 1,51). Dans cette \u00e9tude, il est not\u00e9 un effet protecteur du traitement par moxifloxacine ; cependant, il s'agit d'une \u00e9tude observationnelle qui n'autorise aucune conclusion quant \u00e0 l'effet protecteur d'une antibioth\u00e9rapie[143]. 4.3.2.1. R\u00f4le du temps et de la fr\u00e9quence des exacerbations. L'\u00e9tude prospective longitudinale de Donaldson et al., d\u00e9taill\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment, montrait que les patients suivis sur 918 jours en moyenne, pr\u00e9sentaient une augmentation du temps n\u00e9cessaire pour revenir \u00e0 l'\u00e9tat de base en termes de nombre de sympt\u00f4mes et de VEMS, en moyenne plus 0,32 et 0,55 jour par an respectivement. De plus, l'absence de retour \u00e0 l'\u00e9tat de base en termes de nombre de sympt\u00f4mes \u00e9tait observ\u00e9e pour 100 exacerbations sur 1045 (\u00e9valu\u00e9 sur 123 patients) et 22 sur 221 en termes de VEMS (\u00e9valu\u00e9 sur 32 patients) [144]. L'\u00e9tude de Miravitlles et al. men\u00e9e de fa\u00e7on prospective sur 336 patients avec une BPCO mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re pour un total de 1015 exacerbations enregistr\u00e9es sur un suivi de deux ans, apporte des r\u00e9sultats similaires. Les patients avec une BPCO mod\u00e9r\u00e9e pr\u00e9sentant des exacerbations fr\u00e9quentes (\u2265 3/an), avaient un score SGRQ (Saint Georges Respiratory Questionnaire) total et dans chacune des trois parties dont celle des sympt\u00f4mes, significativement plus \u00e9lev\u00e9 tout au long du suivi par rapport aux patients pr\u00e9sentant moins de trois exacerbations par an, avec une diff\u00e9rence plus importante en fin de suivi. De plus, il existait une variation saisonni\u00e8re avec des scores plus facteurs pr\u00e9sents : coloration de Gram [+], diminution du VEMS et \u2265 2 exacerbations l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente : VPP = 67 % et VPN = 100 % Deux facteurs pr\u00e9sents : coloration de Gram [+], et \u2265 2 exacerbations l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente : VPP = 63 % et VPN = fr\u00e9quente chez les fumeurs (OR = 3,77), faible compliance au traitement inhal\u00e9 (OR = 3.25) et fonction respiratoire tr\u00e8s alt\u00e9r\u00e9e (VEMS) (OR = 0,96) Antibioth\u00e9rapie ant\u00e9rieure = facteur de risque pour P. aeruginosa (OR = 6,06) Vaccination grippale = effet protecteur contre infection bact\u00e9rienne (OR = 0,15) P : prospective ; R : r\u00e9trospective ; VEMS : volume expiratoire maximal sur 1 seconde ; VPP : valeur pr\u00e9dictive positive ; VPN : valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative. a Analyse de six \u00e9tudes publi\u00e9es entre 1998 et 2002 o\u00f9 la bact\u00e9riologie \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e sur pr\u00e9l\u00e8vements par brosse prot\u00e9g\u00e9e chez des patients n'ayant pas re\u00e7u d'antibiotique le mois avant la r\u00e9alisation du pr\u00e9l\u00e8vement.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "4.3.4. Les facteurs de risque de r\u00e9admissionL'\u00e9valuation des facteurs de risque de r\u00e9admission a fait l'objet de nombreuses publications ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Il s'agit habituellement des r\u00e9hospitalisations qui surviennent dans les 3 \u00e0 12 mois apr\u00e8s une hospitalisation. La notion de r\u00e9hospitalisation et de ces facteurs de risque n'\u00e9tait pas \u00e9voqu\u00e9e par le groupe GOLD en 2001, ni par la SPLF lors de la r\u00e9actualisation des recommandations de la prise en charge de la BPCO en 2003. Ces \u00e9tudes sont r\u00e9sum\u00e9es dans le Tableau 36. Une grande majorit\u00e9 d'entre elles sont prospectives et de bonne qualit\u00e9. L'hospitalisation pour exacerbation l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et l'alt\u00e9ration du statut fonctionnel sont des facteurs de risque constamment retrouv\u00e9s.Une m\u00e9ta-analyse portant sur les essais contr\u00f4l\u00e9s randomis\u00e9s comparant les effets d'un programme de r\u00e9habilitation respiratoire versus l'absence de r\u00e9habilitation sur le risque de r\u00e9admission et de mortalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9cemment. Sur l'analyse des six essais retenus selon une m\u00e9thodologie bien d\u00e9crite, les programmes de r\u00e9habilitation permettaient de diminuer le risque de r\u00e9admission et de mortalit\u00e9 (RR = 0,26 et 0,45 respectivement). Une am\u00e9lioration \u00e9tait observ\u00e9e sur le chronic respiratory questionnaire pour la fatigue, l'\u00e9motion et la ma\u00eetrise du patient, sur le score SGRQ total et dans le domaine de l'impact et de l'activit\u00e9 et sur les tests d'activit\u00e9 physique (six-minute walk test et shuttle walk test 81 meter)[150].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "12,3 ans ; p = 0,0007), cardiopathie isch\u00e9mique (11,8 vs 7,1 % ; p = 0,002), degr\u00e9 0 de dyspn\u00e9e (5,4 vs 10 % ; p = 0,001) (pas de diff\u00e9rence sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'exacerbation selon Anthonisen, l'IMC ni le tabac) Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs d'\u00e9chec : cardiopathie isch\u00e9mique (OR = 1,63), degr\u00e9 de dyspn\u00e9e (OR = 1,31), nombre de visites chez le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste (OR = 1,07) 1689 patients inclus pour le d\u00e9veloppement du mod\u00e8le (21 % d'\u00e9chec de traitement), 725 patients pour valider le mod\u00e8le (21 % d'\u00e9chec de traitement), calibration du mod\u00e8le p = 0,295 et p = 0,637 respectivement (Hosmer-Lemeshow goodnessof-fit test) P : prospective ; VEMS : volume expiratoire maximal en 1 seconde ; IMC : indice de masse corporelle ; OR : odd ratio ; vs : versus.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF20": {
            "text": "Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de consultation aux urgences : \u00e2ge (OR = 0,905), comorbidit\u00e9s (0,659), qualit\u00e9 de vie (SGRQ) (OR = 0,942), VEMS (OR = 2,075), fr\u00e9quence des exacerbations (OR = 1,349), oxyg\u00e8ne \u00e0 domicile (OR = 4,853), absence de m\u00e9decin traitant (OR = 4,059) Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de r\u00e9admission : fr\u00e9quence des exacerbations (OR = 0,496), absence de m\u00e9decin traitant (OR = 1,435) et patient vivant seul (OR = 0des patients r\u00e9admis, 29 % de d\u00e9c\u00e8s sur 1,1 an de suivi Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de r\u00e9admission : nombre d'admissions pour BPCO \u2265 3 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (HR = 1,66), VEMS (pour changement de 1 %) (HR = 0,97), PaO 2 (pour changement de 1 kPa (HR = 0,88), activit\u00e9 physique satisfaisante (> 232 kcal/j vs < 70 kcal/j) (HR = 0,54), traitement par anti-cholinergiques (HR = 1,81 \u00b7 NB : association significative entre le risque de r\u00e9admission apr\u00e8s ajustement des facteurs cliniques et le tabagisme passif chez les anciens fumeurs (HR = 1,63 ; p = 0,034), un traitement cortico\u00efde oral (HR = 1,59 ; p = 0af\u00e9briles ont une BPCO plus s\u00e9v\u00e8re (VEMS/CV : 0,56 vs 0,60 ; p = 0,01 et PaO 2 : 65 vs 69,7 mmHg ; p = 0,01), une augmentation du volume des expectorations moins fr\u00e9quente (54 vs 75 % ; p = 0,001) (pas de diff\u00e9rence d'\u00e2ge ni comorbidit\u00e9s) Les patients af\u00e9briles ont une dur\u00e9e d'hospitalisation plus courte (4 vs 5 jours ; p = 0,04) mais un taux de r\u00e9admission dans les 30 jours sup\u00e9rieurs (23 vs 12 % ; p = 0,04) et un d\u00e9lai de retour \u00e0 l'\u00e9tat de base prolong\u00e9 (67 % des patients ont retrouv\u00e9 leur \u00e9tat de base \u00e0 j30 vs 84 % chez les patients f\u00e9briles ; p = 0des patients r\u00e9admis dans les 3 mois (variation 5-65 % selon les h\u00f4pitaux) Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de r\u00e9admission : ant\u00e9c\u00e9dent d'hospitalisation pour EABPCO (RR = 2,5), statut fonctionnel (RR = 1,8 activit\u00e9 normale vs activit\u00e9 limit\u00e9e, RR = 2,0 vs autonomie limit\u00e9e et RR = 1,6 vs alitement), s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 = VEMS (RR = 1,8 > 1,6 vs \u2264 0,75 l et RR = 1,6 vs 0,76-1,16), nombre de m\u00e9dicaments \u00e0 l'admission (RR = 235 % dans un d\u00e9lai moyen de 249 jours Diff\u00e9rences significatives pour le pourcentage de patients non r\u00e9admis \u00e0 un an : \u00e2ge \u2264 75 vs > 75 ans (47,5 vs 32,5 % ; p = 0,0013), hospitalisation l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (oui 27,3 % vs non 47,9 % ; p < 0,0001), dur\u00e9e de s\u00e9jour de l'hospitalisation \u00e0 l'inclusion \u2264 5 vs > 5 jours (45,1 vs 38,85 % ; p = 0,01), institutionnalisation (oui 23,9 % vs non 42,2 % ; p = 0,0002), autonomie d\u00e9pendant vs ind\u00e9pendant (26,7 vs 44,3 % ; p < 0,0001), coeur pulmonaire chronique (oui 28,1 % vs non 44,2 % ; p = 0,0001), coronaropathie (oui 15,2 % vs non 42,9 % ; p = 0,0008), insuffisance cardiaque gauche (oui 21,4 vs non 41,7 % ; p = 0,0216), oxyg\u00e8ne \u00e0 domicile (oui 15,2 % vs non 42,9 % ; p < 0,0001), corticoth\u00e9rapie inhal\u00e9e (oui 25 % vs non 43,9 % ; p = 0,0003), corticoth\u00e9rapie orale (oui 15,4 % vs non 41,3 % ; p = 0,0151), PaCO 2 \u2264 50 vs > 50 mmHg (44,2 % vs 31,3 % ; p = 0,0073 ; donn\u00e9e absente n = 54), bicarbonate \u2264 25 vs > 25 mmol/l (49,8 vs 33 % ; p = 0,0004 ; donn\u00e9e absente n = 54) Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de r\u00e9admission : hospitalisation l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (HR = 1,555), dur\u00e9e de s\u00e9jour > 5 jours (HR = 1,403), institutionnalisation (HR = 1,718), d\u00e9pendance (HR = 1,396), coeur pulmonaire chronique (HR = 1,557), corticoth\u00e9rapie inhal\u00e9e (HR = 1,354), bicarbonates > 25 mmol/l (HR = 1,351) (m\u00eame facteurs sauf bicarbonates si exclusion des gaz du sang) SGRQ : Saint-Georges respiratory questionnaire ; VEMS : Volume expiratoire maximal en 1 seconde ; CV : capacit\u00e9 vitale; OR : odd ratio; RR : risque relatif; HR : hazard ratio ; vs : versus.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF21": {
            "text": "\u00c2ge moyen = 69 ans, 45 ex-fumeurs, 22 fumeurs, classification des patients en fonction du VEMS selon les recommandations de l'ATS-95, l'ERS-95, la BTS-97 et le GOLD-01, 165 hospitalisations pour exacerbation analys\u00e9es Corr\u00e9lation significative entre la classification de GOLD et le nombre d'hospitalisation (p = 0,02 ; r = 0,294) Corr\u00e9lation plus faible entre la classification de l'ERS et le nombre d'hospitalisation (p = 0,05 ; r = 0,24) Absence de corr\u00e9lation entre le nombre d'hospitalisation et le score de l'ATS, ni le score de la fr\u00e9quentes et plus longues chez les patients avec des exacerbations fr\u00e9quentes (> 2,92/an) (20 patients sur 46 hospitalis\u00e9s 1,5 fois/an vs sept patients sur 63 hospitalis\u00e9s 1 fois/an) NB : diminution du VEMS plus important chez les patients avec des exacerbations fr\u00e9quentes (: hospitalisation pour EABPCO et sans exacerbation les trois mois pr\u00e9c\u00e9dents, 86 contr\u00f4les : BPCO sans exacerbation les trois mois pr\u00e9c\u00e9dents, \u00e2ge moyen = 69 ans, VEMS moyen = 39 %, absence de diff\u00e9rence sociod\u00e9mographique entre les cas et les contr\u00f4les Diff\u00e9rence significative sur la fonction respiratoire entre cas et contr\u00f4le : \u2265 3 admission l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente 15 vs 5 % (p = 0,029) respectivement, VEMS moyen 34 vs 43 % (p = 0,002), PaO 2 63 vs 70 mmHg (p = 0,003), PaCO 2 46 vs 43 mmHg (p = 0,025), IMC 25 vs 27 kg/m 2 (p = 0,023), absence d'O 2 \u00e0 domicile quand PaO 2 \u2264 55 mmHg 12 vs 1 % (p = 0,020) (tabagisme actif 14 vs 27 %, p = 0,063, vaccination contre la grippe et score de qualit\u00e9 de vie non significatif apr\u00e8s ajustement) Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs d'hospitalisation : \u2265 3 admission l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (OR = 6,21), VEMS (OR = 0,96 pour changement de 1 %), absence d'O 2 \u00e0 domicile quand PaO 2 \u2264 55 mmHg (OR = 22,64), tabagisme actif (OR = , 404 admissions, \u00e2ge moyen = 69 ans, VEMS moyen = 31 %, PaO 2 moyenne = 63 mmHg Absence de vaccination anti-grippale 28 %, absence de programme de r\u00e9habilitation 86 %, absence d'O 2 \u00e0 domicile quand PaO 2 \u2264 55 mmHg 28 %, manoeuvre d'inhalation incorrecte 43 %, tabagisme actif 26 %, tabagisme passif 21 (713 cas, 499 pour le d\u00e9veloppement du mod\u00e8le et 214 pour la validation) : comorbidit\u00e9s (OR = 1,97) et VEMS (OR = 0,72 pour chaque 10 unit\u00e9s) (goodness-of-fit tests : p = 0,989 et p = 0,720 respectivement). Mod\u00e8le exacerbation (896 cas, 627 pour le d\u00e9veloppement et 269 pour la validation) : \u00e2ge (OR = 1,21 pour chaque 10 ans suppl\u00e9mentaires), VEMS (OR = 0,82 pour chaque 10 unti\u00e9s) et hypers\u00e9cr\u00e9tion muco\u00efde (OR = 1,54) (goodness-of-fit tests : p = 0,411 et p = 0,340 respectivement) P : prospective ; R : retrospective; ERS : European Respiratory Society ; ATS : American Thoracic Society ; BTS : British Thoracic Society ; VEMS : volume expiratoire maximal en 1 seconde ; IMC : indice de masse corporelle ; O 2 : oxyg\u00e8ne ; OR : odd ratio ; vs : versus.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "1 Facteurs de risque d'acquisition d'une pneumonie aigu\u00eb communautaire (issu de Chidiac, 2001 [1])",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "2 Studies assessing risk factors for acquisition of CAP",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Effets des conditions socio\u00e9conomiques, de l'\u00e9tat nutritionnel, du tabagisme et de la pollution a\u00e9rienne sur l'acquisition d'une PAC d'apr\u00e8s Loeb[11]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "3.2.1.1. Facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re. Les facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 et les r\u00e8gles discriminantes pr\u00e9dictives de mortalit\u00e9 publi\u00e9s avant 2000 ont \u00e9t\u00e9 repris par Chidiac dans un article de revue en 2001 [1]. De plus, Metlay et al. ont publi\u00e9 une m\u00e9ta-analyse incluant les premiers r\u00e9sultats de la m\u00e9ta-analyse de Fine en 1996 auxquels ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9es les publications de janvier 1996 \u00e0 d\u00e9cembre 2000 par recherche Medline",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "9 versus 15 %, p = 0,06) mais sur le plan biologique, plus de patients avaient une ur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 30 mg/dl (30 versus 19 %, p < 0,001) et une glyc\u00e9mie sup\u00e9rieure \u00e0 250 mg/dl (13 versus 8 %, p = 0,04). Enfin, ces patients \u00e9taient plus souvent en classe V du PSI (20 versus 1 %, p < 0,001). En analyse univari\u00e9e, de nombreux param\u00e8tres inclus dans le PSI \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9 ; de plus, le pourcentage de patients sous IEC \u00e9tait significativement plus \u00e9lev\u00e9 chez les survivants que chez les non survivants (25 versus 15 %, p = 0,05). En analyse multivari\u00e9e et apr\u00e8s ajustement des facteurs confondants, le traitement par IEC \u00e9tait significativement associ\u00e9 \u00e0 la mortalit\u00e9 \u00e0 j30 (OR = 0,44 ; 95 % CI 0,22-0,89)[46].Les inhibiteurs de la HMG-CoA r\u00e9ductase (statines) poss\u00e8deraient des propri\u00e9t\u00e9s immunomodulatrices. Leur effet sur laTableau 4   Facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 d'apr\u00e8s la m\u00e9ta-analyse de Metlay et al.[43]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Sur les 11 patients, trois n'avaient finalement pas de pneumonie et le diagnostic de PAC \u00e9tait incertain pour un patient. Sur les sept patients restant, la cause du d\u00e9c\u00e8s \u00e9tait attribu\u00e9e \u00e0 la pneumonie pour un patient, \u00e0 une d\u00e9faillance respiratoire pour quatre patients. Ces cinq patients souffraient de maladie pulmonaire chronique (BPCO, fibrose pulmonaire, cancer bronchopul-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "PSI : pneumonia severity index ; CRP : C reactive protein ; OR : odd ratio ; vs : versus. mortalit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans d'autres infections (bact\u00e9ri\u00e9mie et infection du pied diab\u00e9tique). Mortensen et al. ont \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9 le retentissement d'un traitement par statines sur la mortalit\u00e9 des PAC. Il s'agissait d'une \u00e9tude r\u00e9trospective sur quatre ans dans deux centres hospitaliers avec un total de 787 patients, 110 d'entre eux prenaient un traitement par statines au long court avant l'acquisition de la PAC. La moiti\u00e9 des patients pr\u00e9sentait un risque faible de mortalit\u00e9 (selon le score PSI), 20 % \u00e9taient admis en r\u00e9animation. La mortalit\u00e9 \u00e9valu\u00e9e \u00e0 j30 \u00e9tait de 9,2 % ; apr\u00e8s ajustement sur les caract\u00e9ristiques des patients, la mortalit\u00e9 \u00e9tait inf\u00e9rieure dans le groupe de patients sous statines (OR = 0,36 ; 95 % CI 0,14-0,92). Dans cette \u00e9tude, les patients sous statines \u00e9taient plus \u00e2g\u00e9s et avaient plus de comorbidit\u00e9s (sauf pour le tabagisme) que les patients sans statines, mais il n'y avait pas de diff\u00e9rence au sein des diff\u00e9rentes classes du score PSI[47].3.2.1.2. Facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 \u00e0 moyen et long terme. Les scores pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 construits sur la base de la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re ou \u00e0 court terme et la plupart des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es sur un suivi \u00e0 j30. Cependant, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que le d\u00e9c\u00e8s des patients atteints d'une PAC pouvait survenir au-del\u00e0 des 30 jours faisant suite \u00e0 la PAC. Sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, cinq \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es au sujet de la mortalit\u00e9 \u00e0 moyen et long terme apr\u00e8s une pneumonie communautaire, afin d'identifier la pr\u00e9sence d'une surmortalit\u00e9 et les facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 tardive (Tableau 7).Est-ce que la pneumonie aigu\u00eb communautaire est un facteur de risque de mortalit\u00e9 en elle-m\u00eame ?Kaplan  et al. ont montr\u00e9 que le taux de mortalit\u00e9 \u00e0 un an des sujets \u00e2g\u00e9s avec une PAC \u00e9tait deux fois plus \u00e9lev\u00e9 que les patients t\u00e9moins de m\u00eame \u00e2ge dont le motif d'hospitalisation \u00e9tait autre qu'une \u00c9valuation des scores de mortalit\u00e9. L'\u00e9tude des facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 a permis d'\u00e9tablir des scores pronostiques. L'index de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des pneumonies publi\u00e9 par Fine en 1997 et plus r\u00e9cemment le CURB-65 publi\u00e9 par Lim en Tableau 6 \u00c9tudes \u00e9valuant les facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re des PAC hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation R\u00e9f\u00e9rence et type d'\u00e9tude Facteurs associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9 Yoshimoto, 2005 [170]. \u00c9tude r\u00e9trospective dans un centre au Japon de 1995 \u00e0 2000 sur 72 patients But : \u00e9valuation des crit\u00e8res d'hospitalisation en r\u00e9animation et des facteurs de risque de mortalit\u00e9 des PAC hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation \u00c2ge moyen = 72,9 ans, 26,4 % des patients sans ant\u00e9c\u00e9dent, mortalit\u00e9 = 48,6 % Facteurs de risque de d\u00e9c\u00e8s en univari\u00e9e : \u00e2ge, VM, FC \u2265 130/minute, ur\u00e9e \u2265 30 mg/dl, atteinte multilobaire radiologique, choc septique, SAPS \u2265 13, APACHE II \u2265 23 patients sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans les 72 premi\u00e8res heures Surmortalit\u00e9 significative chez les patients de plus de 75 ans (15,4 %) Pas d'association entre mortalit\u00e9 et BPCO, ni mortalit\u00e9 et identification microbiologique (26,4 vs 19,5 % sans \u00e9tiologie) Les patients intub\u00e9s pr\u00e9sentaient significativement plus de choc septique (21,7 vs 1 %), d'insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb (12,3 vs 4 %) et de surinfection pulmonaire (21,7 vs 1 %) (pas de diff\u00e9rence pour l'\u00e2ge et les comorbidit\u00e9s). El Solh, 2001 [13]. \u00c9tude prospective interventionnelle dans un centre de juin 1996 \u00e0 sept. 1999 sur 104 patients \u00e2g\u00e9s de plus de 75 ans sous ventilation m\u00e9canique pour PAC But : \u00e9tudier la pr\u00e9valence des pathog\u00e8nes et l'association du statut fonctionnel et des comorbidit\u00e9s sur l'\u00e9tiologie microbienne. Pas de diff\u00e9rence significative en termes de statut fonctionnel entre survivants et non survivants NB : 72 % des patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiaient d'une limitation des soins VM : ventilation m\u00e9canique ; FC : fr\u00e9quence cardiaque ; GB : globules blancs ; HC : h\u00e9mocultures ; PSI : pneumonia severity index ; SAPS : Simplified Acute Physiology Score ; APACHE : Acute Physiological Score Chronic Health Evaluation ; OR : odd ratio ; RR : risque relatif ; vs : versus. 2003 sont les deux scores les plus r\u00e9pandus et constituent une avanc\u00e9e consid\u00e9rable dans ce domaine :",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Valeur pronostique de la PCT et de la CRP dans les PAC But : \u00e9tude de la valeur diagnostique et pronostique de la PCT et de la CRP dans les PAC hospitalis\u00e9es. \u00c9tude prospective observationnelle dans un centre su\u00e9dois portant sur 96 patients. PCT et CRP mesur\u00e9es \u00e0 l'admission (seuil de d\u00e9tection PCT = 0,5 ng/ml). Corr\u00e9lation entre PCT et s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 (score APACHE II) mais pas de corr\u00e9lation \u00e0 la mortalit\u00e9. Pas de corr\u00e9lation entre CRP et s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 ni mortalit\u00e9. NB : valeur m\u00e9diane PCT basse (0,2 ng/ml) et seulement deux patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans l'\u00e9tude. But : \u00e9tude de la valeur pronostique de la PCT, CRP, fi\u00e8vre, leucocytes dans les PAC s\u00e9v\u00e8res de r\u00e9animation et les PAVM. \u00c9tude prospective observationnelle dans un centre allemand portant sur 93 patients. PCT mesur\u00e9e \u00e0 j0-j2, j3-j5, j6-j8, j9-j11, j12-j14 suivant le diagnostic de PAC (seuil de d\u00e9tection = 0,5 ng/ml). PCT sup\u00e9rieure chez les non survivants apr\u00e8s j5 et \u00e9volution intraindividuelle de la PCT entre j0 et j14 associ\u00e9e au pronostic. Pas de corr\u00e9lation de la temp\u00e9rature, leucocytes et CRP avec le pronostic. But : \u00e9tude de la valeur diagnostique et pronostique de la PCT dans les PAC s\u00e9v\u00e8res de r\u00e9animation. \u00c9tude prospective observationnelle dans un centre fran\u00e7ais portant sur 110 patients. PCT mesur\u00e9e dans les 48 heures suivant l'admission en r\u00e9animation (seuil de d\u00e9tection = 0,5 ng/ml). PCT sup\u00e9rieure chez les patients avec une bact\u00e9ri\u00e9mie, un choc septique et ceux qui d\u00e9velopperont une complication (SDRA, CIVD, DMV). NB : absence de cin\u00e9tique de la PCT But : \u00e9tude de la valeur pr\u00e9dictive d'\u00e9tiologie et de pronostic de la PCT dans les PAC stratifi\u00e9es par s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. \u00c9tude prospective observationnelle dans un centre espagnol portant sur 185 patients (dont 41 ambulatoires). PCT mesur\u00e9e lors du diagnostic de PAC (seuil de d\u00e9tection = 0,1 \u03bcg/l) PCT sup\u00e9rieure dans les classes III-V du PSI. Dans les classes III-V, PCT \u00e9lev\u00e9e associ\u00e9e au d\u00e9veloppement de complications (VM, choc septique, empy\u00e8me) et au d\u00e9c\u00e8s. NB : meilleur seuil que les \u00e9tudes pr\u00e9c\u00e9dentes APACHE : Acute Physiological Score Chronic Health Evaluation; SDRA: syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu de l'adulte ; CIVD : coagulation intravasculaire diss\u00e9min\u00e9e ; DMV : d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale ; VM : ventilation m\u00e9canique. But : \u00e9valuer la corr\u00e9lation des dDim\u00e8res \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des PAC hospitalis\u00e9es. \u00c9tude prospective observationnelle dans un centre isra\u00e9lien portant sur 68 patients. dDim\u00e8res mesur\u00e9es \u00e0 l'admission. Corr\u00e9lation significative entre augmentation de la valeur des dDim\u00e8res et s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 (score APACHE II et score PSI) ainsi qu'indication d'hospitalisation selon le score PSI. Corr\u00e9lation non significative entre valeur des dDim\u00e8res et nombre de d\u00e9faillance d'organes, d\u00e9lai de d\u00e9fervescence thermique et mortalit\u00e9. Corr\u00e9lation significative entre valeur des dDim\u00e8res et dur\u00e9e de s\u00e9jour But : \u00e9valuer la valeur pronostique des dDim\u00e8res dans les PAC hospitalis\u00e9es. Etude prospective observationnelle dans un centre espagnol portant sur 302 patients. dDim\u00e8res mesur\u00e9es dans les 24 heures avant d\u00e9but de l'antibioth\u00e9rapie (seuil de positivit\u00e9 > 500 ng/ml dDim\u00e8res n\u00e9gatives dans 16,9 % des cas. Corr\u00e9lation significative entre augmentation de la valeur des dDim\u00e8res et s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 (score APACHE II et score PSI). Corr\u00e9lation significative entre valeur des dDim\u00e8res et extension radiologique (segmentaire vs lobaire ou multilobaire), aggravation radiologique et n\u00e9cessit\u00e9 de ventilation m\u00e9canique. Pour un seuil \u00e0 500 ng/ml, Se = 97,4 % et VPN = 98,1 % pour la mortalit\u00e9. APACHE : Acute Physiological Score Chronic Health Evaluation, Se : sensibilit\u00e9 ; VPN : valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Les \u00e9checs de traitement sont habituellement divis\u00e9s en pr\u00e9coce (dans les 72 heures) et tardif (\u00e9valu\u00e9 \u00e0 j5). Contrairement Tableau 11 \u00c9tudes \u00e9valuant les facteurs pr\u00e9dictifs et les scores d'admission en r\u00e9animation R\u00e9f\u00e9rence et type d'\u00e9tude Facteurs associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9 Yoshimoto, 2005 [170] \u00c9tude r\u00e9trospective dans un centre au Japon de 1995 \u00e0 2000 sur 72 patients admis en r\u00e9animation pour PAC But : \u00e9valuation des crit\u00e8res d'hospitalisation en r\u00e9animation et des facteurs de risque de mortalit\u00e9 des PAC hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation \u00c2ge moyen = 72,9 ans, 26,4 % des patients sans ant\u00e9c\u00e9dent, mortalit\u00e9 = 48,6 % Comparaison des patients (n = 70) \u00e0 140 patients avec une PAC non admis en r\u00e9animation (et un taux de mortalit\u00e9 de 0 %) et diff\u00e9rence significative pour les param\u00e8tres suivants : \u00e2ge (74 vs 71 ans), fr\u00e9-90 mmHg, pression art\u00e9rielle diastolique < 60 mmHg, troubles de conscience, h\u00e9matocrite < 30 %, ur\u00e9e \u2265 30 mg/dl, pH < 7,35, PaO2/FiO 2 < 250, atteinte radiologique bilobaire, multilobaire, et rapidement progressive, ventilation m\u00e9canique, score de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 PSI Classe PSI",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Sur la m\u00eame cohorte, 1022 patients ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s et 760 ont eu des h\u00e9mocultures (74,4 %, 70 \u00e0 76 % selon la classe PSI). Quarante-trois patients avaient des h\u00e9mocultures positives Tableau 12 \u00c9tude \u00e9valuant l'impact du d\u00e9lai d'administration des antibiotiques sur le devenir D\u00e9lai de ATB < 8 heures non associ\u00e9es \u00e0 \u2198 mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re ni \u2198 instabilit\u00e9 clinique \u00e0 48 heures D\u00e9lai de ATB < 8 heures associ\u00e9es \u00e0 \u2198 dur\u00e9e de s\u00e9jour non significatif NB : d\u00e9lai de ATB associ\u00e9 au score PSI (patient en classe V re\u00e7oivent des antibiotiques 2 heures plus t\u00f4t que les patients en classe I) Initiation de ATB aux urgences \u2198 dur\u00e9e de s\u00e9jour (d\u00e9lai ATB divis\u00e9 par 3 si initi\u00e9e aux urgences) D\u00e9lai de ATB < 8 heures \u2198 dur\u00e9e de s\u00e9jour ATB adapt\u00e9e \u2198 dur\u00e9e de s\u00e9jour Association significative entre initiation de ATB aux urgences et hyperleucocytose (13.103 vs 11.103) et fr\u00e9quence respiratoire (24 vs 22) Silber 2003 [91] Prospective \u00e0 l'inclusion, \u00c9tats-Unis, monocentrique, mai 1999-janv 2001 409 PAC mod\u00e9r\u00e9es et s\u00e9v\u00e8res (PSI III-V) \u00c2ge > 21 ans (moyenne = 74,4 ans) NB : ATB inadapt\u00e9es (selon IDSA et ATS) exclus et 144 patients en institution inclus Classification r\u00e9trospective des patients en trois groupes (1) ATB < 4 heures (moy = 2,19 heures, n = 223), D\u00e9lai d'obtention de stabilit\u00e9 clinique (selon les crit\u00e8res de Halm 1998) D\u00e9lai de ATB < 4 heures non associ\u00e9e \u00e0 stabilit\u00e9 clinique plus rapide (patients sans obtention de stabilit\u00e9 exclus de l'analyse) 68 d\u00e9c\u00e8s dont 46 avec ATB < 4 heures 50 absences de stabilit\u00e9 clinique dont 25 avec ATB < 4 heures NB : pas d'\u00e9valuation des sympt\u00f4mes intervenant dans les crit\u00e8res de stabilit\u00e9 avant hospit, retard important dans l'initiation de ATB inex-Stratification des patients selon notion d'une ATB pr\u00e9alable (n = 4438) Classification des patients en fonction du d\u00e9lai de ATB par tranche horaire et par d\u00e9lai \u2264 4 heures (60,9 %) ou > 4 heures Mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re et \u00e0 j30 Dur\u00e9e de s\u00e9jour R\u00e9admission dans les 30 jours apr\u00e8s la sortie Patients sans ATB pr\u00e9alable (13 771) : \u2198 de dur\u00e9e de s\u00e9jour, mortalit\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital et \u00e0 j30 si d\u00e9lai de ATB \u2264 4 h (association significative pour mortalit\u00e9 et d\u00e9lai compris entre 3 et 8 heures apr\u00e8s admission) Patients avec ATB pr\u00e9alable : d\u00e9lai de ATB \u2264 4 heures associ\u00e9 \u00e0 \u2198 dur\u00e9e de s\u00e9jour mais non associ\u00e9 \u00e0 la mortalit\u00e9 ni la r\u00e9admission ATB = antibioth\u00e9rapie, IDSA : Infectious Disease Society of America ; OR : odd ratio.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "PAC en r\u00e9animation. La n\u00e9cessit\u00e9 d'une ventilation m\u00e9canique ou la pr\u00e9sence d'un choc septique sont classiquement des crit\u00e8res obligatoires d'admission en r\u00e9animation. Les \u00e9tudes ayant \u00e9valu\u00e9 les diff\u00e9rentes r\u00e8gles et les facteurs pr\u00e9dictifs d'admission en r\u00e9animation sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le paragraphe \u00ab signes de gravit\u00e9 et scores de gravit\u00e9 \u00bb. Par ailleurs, les unit\u00e9s de soins continus ou de soins intensifs qui sont actuellement en d\u00e9veloppement, ne sont pas \u00e9voqu\u00e9es dans la litt\u00e9rature.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "13 \u00c9tudes \u00e9valuant le PSI et/ou le CURB-65 dans la d\u00e9cision d'hospitalisation Une autre \u00e9tude prospective r\u00e9cente \u00e9tait focalis\u00e9e sur la quantification de l'\u00e9chec th\u00e9rapeutique, l'identification de ses facteurs de risque et les implications sur l'\u00e9volution. La cohorte analys\u00e9e comportait 1424 patients de 15 centres hospitaliers espagnols, avec une dur\u00e9e moyenne de s\u00e9jour de neuf jours et un taux de mortalit\u00e9 de 5,6 %. Le taux d'\u00e9chec \u00e9tait de 15,1 %, 62,3 % d'\u00e9chec pr\u00e9coce (dans les 72 heures) et 37,7 % d'\u00e9checs tardifs. L'\u00e9chec \u00e9tait de cause infectieuse dans 40 % des cas, non infectieuse dans 15,8 % des cas et de cause ind\u00e9termin\u00e9e dans 44,2 % des cas.Les facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs d'\u00e9chec \u00e9taient l'atteinte radiologique multilobaire, la pr\u00e9sence d'une cavitation ou d'un \u00e9panchement pleural, d'une pathologie h\u00e9patique chronique, d'une leucop\u00e9nie inf\u00e9rieure \u00e0 4000/mm 3 et d'un score PSI \u00e9lev\u00e9. Les facteurs pr\u00e9dictifs d'un \u00e9chec pr\u00e9coce \u00e9taient tous ces facteurs sauf l'h\u00e9patopathie, l'hyponatr\u00e9mie \u00e9tait \u00e9galement un facteur pr\u00e9dictif d'\u00e9chec pr\u00e9coce, alors que le vaccin contre la grippe \u00e9tait protecteur. Les facteurs pr\u00e9dictifs d'\u00e9checs tardifs \u00e9taient l'h\u00e9patopathie, l'\u00e9panchement pleural, l'atteinte multilobaire et le score PSI. L'\u00e9chec avait un retentissement sur la mortalit\u00e9 qui \u00e9tait multipli\u00e9e par 11 (25 versus 2 %), avec un taux de complications plus \u00e9lev\u00e9 et une dur\u00e9e de s\u00e9jour prolong\u00e9e (18,5 versus 9,4 jours)[99]. Compte tenu de l'augmentation importante de la mortalit\u00e9 chez les patients en \u00e9chec th\u00e9rapeutique, faut-il inclure les facteurs de risque d'\u00e9chec parmi les crit\u00e8res d'hospitalisation ? Les facteurs de risque d'\u00e9chec dans cette \u00e9tude ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s dans d'autres \u00e9tudes comme facteurs de risque de mortalit\u00e9.3.4.1.1. \u00c9valuation de l'\u00e9volution des signes cliniques et des sympt\u00f4mes. L'\u00e9tude princeps est celle de Halm et al. en 1998 o\u00f9 sur une \u00e9tude prospective multicentrique observationnelle portant sur 686 patients, ils ont d\u00e9crit le d\u00e9lai n\u00e9cessaire \u00e0 la normalisation de cinq param\u00e8tres cliniques, le retour \u00e0 une alimentation possible et plusieurs param\u00e8tres fonctionnels (continence urinaire et f\u00e9cale : d\u00e9lai moyen d'un jour, marche :d\u00e9lai moyen de deux jours). Pour certains param\u00e8tres (fr\u00e9quence respiratoire, temp\u00e9rature et saturation en oxyg\u00e8ne), des crit\u00e8res plus ou moins exigeants ont \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9s. Le d\u00e9lai de normalisation des cinq param\u00e8tres cliniques (avec les d\u00e9finitions exigeantes ou non) \u00e9tait significativement plus long chez les patients avec un score de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 (PSI IV et V). 14 \u00c9tudes \u00e9valuant le succ\u00e8s de la prise en ambulatoire telle que recommand\u00e9e par les scores",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "15 D\u00e9lai de normalisation des param\u00e8tres cliniques[90]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "patients pour 75 patients \u00e9valu\u00e9s \u00e0 quatre semaines et 56/73 \u00e0 six semaines. \u00c0 la 24 e semaine, 4/67 patients pr\u00e9sentaient la persistance d'anomalies",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "\u00e9tude de Stone et al., les m\u00eames crit\u00e8res sont repris avec plus de pr\u00e9cision concernant les anomalies biologiques et un item suppl\u00e9mentaire (Tableau 20). Il s'agissait d'une \u00e9tude prospective randomis\u00e9e multicentrique \u00e9valuant l'efficacit\u00e9 d'un protocole de prise en charge des PAC non s\u00e9v\u00e8res (classe V du PSI, ventilation m\u00e9canique, admission en r\u00e9animation et comorbidit\u00e9s s\u00e9v\u00e8res exclues) comprenant un traitement par ceftriaxone et l'\u00e9valuation des crit\u00e8res de stabilit\u00e9 par des investigateurs externes qui pr\u00e9venaient le m\u00e9decin en charge du groupe intervention lorsque la stabilit\u00e9 \u00e9tait obtenue. Le d\u00e9lai d'obtention de stabilit\u00e9 \u00e9tait significativement plus long Marrie et al. en 2005, ont analys\u00e9 les caract\u00e9ristiques des PAC n\u00e9cessitant une hospitalisation chez les sujets b\u00e9n\u00e9ficiant de soins \u00e0 domicile, dans une \u00e9tude prospective portant sur 540 patients admis dans six h\u00f4pitaux au Canada sur deux ans. Ils ont montr\u00e9 que le d\u00e9lai d'obtention des crit\u00e8res de sortie de Halm plus une reprise de l'alimentation et des tests fonctionnel et mental normaux n'\u00e9tait pas plus long (sauf pour la saturation art\u00e9rielle en oxyg\u00e8ne). Le taux de r\u00e9admission \u00e9tait de 8,9 % si tous les crit\u00e8res de sortie \u00e9taient atteints, 11,9 % si un crit\u00e8re \u00e9tait manquant et 30,8 % pour plus de deux crit\u00e8res",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "permis de recenser quatre \u00e9tudes \u00e9valuant les facteurs de risque d'augmentation de dur\u00e9e de s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital, dont trois d'entre elles sont d\u00e9taill\u00e9es dans le Tableau 35. La quatri\u00e8me \u00e9tude est celle de Donaldson publi\u00e9e en 2002 et d\u00e9taill\u00e9e dans le Tableau 37 ; cette \u00e9tude montrait que les patients avec des exacerbations fr\u00e9quentes non seulement \u00e9taient plus souvent hospitalis\u00e9s, mais l'\u00e9taient plus longtemps que les patients ne pr\u00e9sentant pas des exacerbations fr\u00e9quentes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "4.3.5.1. Facteurs pr\u00e9dictifs de gravit\u00e9. Les facteurs de risque d'exacerbation grave retenus par la SPLF en 2003 et par",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "admission annuelle = 1,4 \u00b1 1,8 (0-12), 85,3 % fumeurs, 19,8 % corticoth\u00e9rapie, 25,6 % oxyg\u00e8ne \u00e0 domicile, VEMS moyen = 44 % \u00b1 16 (17-79), 38,1 % coeur pulmonaire chronique, cause d'exacerbation : 84,6 % infection, dur\u00e9e moyenne de s\u00e9jour = 4,6 jour, 82,8 % dur\u00e9e d'hospitalisation \u2264 5 jours. Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs d'augmentation de dur\u00e9e de s\u00e9jour (> 3 j) : admission en week-end (OR = 4,17), coeur pulmonaire chronique (OR = 2,19), fr\u00e9quence respiratoire (OR = 1,09 pour chaque augmentation d'1 cycle/minute) P : prospective ; R : r\u00e9trospective ; IMC : indice de masse corporelle ; VEMS : volume expiratoire maximal en 1 seconde ; RR : risque relatif ; OR : odd ratio ; SaO 2 : saturation art\u00e9rielle en oxyg\u00e8ne. Tableau 36 \u00c9tudes \u00e9valuant les facteurs de risque de r\u00e9admission \u00e0 l'h\u00f4pital Dur\u00e9e moyenne du s\u00e9jour initial = 12,7 jours, 49,6 % des patients admis avec une d\u00e9faillance respiratoire dont huit n\u00e9cessitant une ventilation m\u00e9canique 12 d\u00e9c\u00e8s sur le suivi de 12 mois, patients plus \u00e2g\u00e9s (78,1 vs 71,7 ans ; p < 0,02) mais pas de diff\u00e9rence sur le VEMS ni les comorbidit\u00e9s 58,5 % des patients ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9hospitalis\u00e9s, dur\u00e9e moyenne de s\u00e9jour = 30,2 jours, PaCO 2 \u00e0 la sortie significativement sup\u00e9rieure chez les patients r\u00e9admis vs ceux non r\u00e9admis (43,5 vs 39,1 mmHg ; p = 0,005) mais pas de diff\u00e9rence significative en termes de fonction respiratoire (VEMS, CV et CV/VEMS) ni des gaz du sang \u00e0 l'admission Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de r\u00e9admission en fonction de la qualit\u00e9 de vie (SGRQ ajust\u00e9 sur les caract\u00e9ristiques socio\u00e9conomiques, VEMS et comorbidit\u00e9s) : SGRQ total (OR = 0,79), domaine impact (OR = 0,81), domaine activit\u00e9 (OR = 0,80) et domaine sympt\u00f4mes (OR = 0,81) pour une augmentation de 10 points Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de r\u00e9admission sur un an : hospitalisation pour EABPCO l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (OR = 4,27), hypercapnie \u00e0 la sortie \u2265 45 mmHg (OR = 2,18), SGRQ (OR = 2,18) Hospitalisation pour EABPCO l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente + SGRQ \u2265 50 + hypercapnie \u00e0 la sortie \u2265 45 mmHg : Se = 70 % Suivi sur 12 mois, \u00c9valuer le risque de r\u00e9hospitalisation et les facteurs de risque associ\u00e9s 60,0 % des patients r\u00e9hospitalis\u00e9s sur les 12 mois de suivi Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de r\u00e9hospitalisation : VEMS (HR = 0,82 pour chaque changement de 10 %), SGRQ total (HR = 1,06 pour chaque augmentation de quatre points), anxi\u00e9t\u00e9 (HR = 1,76) La corr\u00e9lation la plus \u00e9troite avec le risque de r\u00e9hospitalisation \u00e9tait observ\u00e9e avec la partie activit\u00e9 du SGRQ (HR = 1,07) M\u00e9decine et r\u00e9animation (3 h\u00f4pitaux) 12 mois en phase I et 24 mois en phase II, Phase I : inclusion et prise en charge Phase II : \u00e9valuation du nombre de consultations aux urgences et des r\u00e9admissions 282 patients inclus, 26,2 % transf\u00e9r\u00e9s en r\u00e9animation, mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re = 9,9 %, 85,5 % sortis \u00e0 domicile 54 patients \u00e9valu\u00e9s sur 12 mois (sur le suivi de 156 patients, 70 d\u00e9c\u00e8s, 32 non \u00e9valu\u00e9s pour refus ou questionnaire incomplet) : 99 visites aux urgences (92,9 % due \u00e0 EABPCO) pour 37 patients et 92 r\u00e9admissions (90,2 % due \u00e0 EABPCO) pour 35 patients",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "13 versus 1 %, p = 0,007) et la dur\u00e9e d'hospitalisation (8,3 versus 4,1 jours, p = 0,001) [153]. Par ailleurs, Patel et al. ont montr\u00e9 qu'il n'existait pas de corr\u00e9lation entre colonisation bact\u00e9rienne et s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'exacerbation estim\u00e9e par la chute du peak flow. Cependant, il s'agissait d'une \u00e9tude portant sur un petit effectif, o\u00f9 15 patients sur 29 \u00e9taient colonis\u00e9s dont 53 % \u00e0 Haemophilus influenza [147]. 4.3.5.2. Signes de gravit\u00e9. Les signes cliniques et gazom\u00e9triques de gravit\u00e9 imm\u00e9diate retenus dans les recommandations de la prise en charge de l'EABPCO de la SPLF en 2003 sont assortis globalement d'une recommandation de niveau (C) ; ces signes sont : \u2022 des signes respiratoires : dyspn\u00e9e de repos, cyanose, SpO 2 inf\u00e9rieur \u00e0 90 %, usage des muscles respiratoires accessoires, respiration abdominale paradoxale, fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 25/minute, toux inefficace ; \u2022 des signes cardiovasculaires : tachycardie sup\u00e9rieure \u00e0 110/ minute, troubles du rythme, hypotension, marbrures, oed\u00e8mes des membres inf\u00e9rieurs ; \u2022 des signes neurologiques : agitation, confusion, obnubilation, coma, asterixis ; \u2022 des signes gazom\u00e9triques : hypox\u00e9mie inf\u00e9rieure \u00e0 55 mmHg en air ambiant, hypercapnie sup\u00e9rieure \u00e0 45 mmHg, acidose ventilatoire (pH < 7,35) [123]. Les signes cliniques et gazom\u00e9triques de gravit\u00e9 indiquant la n\u00e9cessit\u00e9 d'une admission en r\u00e9animation selon le groupe GOLD sont : \u2022 dyspn\u00e9e s\u00e9v\u00e8re r\u00e9pondant mal au traitement initial r\u00e9alis\u00e9 aux urgences, confusion, l\u00e9thargie, coma ; \u2022 hypox\u00e9mie persistante ou s'aggravant (PaO 2 < 50 mmHg) ou hypercapnie s\u00e9v\u00e8re ou s'aggravant (PaCO 2 > 70 mmHg) ou acidose respiratoire s\u00e9v\u00e8re ou s'aggravant (pH < 7,30) malgr\u00e9 une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie et une ventilation non invasive, alors qu'une SaO 2 inf\u00e9rieure \u00e0 90 % ou une PaO 2 inf\u00e9rieure \u00e0 60 mmHg indiquent une d\u00e9faillance respiratoire n\u00e9cessitant une hospitalisation. Les signes indiquant la n\u00e9cessit\u00e9 d'une ventilation m\u00e9canique invasive propos\u00e9 par le groupe GOLD sont : dyspn\u00e9e s\u00e9v\u00e8re avec utilisation des muscles respiratoires accessoires et une respiration paradoxale abdominale, une fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 35/minute, une hypox\u00e9mie mena\u00e7ante (PaO 2 < 40 mmHg ou PaO 2 /FiO 2 < 200 mmHg), une acidose respiratoire s\u00e9v\u00e8re (pH < 7,25) et une hypercapnie sup\u00e9rieure \u00e0 60 mmHg, un arr\u00eat respiratoire, des troubles de la conscience, une complication cardiovasculaire (d\u00e9faillance cardiaque, choc, hypotension), autres complications \u00e0 type de sepsis, embolie pulmonaire, \u00e9panchement pleural massif,anomalies m\u00e9taboliques), \u00e9chec de la ventilation non invasive[122].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "37- 39. Seules les \u00e9tudes incluant uniquement les patients pr\u00e9sentant une exacerbation de leur BPCO ont \u00e9t\u00e9 retenues dans lesTableaux 25,26. Les trois \u00e9tudes ci-dessous sont d\u00e9crites ind\u00e9pendamment des autres car elles ne sont pas comparables (patients diff\u00e9rents, variables \u00e9tudi\u00e9es diff\u00e9rentes) :\u2022Nevins et al. ont publi\u00e9 une \u00e9tude prospective dont le but \u00e9tait d'identifier des facteurs pr\u00e9dictifs de pronostic chez des patients avec une BPCO hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation pour d\u00e9faillance respiratoire de toute cause. Sur 166 patients inclus, 39 pr\u00e9sentaient une EABPCO. Le taux de mortalit\u00e9 globale \u00e9tait de 27,7 % ; il \u00e9tait significativement plus bas pour les EABPCO (15,4 % ; p = 0,049). Les facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re identifi\u00e9s en analyse multivari\u00e9e \u00e9taient la dur\u00e9e de ventilation sup\u00e9rieure \u00e0 72 heures (OR = 2,87), un score APS (acute physiology score) \u00e9lev\u00e9 (OR = 1,10), la pr\u00e9sence d'une n\u00e9oplasie (OR = 4,04), la pr\u00e9sence d'une comorbidit\u00e9 incluse dans le score APACHE II (OR = 2,87) [154] ; \u2022 par opposition, l'\u00e9tude de Afessa et al., men\u00e9e de fa\u00e7on prospective chez des patients avec une BPCO admis en r\u00e9animation pour d\u00e9faillance respiratoire (250 admissions pour 180 patients dont 144 EABPCO), permettait d'identifier le score APACHE II (OR = 1,046 ; p 0,0001) et le nombre de d\u00e9faillance d'organes (OR = 5,524 ; p < 0,001) comme facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re, alors que le recours \u00e0 la ventilation m\u00e9canique n'\u00e9tait pas un facteur pronostique ind\u00e9pendant [155] ; \u2022 une \u00e9tude prospective plus r\u00e9cente, portant sur 151 patients avec une BPCO hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation pour d\u00e9faillance respiratoire aigu\u00eb dont 75 EABPCO, 44 pneumonies ou sepsis et 24 insuffisances cardiaques, identifiait les facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 suivants : recours \u00e0 la ventilation m\u00e9canique (OR = 17,09 p = 0,008), complications de la ventilation m\u00e9canique (OR = 10,49 p = 0,010) Selon les recommandations \u00e9dit\u00e9es par la SPLF en 2003 et celles de l'Afssaps du mois d'octobre 2005, les modalit\u00e9s et structures de prise en charge d\u00e9pendent de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la maladie de fond et de celle de l'exacerbation ; elles sont influenc\u00e9es par l'existence de pathologies sous-jacentes potentiellement responsables de comorbidit\u00e9, conditions de prise en charge ambulatoire, conditions de vie d\u00e9favorables, m\u00e9dicaments qui pourraient contribuer \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration de l'\u00e9tat respiratoire. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des EABPCO peut et doit \u00eatre Tableau 37 \u00c9tudes \u00e9valuant les facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re des patients hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation \u00c2ge moyen = 60 ans, 79,3 % tabagisme (actif ou ancien), ant\u00e9c\u00e9dent d'hospitalisation et d'intubation 39 % et 18,3 %, score APACHE II moyen = 13,84,1 % sous VM et 12,2 % sous VNI seule, 67 % pneumonie, dur\u00e9e moyenne de VM = 8,7 jours, dur\u00e9e moyenne de s\u00e9jour en r\u00e9a = 9,6 jours, \u00e0 l'h\u00f4pital = 16,3 jours, complications : 13,4 % sepsis (tous d\u00e9c\u00e9d\u00e9s) et 8,7 % PAVM Mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re = 36,6 % Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 : score APACHE II (OR = 1,32 p = 0,001) et albumine s\u00e9rique (OR = 0,114 p 0,001) Score = (0,278 \u00d7 score APACHE II) -(2,17 \u00d7 albumine mg/dl). Sp = 86,5 % et Se = 90 %, VPP = 79,4 % et VPN = 93,7 % pour un seuil \u00e0 -2,97 Yang, 2004 [216] P, 102 EABPCO \u00c2ge moyen = 72 ans, 100 % tabagisme (actif ou ancien), 11,8 % sous O 2 \u00e0 domicile, score APACHE II moyen = 18,5, 63,7 % sous VM et 23,5 % sous VNI seule, dur\u00e9e de s\u00e9jour en r\u00e9a = 2 jours, \u00e0 l'h\u00f4pital = 8 jours Mortalit\u00e9 en r\u00e9a = 0 %, mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re = 18 %, 50 % d\u00e9c\u00e8s attribu\u00e9s \u00e0 la BPCO (tous estim\u00e9s en stade terminal et non r\u00e9anim\u00e9s) Facteurs associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re en univari\u00e9e : protid\u00e9mie (65,5 versus 58 g/l p = 0,004) (pas de diff\u00e9rence significative notamment \u00e2ge, score APACHE II, VM, arr\u00eat tabac) Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re : troponine I (OR = 6,52 ; p = 0,03), score IGS II \u00e0 24 heures (OR = 1,07 ; p = 0,02) (score de Glasgow non significatif OR = 1,11 ; p = 0,36 et VM OR = 4,12 ; p = 0,06) NB : diff\u00e9rence significative troponine \u2264 0,5 versus > 0,5 ng/ml : IGS II (36 vs 47 p = 0,003), score de Glasgow (15 vs 12 p = 0,03), mortalit\u00e9 en r\u00e9a (54 % vs 16 % p = 0,007) et hospitali\u00e8re (62 vs 17 % p = 0,002) mais pas de diff\u00e9rence notamment dans les ant\u00e9c\u00e9dents et les facteurs de risque cardiovasculaires ni VM (38 vs 15 % \u00e0 l'admission p = 0,08 et 46 vs 31 % durant le s\u00e9jour p = 0,34) P : prospective ; R : r\u00e9trospective ; r\u00e9a : r\u00e9animation ; D-CI : index de Charlson modifi\u00e9 Deyo ; VM : ventilation m\u00e9canique ; VNI : ventilation non invasive ; O2 : oxyg\u00e8ne ; PAVM : pneumonie acquise sous ventilation m\u00e9canique ; Se : sensibilit\u00e9 ; Sp : sp\u00e9cificit\u00e9 ; VPP : valeur pr\u00e9dictive positive ; VPN : valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative ; OR : odd ration ; vs : versus. prise en charge de fa\u00e7on ambulatoire. Dans ce cas, le patient et son entourage doivent \u00eatre pr\u00e9venus de la possibilit\u00e9 d'une aggravation et inform\u00e9s de l'attitude \u00e0 adopter. Une r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 48-72 heures est le plus souvent justifi\u00e9e pour juger de l'\u00e9volution.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "\u00c9tudes \u00e9valuant les facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re des patients hospitalis\u00e9s en m\u00e9decine \u00c2ge moyen = 64 ans, 78 % BPCO mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re, 73 % fumeurs (actif ou non), 71 % hospitalisation ant\u00e9rieure, 77 % acidose \u00e0 l'admission (pH \u2264 7,35), 26 % admis en r\u00e9a et intub\u00e9s Mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re = 19 %",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "OR = 1,60 ; vs 72-78 : OR = 1,94 ; vs \u2265 79 : OR = 2,27), revenus \u00e9lev\u00e9s (0-25 000 vs \u2265 35 000 : OR = 1,31), mode d'admission non routinier (routine vs urgences : OR = 1,39 ; vs autre h\u00f4pital : OR = 2,93 ; vs long s\u00e9jour OR = 1,99), comorbidit\u00e9s (D-CI 1 vs 2 : OR = 1,98 ; vs 3 : OR = 2,70 ; vs 4 : OR = 4,82 ; vs 5 : OR = 5,70), (sexe masculin en bivari\u00e9e OR = 1,22) R : r\u00e9trospective ; VEMS : volume expiratoire maximal en 1 seconde ; VM : ventilation m\u00e9canique ; D-CI : index de Charlson modifi\u00e9 Deyo ; OR : odd ratio ; vs : versus.Tableau 39 \u00c9tudes \u00e9valuant les facteurs pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 \u00e0 long terme \u00c2ge moyen = 70 ans, 55 % avec au moins deux comorbidit\u00e9s (dont 50 % cardiaque), 45,6 % fumeurs actifs, 12,3 % O 2 \u00e0 domicile, 30 % sous corticoth\u00e9rapie, 94,7 % intub\u00e9s, 87,7 % hospitalis\u00e9s l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente pour EABPCO (dont 50,9 % intub\u00e9s) Dur\u00e9e moyenne de VM = 2,3 jours, de s\u00e9jour en r\u00e9a = 3 jours, de s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital = 9 jours R\u00e9admission dans les six mois pour EABPCO suivant la sortie : 50 % Mortalit\u00e9 \u00e0 cinq ans = 75,9 % (69,6 % des survivants \u00e0 la sortie de l'h\u00f4pital) Pas de facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 tardive En univari\u00e9e, diff\u00e9rence significative entre survivants versus non survivants pour Mortalit\u00e9 \u00e0 trois mois = 11 % Tous les patients rencontraient les crit\u00e8res de sortie de r\u00e9a suivants : pH > 7,35 et SaO 2 > 90 % en VS, absence de signes de d\u00e9tresse respiratoire, h\u00e9modynamique stable, pas de VM la nuit avant la sortie. Diff\u00e9rence significative pour les patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s entre % poids id\u00e9al \u2264 90 % ou > 90 % : 31,8 vs 2 % ; p = 0,019 (pas de diff\u00e9rence selon l'hypercapnie avec un seuil \u00e0 48 mmHg ni l'\u00e2ge avec un seuil \u00e0 70 ans) \u00c9valuer la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re et \u00e0 un an et identifier les d\u00e9terminants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 et de r\u00e9admission NB : dur\u00e9e moyenne de suivi = 571 jours (pas de perdu de vue)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": "Valeur pr\u00e9dictive du score APACHE II en termes de mortalit\u00e9 \u00e0 long terme (m\u00e9diane de dur\u00e9e d'observation = 3,5 ans)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": "\u00c2ge moyen = 72 ans Mortalit\u00e9 \u00e0 3 mois = 14 % (variable selon les h\u00f4pitaux 0 \u00e0 50 %) Facteurs ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 \u00e0 trois mois : \u00e2ge (RR = 2 < 65 vs 70-74 ans et RR = 3 vs > 80 ans), statut fonctionnel (RR = 5,7 activit\u00e9 normale vs activit\u00e9 limit\u00e9e, RR = 11,2 vs autonomie limit\u00e9e et RR = 20 vs alitement), conditions de vie (RR = 1,4 seul sans aide vs avec un proche, RR = 1,9 vs avec aide, RR = 2,7 vs soins \u00e0 domicile), oed\u00e8mes des membres inf\u00e9rieurs (RR = 2,4), s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 : peak flow (RR = 1,4 > 150 vs \u2264 150 l/minute et RR = 3,3 vs non mesurables), SaO 2 (RR = 2,3 > 92 vs < 86 %), pH (RR = 1,9 \u2265 7,35 vs 7,26-7,34 et RR = 3,8 vs < 7,26) P : prospective ; R : r\u00e9trospective ; r\u00e9a : r\u00e9animation ; VM : ventilation m\u00e9canique ; IMC : index de masse corporelle ; PA : paquets ann\u00e9e ; SGRQ : Saint Georges Respiratory Questionnaire ; RR : risque relatif ; HR : hazard ratio ; vs : versus. significativement diff\u00e9rent entre hospitalisation \u00e0 domicile et hospitalisation classique (risque relatif global = 0,89 et 0,61 respectivement) [157]. 4.5. Organisation du suivi 4.5.1. Crit\u00e8res cliniques, biologiques et radiologiques d'\u00e9volution d\u00e9favorable et/ou de gu\u00e9rison ? Quels sont les d\u00e9lais acceptables ?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF30": {
            "text": "\u00c9tudes \u00e9valuant les facteurs de risque d'hospitalisation",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}