{
    "paper_id": "4534efb66ced62c3f0bf6490732a97194cf50635",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Jean-Michel",
                "middle": [],
                "last": "Klossek",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Catherine",
                "middle": [],
                "last": "Desmons",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Elie",
                "middle": [],
                "last": "Serrano",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Guide d'ORL \u00a9 2016 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Points forts j Une douleur faciale unilat\u00e9rale quotidienne \u00e0 horaire fixe, s'accompagnant de congestion ou d'obstruction nasale ipsilat\u00e9rale, \u00e9voque une sinusite aigu\u00eb. j Le diagnostic diff\u00e9rentiel principal des sinusites aigu\u00ebs est l'algie vasculaire de la face (cf. partie 2, fiche \u00ab Algie faciale \u00bb). j Les sinusites maxillaire, frontale et ethmo\u00efdale ant\u00e9rieure se caract\u00e9risent par la pr\u00e9sence de pus dans le m\u00e9at moyen ipsilat\u00e9ral. j La radiologie n'est pas n\u00e9cessaire au diagnostic de sinusite aigu\u00eb, mais le devient si les signes ne r\u00e9gressent pas sous traitement en moins d'une semaine. j Chez un petit enfant, la pr\u00e9sence d'un oed\u00e8me \u00e0 l'angle interne de l'oeil, s'\u00e9tendant \u00e0 la paupi\u00e8re sup\u00e9rieure dans un contexte f\u00e9brile, est synonyme d'ethmo\u00efdite aigu\u00eb ext\u00e9rioris\u00e9e. j Une sinusite devient chronique apr\u00e8s 12 semaines d'\u00e9volution. j Le diagnostic des sinusites chroniques repose sur l'interrogatoire, l'endoscopie nasale \u00e0 l'optique et la tomodensitom\u00e9trie (TDM). j Les rhinosinusites chroniques forment un ensemble de pathologies caract\u00e9ris\u00e9es par un infiltrat inflammatoire polymorphe auto-entretenu. j La polypose nasosinusienne ne constitue que le stade le plus s\u00e9v\u00e8re des rhinosinusites chroniques. j La maladie de Widal est une maladie m\u00e9tabolique associant polypose nasosinusienne, asthme et intol\u00e9rance \u00e0 l'aspirine. j Les formes unilat\u00e9rales de rhinosinusite chronique rel\u00e8vent plut\u00f4t du versant chirurgical du traitement (chirurgie endoscopique des sinus), tandis que les formes bilat\u00e9rales rel\u00e8vent plut\u00f4t du versant m\u00e9dical.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinites, sinusites et rhinosinusites"
        },
        {
            "text": "L'inflammation et l'infection des cavit\u00e9s a\u00e9riennes sup\u00e9rieures de la face cumulent les difficult\u00e9s de la pneumologie et celles de l'ORL, du fait d'un confinement dans des structures anatomiques complexes. Les progr\u00e8s de l'endoscopie nasosinusienne, de l'imagerie et la mise en \u00e9vidence de marqueurs de l'inflammation nasale permettent de regrouper des pathologies qui paraissaient disparates. Il convient donc d'envisager successivement les modalit\u00e9s de l'examen du patient, la strat\u00e9gie diagnostique, les entit\u00e9s cliniques et, seulement \u00e0 la fin, les causes de la maladie inflammatoire pour aborder la th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinites, sinusites et rhinosinusites"
        },
        {
            "text": "Il repose sur l'interrogatoire, l'endoscopie nasale et la TDM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen du patient"
        },
        {
            "text": "Les sympt\u00f4mes d\u00e9clar\u00e9s sont l'obstruction nasale, la rhinorrh\u00e9e ant\u00e9rieure et/ou post\u00e9rieure (r\u00e9trov\u00e9laire), les algies et l'hyposmie. On peut ajouter la toux chez l'enfant. Chacune de ces plaintes peut \u00eatre qualifi\u00e9e sur une \u00e9chelle visuelle analogique de 1 \u00e0 10 en : l\u00e9g\u00e8re (0-3), mod\u00e9r\u00e9e (3-7) et s\u00e9v\u00e8re (7-10). Avant de pratiquer la rhinoscopie (cf. fig. 1 .12), l'inspection de la base du nez n\u00e9cessite de faire basculer la t\u00eate du patient en arri\u00e8re, car les orifices narinaires sont dans un plan horizontal. Les anomalies les plus communes sont : une d\u00e9viation de la cloison ant\u00e9rieure, une aspiration des cartilages alaires et triangulaires \u00e0 chaque inspiration (pathologie de la valve nasale), un nez tendu sur la cloison avec narines \u00e9troites et ovalaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 360,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Interrogatoire et inspection"
        },
        {
            "text": "Elle se fait \u00e0 l'optique 0\u00b0 apr\u00e8s mise en place de cotonnettes imbib\u00e9es de xyloca\u00efne et de vasoconstricteur (naphtazoline) pour anesth\u00e9sier et r\u00e9tracter les cornets. On explore ainsi les m\u00e9ats moyen et inf\u00e9rieur, le cavum avec son bourrelet tubaire et la fente olfactive en remontant le long du cornet moyen ( fig. 10 .1). Avec une spatule fine, il faut A. Vestibule nasal. 1 : cornet inf\u00e9rieur ; 2 : septum nasal ; 3 : plancher de la cavit\u00e9 nasale. B. Valve septo-turbinale. 1 : cornet inf\u00e9rieur ; 2 : cornet moyen ; 3 : septum nasal. C. Partie ant\u00e9rieure du plancher de la fosse nasale. 1 : corps du cornet inf\u00e9rieur ; 2 : plancher de la cavit\u00e9 nasale ; 3 : septum nasal. D. Partie post\u00e9rieure du plancher de la fosse nasale. 1 : cornet moyen ; 2 : cornet inf\u00e9rieur ; 3 : septum nasal ; 4 : orifice choanal. E. Cr\u00eate septale. 1 : cornet moyen ; 2 : articulation chondro-vom\u00e9rienne. F. Cornet inf\u00e9rieur. 1 : sa t\u00eate ; 2 : septum nasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 317,
                    "text": "fig. 10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Endoscopie nasale"
        },
        {
            "text": "palper les petits polypes dissimul\u00e9s sous l'auvent du cornet moyen, pour provoquer l'issue de s\u00e9cr\u00e9tions purulentes qu'on pourra pr\u00e9lever pour \u00e9tude bact\u00e9riologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Endoscopie nasale"
        },
        {
            "text": "En routine, la TDM est un examen pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l'IRM pour montrer les limites osseuses des l\u00e9sions. En revanche pour les tissus m\u00e9ningoenc\u00e9phaliques, l'IRM est plus adapt\u00e9e. Par exemple, en cas de rhinorrh\u00e9e c\u00e9r\u00e9bro-spinale post-traumatique ou spontan\u00e9e, l'IRM montrera la d\u00e9hiscence au niveau de la lame cribl\u00e9e. La TDM donne aussi des renseignements topographiques, par exemple en montrant l'image en bissac d'un polype antro-choanal ou un papillome invers\u00e9 centr\u00e9 sur la cloison entre la fosse nasale et le sinus maxillaire. En revanche, l'avantage de l'IRM est de faire la distinction entre une tumeur et des s\u00e9cr\u00e9tions bloqu\u00e9es dans un sinus par la tumeur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tomodensitom\u00e9trie des sinus"
        },
        {
            "text": "Les cavit\u00e9s sinusiennes (cf. fig. 1 .13) doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es du point de vue de leur drainage. Un premier ensemble, dit ant\u00e9rieur, regroupe le sinus frontal, le sinus maxillaire et les cellules ethmo\u00efdales ant\u00e9rieures. Il se draine dans la fosse nasale sous le cornet moyen par le m\u00e9at moyen. Les cellules ethmo\u00efdales post\u00e9rieures se drainent sous le cornet sup\u00e9rieur dans le m\u00e9at sup\u00e9rieur. Le sinus sph\u00e9no\u00efdal se draine directement dans la partie post\u00e9rieure et sup\u00e9rieure de la fosse nasale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 35,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Rep\u00e8res morphologiques"
        },
        {
            "text": "La masse lat\u00e9rale de l'ethmo\u00efde est au centre des cavit\u00e9s sinusiennes. Son atteinte retentit sur tous les sinus du groupe ant\u00e9rieur. Elle est divis\u00e9e par des lames osseuses frontales ou obliques ( fig. 10 .2). La plus importante est appel\u00e9e racine cloisonnante du cornet moyen. C'est elle qui divise l'ethmo\u00efde en une partie ant\u00e9rieure et une partie post\u00e9rieure. La partie ant\u00e9rieure est compos\u00e9e de de trois cellules : en avant, deux sont c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, la cellule m\u00e9atique et la cellule uncin\u00e9e ; la troisi\u00e8me est la cellule bullaire occupant toute la largeur de la masse lat\u00e9rale. Elle est situ\u00e9e en arri\u00e8re des pr\u00e9c\u00e9dentes et s\u00e9par\u00e9e d'elles par la goutti\u00e8re uncibullaire. C'est dans cette goutti\u00e8re arciforme que se drainent tous les sinus du groupe ant\u00e9rieur. Le sinus frontal se draine par le canal nasofrontal prolongeant la goutti\u00e8re en haut. Le sinus maxillaire se draine par un ostium situ\u00e9 tout \u00e0 l'arri\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 204,
                    "text": "fig. 10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Rep\u00e8res morphologiques"
        },
        {
            "text": "Sur une coupe coronale, les rep\u00e8res morphologiques sont le cornet moyen, le m\u00e9at moyen et l'ostium du sinus maxillaire ( fig. 10 .3). La lame cribl\u00e9e de l'ethmo\u00efde est \u00e0 un niveau inf\u00e9rieur de celui du toit de l'ethmo\u00efde. Sur une coupe axiale, il est possible d'\u00e9valuer la qualit\u00e9 de la lame papyrac\u00e9e qui repr\u00e9sente la paroi interne de l'orbite s\u00e9parant l'oeil des cellules ethmo\u00efdales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 128,
                    "text": "fig. 10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Coupes coronales et axiales normales"
        },
        {
            "text": "Strat\u00e9gie diagnostique L'interrogatoire, l'endoscopie et la TDM permettent le diagnostic dans 90 % des cas. Trois situations se pr\u00e9sentent. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coupes coronales et axiales normales"
        },
        {
            "text": "Des questionnaires sp\u00e9cifiques existent : SNOT-20, SNOT-16e et RhinolQol. Le questionnaire NOSE est centr\u00e9 sur l'obstruction nasale. On peut essayer de la quantifier sur une \u00e9chelle visuelle analogique. Le miroir de Glatzel n'\u00e9value que l'expiration. Plusieurs techniques existent pour essayer de la mesurer objectivement, car pour le patient, il est difficile de distinguer congestion nasale et obstruction nasale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte purement symptomatique"
        },
        {
            "text": "\u2022 PNIF : apr\u00e8s avoir fait pratiquer une grande expiration vidant les poumons, on demande au patient d'effectuer une grande inspiration au cours de laquelle l'appareil mesure le peak nasal inspiratory flow (d\u00e9bit inspiratoire de pointe). Les valeurs normales sont de 100 \u00e0 120 L/min. Une r\u00e9duction en dessous de 50 L est tr\u00e8s pathologique. \u2022 Rhinomanom\u00e9trie ant\u00e9rieure active : cette fois, l'appareil mesure les d\u00e9bits et les pressions d'air pour en d\u00e9duire la r\u00e9sistance \u00e0 l'expiration et \u00e0 l'inspiration. On trace alors l'\u00e9quivalent du papillon de Freyss (cf. chapitre 9). Plus le papillon s'aplatit, plus l'obstruction est importante. \u2022 Rhinom\u00e9trie acoustique : une onde acoustique est envoy\u00e9e dans la fosse nasale et l'enregistrement de sa r\u00e9flexion produit trois ondes successives correspondant \u00e0 la valve nasale ant\u00e9rieure, \u00e0 la t\u00eate du cornet inf\u00e9rieur et enfin \u00e0 la choane. On en d\u00e9duit des surfaces (0,5 \u00e0 1,5 cm 2 ). Cette fois, c'est une \u00e9valuation volum\u00e9trique des fosses nasales. Malheureusement, il n'y a pas de consensus concernant la corr\u00e9lation entre les mesures et la symptomatologie. Leur reproductibilit\u00e9 est contest\u00e9e, car il y a de grandes variations en fonction de la temp\u00e9rature, de l'hygrom\u00e9trie et de l'\u00e9tat de nervosit\u00e9 du patient. C'est pourquoi certaines mesures sont effectu\u00e9es apr\u00e8s pulv\u00e9risation nasale de vasoconstricteurs (oxym\u00e9tazoline).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte purement symptomatique"
        },
        {
            "text": "La perspective de gestes chirurgicaux augmente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte unilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "L'exploration morphologique dentaire doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par un panoramique et une TDM de l'arcade maxillaire sup\u00e9rieure. On recherche ainsi des corps \u00e9trangers et des lyses osseuses au contact d'implants dentaires. Le cone beam CT a l'int\u00e9r\u00eat de bien voir les granulomes interapicaux pour une faible irradiation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte unilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Une IRM compl\u00e9tant la TDM est demand\u00e9e pour distinguer entre inflammation, r\u00e9tention, tumeur et n\u00e9crose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte unilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "La bact\u00e9riologie doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e avec prudence en sachant que la flore commensale est \u00e0 base de Staphylococcus epidermitis et que le portage sain de Staphylococcus aureus est de 30 % (cf. infra).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte unilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Si une anatomopathologie est n\u00e9cessaire, le fragment peut \u00eatre mis dans le formol pour une microscopie et une immunohistochimie. En revanche, le pr\u00e9l\u00e8vement doit rester \u00e0 l'\u00e9tat frais pour une recherche de lymphome ou de sarcome. La microscopie \u00e9lectronique et la cytog\u00e9n\u00e9tique n\u00e9cessitent des milieux sp\u00e9ciaux et la biologie mol\u00e9culaire n\u00e9cessite une cong\u00e9lation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte unilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "On est sur le versant m\u00e9dical de la pathologie, n\u00e9cessitant un bilan compl\u00e9mentaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte bilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Normalement, l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire nasal doit comporter des cellules cili\u00e9es et des cellules \u00e0 mucus dans un rapport de 5 \u00e0 3. Le r\u00f4le du mucus est de capter les allerg\u00e8nes et les agents microbiens. Le r\u00f4le du battement ciliaire des cellules cili\u00e9es est de balayer ce mucus vers le pharynx. Une cytologie nasale par brossage permet d'\u00e9tudier les populations cellulaires. La clairance mucociliaire peut \u00eatre mesur\u00e9e en d\u00e9posant un peu de saccharine au dos du cornet inf\u00e9rieur afin de voir en combien de temps le patient ressent la saveur sucr\u00e9e (10-15 minutes). La mesure de la fr\u00e9quence du battement ciliaire n\u00e9cessite des techniques sophistiqu\u00e9es (stroboscopie ou micro-cin\u00e9ma).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte bilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Dans les rhinites et les rhinosinusites chroniques, il y a une diminution du nombre de cellules cili\u00e9es et une augmentation du nombre de cellules \u00e0 mucus. Avec un rapport invers\u00e9 entre cellules cili\u00e9es et cellules \u00e0 mucus, le mucus trop abondant est bloqu\u00e9 et favorise l'infection (rhinorrh\u00e9e post\u00e9rieure). D'autre part, il appara\u00eet des cellules immunitaires, en particulier des cellules \u00e9osinophiles en grand nombre. Ainsi na\u00eet une maladie inflammatoire chronique auto-entretenue (cf. infra).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte bilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Les dyskin\u00e9sies mucociliaires peuvent \u00eatre primitives (syndrome de Kartagener) ou secondaires apr\u00e8s radioth\u00e9rapie ou chimioth\u00e9rapie pour cancer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte bilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "L'allergie nasale ne peut se d\u00e9duire qu'indirectement des tests cutan\u00e9s qui ne t\u00e9moignent que d'une allergie cutan\u00e9e. Seul le test de provocation nasal donne la certitude. L'antig\u00e8ne peut \u00eatre administr\u00e9 en a\u00e9rosol ou en pulv\u00e9risation (pneumallerg\u00e8nes, substances pharmacologiques). La r\u00e9ponse peut \u00eatre mesur\u00e9e sur une \u00e9chelle d'\u00e9valuation visuelle ou par rhinomanom\u00e9trie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte bilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "La mesure de l'oxyde d'azote (NO) dans l'air broncho-pulmonaire expir\u00e9 se fait couramment en pneumologie. Il existe en effet une relation entre cette concentration et le battement ciliaire, au point que c'est un marqueur de l'inflammation. En ORL, la concentration augmente dans la rhinite allergique, probablement du fait de cytokines en taux \u00e9lev\u00e9s. Au contraire, dans la polypose nasosinusienne, la concentration diminue parce que les espaces a\u00e9riens sont bloqu\u00e9s. Dans les dyskin\u00e9sies ciliaires et la mucoviscidose, les concentrations en NO sont effondr\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte bilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude histologique des l\u00e9sions peut aussi amener \u00e0 d\u00e9couvrir une vascularite (cf. infra).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C'est une atteinte bilat\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Rhinite aigu\u00eb (rhume banal) Chez l'adulte, c'est une inflammation aigu\u00eb de la muqueuse des fosses nasales et du rhinopharynx d'origine virale (rhinovirus, influenzae, coronavirus, etc.). Malgr\u00e9 sa b\u00e9nignit\u00e9, elle pose un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique par sa fr\u00e9quence et son co\u00fbt (absent\u00e9isme, consultations m\u00e9dicales et prescriptions plus ou moins justifi\u00e9es). Les sympt\u00f4mes seraient en rapport avec une d\u00e9charge de cytokines pro-inflammatoires et avec une inflammation d'origine neurog\u00e8ne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinites"
        },
        {
            "text": "La rhinite aigu\u00eb commence par des frissons avec asth\u00e9nie et courbatures. Le patient ressent une s\u00e9cheresse du rhinopharynx avec sensation de cuisson. L'obstruction nasale s'installe avec des \u00e9ternuements, de la rhinorrh\u00e9e et un larmoiement. \u00c0 l'examen, il existe une rougeur et un oed\u00e8me de la t\u00eate des cornets inf\u00e9rieurs. L'exsudat inflammatoire est d'abord clair, puis les s\u00e9cr\u00e9tions s'\u00e9paississent, deviennent verd\u00e2tres et stri\u00e9es de sang lors du mouchage. Le vestibule narinaire se surinfecte ( fig. 10 .4). Les sympt\u00f4mes r\u00e9gressent en cinq jours. La prise en charge repose sur le parac\u00e9tamol, l'augmentation de la chaleur ambiante et sur un mouchage atraumatique, une fosse nasale l'une apr\u00e8s l'autre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 499,
                    "end": 506,
                    "text": "fig. 10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Rhinites"
        },
        {
            "text": "Chez le nouveau-n\u00e9, les rhinites \u00e0 streptocoques et \u00e0 gonocoques proviennent d'une contamination lors de l'accouchement. Chez l'enfant de moins de 6 mois, \u00e0 respiration nasale exclusive, une rhinite banale se manifeste bruyamment. Une d\u00e9tresse respiratoire peut imposer une hospitalisation. Chez un enfant plus \u00e2g\u00e9, la rhinopharyngite s'accompagne d'une congestion des tympans \u00e0 surveiller.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinites"
        },
        {
            "text": "Ce sont des rhinites sans rapport avec une d\u00e9viation de la cloison et persistant au moins trois mois dans l'ann\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite chronique"
        },
        {
            "text": "Elle correspond aux manifestations fonctionnelles engendr\u00e9es par une inflammation IgE-d\u00e9pendante en r\u00e9ponse \u00e0 l'exposition \u00e0 un ou plusieurs allerg\u00e8nes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite allergique"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9action imm\u00e9diate est histaminog\u00e8ne. Elle est domin\u00e9e par le prurit nasal, les \u00e9ternuements et une rhinorrh\u00e9e claire. Il y a souvent des sympt\u00f4mes oculaires ou asthmatiques associ\u00e9s. Les allerg\u00e8nes les plus souvent impliqu\u00e9s sont les pneumallerg\u00e8nes. Certains sont pr\u00e9sents dans l'environnement domestique (acariens, animaux, blattes, moisissures). D'autres sont pr\u00e9sents dans l'atmosph\u00e8re (pollens, moisissures) ou dans l'environnement professionnel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite allergique"
        },
        {
            "text": "Puis il y a une r\u00e9action retard\u00e9e comportant une obstruction nasale avec rhinorrh\u00e9e post\u00e9rieure permanente, caract\u00e9ris\u00e9e par l'apparition d'un infiltrat cellulaire muqueux polymorphe : mastocytes, lymphocytes et \u00e9osinophiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite allergique"
        },
        {
            "text": "Ce sont des rhinites perannuelles dont l'\u00e9volution s'effectue par paroxysmes. Certaines, s'accompagnant de signes inflammatoires purs, sont appel\u00e9es rhinites non allergiques \u00e0 \u00e9osinophiles (NARES). Elles seraient le mode de d\u00e9but d'une rhinosinusite chronique avec polypose nasosinusienne (cf. infra). Ailleurs, l'examen ne retrouve aucun signe inflammatoire et la cytologie nasale est normale. Leur physiopathologie est mal \u00e9lucid\u00e9e. On les qualifie parfois de rhinites vasomotrices primitives. Elles seraient en rapport avec une dysr\u00e9gulation neurov\u00e9g\u00e9tative sympathique ou parasympathique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite non allergique"
        },
        {
            "text": "Rhinite m\u00e9dicamenteuse L'abus de pulv\u00e9risations nasales de vasoconstricteurs alpha-mim\u00e9tiques (d\u00e9riv\u00e9s de l'oxym\u00e9tazoline et de la ph\u00e9nyl\u00e9phrine) engendre une v\u00e9ritable d\u00e9pendance. La cons\u00e9quence peut \u00eatre une hypertension art\u00e9rielle s\u00e9v\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite non allergique"
        },
        {
            "text": "La rhinite \u00e0 l'aspirine et aux autres anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens (AINS) fait partie de l'intol\u00e9rance \u00e0 l'aspirine (d\u00e9viation du m\u00e9tabolisme de l'acide arachidonique vers les leucotri\u00e8nes).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite non allergique"
        },
        {
            "text": "D'autres m\u00e9dicaments peuvent \u00eatre en cause : les antihypertenseurs (en particulier la r\u00e9serpine) et les m\u00e9dicaments des troubles de l'\u00e9rection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite non allergique"
        },
        {
            "text": "Certains aliments provoquent une lib\u00e9ration d'histamine : la tyramine, pr\u00e9sente dans le poisson ferment\u00e9, dans le chocolat, dans certains vins rouges. Il y a aussi la caf\u00e9ine, la th\u00e9obromine, les sulfites. D'autres proc\u00e8dent d'un m\u00e9canisme cholinergique (piments) ou par irritation du nerf trijumeau (moutarde, poivre, raifort).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite alimentaire"
        },
        {
            "text": "Toutes sortes de substances peuvent \u00eatre accus\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite professionnelle non allergique"
        },
        {
            "text": "Pathergie C'est une intol\u00e9rance aux conditions physiques de l'air respir\u00e9 : hygrom\u00e9trie, temp\u00e9rature, empoussi\u00e8rement, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite professionnelle non allergique"
        },
        {
            "text": "Environ 20 \u00e0 30 % des femmes enceintes rapportent des sympt\u00f4mes rhinologiques au cours de la grossesse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite hormonale"
        },
        {
            "text": "Une rhinorrh\u00e9e discontinue, associ\u00e9e \u00e0 une s\u00e9cheresse nasale, est fr\u00e9quente chez les personnes \u00e2g\u00e9es (repr\u00e9sent\u00e9es trivialement avec la goutte au nez). Elle est parfois provoqu\u00e9e par l'alimentation (syndrome de la soupe chaude). L'examen est normal ou retrouve une atrophie globale de la muqueuse nasale parfois cro\u00fbteuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite li\u00e9e au vieillissement"
        },
        {
            "text": "Oz\u00e8ne C'est une rhinite atrophique primitive pouvant atteindre les sujets jeunes, se traduisant par une large vacuit\u00e9 des cavit\u00e9s nasales. Les cornets sont minuscules et il se forme de volumineuses cro\u00fbtes malodorantes. Exceptionnel de nos jours, l'oz\u00e8ne \u00e9tait autrefois attribu\u00e9 \u00e0 la dipht\u00e9rie ou \u00e0 Klebsiella ozona. De telles atrophies se rencontrent encore apr\u00e8s radioth\u00e9rapie ou apr\u00e8s ex\u00e9r\u00e8se des cornets inf\u00e9rieurs (turbinectomie), connue sous le nom de syndrome du nez vide.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinite li\u00e9e au vieillissement"
        },
        {
            "text": "La sinusite est souvent all\u00e9gu\u00e9e par les patients, mais son diagnostic repose sur des crit\u00e8res pr\u00e9cis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Sinusite maxillaire aigu\u00eb C'est une infection bact\u00e9rienne survenant au d\u00e9cours d'une rhinite aigu\u00eb (sinusite rhinog\u00e8ne) ou apr\u00e8s un bain en rivi\u00e8re pollu\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Il r\u00e9v\u00e8le l'apparition rapide de signes unilat\u00e9raux : ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interrogatoire"
        },
        {
            "text": "Ils comportent un malaise et des c\u00e9phal\u00e9es. La temp\u00e9rature est le plus souvent normale, mais une f\u00e9bricule n'est pas exclue.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes g\u00e9n\u00e9raux"
        },
        {
            "text": "La palpation de la face ant\u00e9rieure du sinus maxillaire est douloureuse, surtout \u00e0 l'\u00e9mergence du nerf sous-orbitaire. La rhinoscopie ant\u00e9rieure montre un cornet moyen augment\u00e9 de volume et un m\u00e9at moyen plein de pus, sauf au moment des phases de r\u00e9tention caract\u00e9ris\u00e9es par des paroxysmes douloureux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen clinique"
        },
        {
            "text": "Ils ne sont pas n\u00e9cessaires au diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "Il vise trois objectifs : lutter contre l'infection sinusienne, reperm\u00e9abiliser l'ostium du sinus et lutter contre la douleur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Les germes vis\u00e9s sont Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae et Staphylococcus aureus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lutte contre l'infection"
        },
        {
            "text": "L'antibiotique le mieux adapt\u00e9 en premi\u00e8re intention est donc l'amoxicilline pendant sept jours, sous r\u00e9serve de staphylocoques ou d'Haemophilus r\u00e9sistants. En cas d'allergie \u00e0 l'amoxicilline, utiliser la cefpodoxime ou la pristinamycine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lutte contre l'infection"
        },
        {
            "text": "On utilise des inhalations de menthol pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de l'instillation d'un vasoconstricteur local pendant cinq jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reperm\u00e9abilisation de l'ostium du sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "Lutte contre la douleur L'acide ac\u00e9tylsalicylique et le parac\u00e9tamol sont les plus efficaces. Les cortico\u00efdes sont indiqu\u00e9s dans les formes hyperalgiques. Parfois, en cas de sinusite purulente aigu\u00eb bloqu\u00e9e avec douleur atroce, il faut recourir \u00e0 la ponction du sinus maxillaire en urgence.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reperm\u00e9abilisation de l'ostium du sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "Une sinusite maxillaire qui ne c\u00e8de pas rapidement au traitement m\u00e9dical doit faire pratiquer des radiographies de sinus de la face. On ne pratique plus gu\u00e8re les radiographies standards : \u2022 incidence de Blondeau (face basse ou nezmenton-plaque) mettant en \u00e9vidence le sinus maxillaire ( fig. 10 .5) ; \u2022 incidence face haute ou nez-front-plaque montrant les sinus frontaux ; \u2022 incidence de Hirtz visualisant l'ethmo\u00efde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 295,
                    "text": "fig. 10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "La TDM est l'examen id\u00e9al en cas d'\u00e9volution subaigu\u00eb ou r\u00e9cidivante \u00e0 la recherche de corps \u00e9trangers d'origine dentaire, de myc\u00e9tomes aspergillaires, d'\u00e9rosions osseuses, d'ost\u00e9ite ou de cancer du sinus maxillaire (cf. chapitre 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Sinusite maxillaire d'origine dentaire",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes cliniques des sinusites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "\u2022 Ce sont des sinusites peu douloureuses ou pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de douleurs de type dentaire exacerb\u00e9es par la percussion de la dent responsable. \u2022 L'\u00e9coulement nasal est naus\u00e9abond avec cacosmie objective et r\u00e9surgence de f\u00e9tidit\u00e9 lorsque le malade se penche sur le c\u00f4t\u00e9. Par contraste, la muqueuse nasale est peu inflammatoire, t\u00e9moignant du caract\u00e8re non rhinog\u00e8ne de la sinusite. \u2022 La dent en cause est en r\u00e8gle une pr\u00e9molaire ou une premi\u00e8re molaire souvent couronn\u00e9e avec une base pourrissante (sarcophage d'or). \u2022 Le traitement repose sur l'antibioth\u00e9rapie visant les germes ana\u00e9robies (association acide clavulanique-amoxicilline ou m\u00e9tronidazole). La prise en charge dentaire est essentielle en connaissant le risque de fistule bucco-sinusienne apr\u00e8s extraction.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes cliniques des sinusites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "\u2022 La douleur spontan\u00e9e est aussi unilat\u00e9rale, mais sus-orbitaire avec larmoiement et photophobie. Elle appara\u00eet le matin et s'accentue en fin de matin\u00e9e. Elle dispara\u00eet l'apr\u00e8s-midi, mais r\u00e9appara\u00eet en soir\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite frontale aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "\u2022 La douleur provoqu\u00e9e si\u00e8ge au niveau de la moiti\u00e9 interne du sourcil, \u00e0 l'\u00e9mergence du nerf sus-orbitaire. \u2022 La rhinoscopie ant\u00e9rieure montre du pus faisant encore issue par le m\u00e9at moyen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite frontale aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "Les complications s\u00e9v\u00e8res sont l'apanage des sinusites frontales et ethmo\u00efdales, plus particuli\u00e8rement chez l'enfant (encadr\u00e9 10.1) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite compliqu\u00e9e"
        },
        {
            "text": "\u2022 la cellulite orbitaire d\u00e9bute par un oed\u00e8me de la paupi\u00e8re et se poursuit par une protrusion oculaire suivie de ch\u00e9mosis. Il faut \u00eatre attentif \u00e0 la baisse de l'acuit\u00e9 visuelle et \u00e0 un ptosis, cons\u00e9quence d'une paralysie du muscle r\u00e9tracteur sup\u00e9rieur de la paupi\u00e8re. Une chirurgie de drainage doit \u00eatre envisag\u00e9e en urgence ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite compliqu\u00e9e"
        },
        {
            "text": "\u2022 la thrombose du sinus caverneux est annonc\u00e9e par des paralysies oculomotrices ; \u2022 des complications intracr\u00e2niennes mortelles pour une pathologie banale peuvent encore se voir chez l'adulte : m\u00e9ningite et abc\u00e8s \u00e0 germes ana\u00e9robies du lobe frontal, \u00e9pidural, sousdural, voire intrac\u00e9r\u00e9bral. La r\u00e8gle de pratiquer une \u00e9tude radiologique du sinus frontal et de l'ethmo\u00efde devant tout syndrome neurologique infectieux f\u00e9brile reste donc d'actualit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite compliqu\u00e9e"
        },
        {
            "text": "On regroupe sous le nom de rhinosinusite chronique (RSC) toutes les formes d'inflammation ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rhinosinusite chronique de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Les sinusites maxillaires chroniques sont presque toujours indolores (sauf au moment des pouss\u00e9es de r\u00e9chauffement). En cas d'algie dans le territoire du nerf sous-orbitaire, il ne faut pas incriminer l'image radiologique arrondie du polype muqueux t\u00e9moin d'une sinusite ancienne (image en coucher de soleil). Au contraire, il faut penser \u00e0 d'autres causes, comme les algies vasculaires de la face (cf.partie 2, fiche \u00ab Algie faciale \u00bb). Les sinusites frontales chroniques sont plus bruyantes : c\u00e9phal\u00e9es toujours unilat\u00e9rales \u00e0 type de tension sus-orbitaire d\u00e9clench\u00e9e par le travail visuel, l'exposition au froid ou le travail intense.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes"
        },
        {
            "text": "Quelle que soit la topographie des l\u00e9sions, on retrouve l'obstruction nasale, les \u00e9ternuements, une rhinorrh\u00e9e purulente ant\u00e9rieure ou post\u00e9rieure, une anosmie ou une hyposmie, voire une cacosmie. Chez des patients en pleine activit\u00e9 professionnelle, cet inconfort nasal s'associe \u00e0 un contexte g\u00e9n\u00e9ral handicapant: c\u00e9phal\u00e9es, pouss\u00e9es de fi\u00e8vre, asth\u00e9nie, toux, sensation de pl\u00e9nitude de l'oreille et m\u00eame parfois des douleurs dentaires. n'entra\u00eene ni modification de l'acuit\u00e9 visuelle, ni trouble de la mobilit\u00e9 de l'oeil ou des r\u00e9flexes photomoteurs. En revanche, l'extension r\u00e9troseptale du processus infectieux met en jeu le pronostic fonctionnel (baisse de l'acuit\u00e9 visuelle et ophtalmopl\u00e9gie) et le pronostic vital (thrombose du sinus caverneux). Le septum orbitaire est la cloison fibreuse qui unit le rebord orbitaire osseux au bord p\u00e9riph\u00e9rique de la charpente fibro-\u00e9lastique de la paupi\u00e8re ou tarse. Dans la moiti\u00e9 des cas, il y a un abc\u00e8s sous-p\u00e9riost\u00e9. La surveillance ophtalmologique repose sur l'\u00e9chographie orbitaire qui est fiable, non irradiante comme la TDM, et peut \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e au lit du malade sans s\u00e9dation de l'enfant. Dans la plupart des cas, l'antibioth\u00e9rapie parent\u00e9rale seule am\u00e8ne la gu\u00e9rison (c\u00e9phalosporine de 3 e g\u00e9n\u00e9ration + fosfomycine +/\u2212 m\u00e9tronidazole). Seul un abc\u00e8s sousp\u00e9riost\u00e9, dont le volume atteint ou d\u00e9passe 300 \u00e0 500 mm 3 , n\u00e9cessite un drainage chirurgical effectu\u00e9 par voie externe ou par voie endonasale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes"
        },
        {
            "text": "Abc\u00e8s sous-p\u00e9riost\u00e9 sur ethmo\u00efdite. TDM axiale en fen\u00eatre parenchymateuse : comblement des cellules ethmo\u00efdales gauches avec abc\u00e8s sous-p\u00e9riost\u00e9 en regard, refoulant le muscle droit m\u00e9dial (fl\u00e8che) avec en arri\u00e8re des zones denses d'inflammation au sein de la graisse hypodense. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes"
        },
        {
            "text": "Elle recherche la pr\u00e9sence d'un drainage mucopurulent, d'une congestion oed\u00e9mateuse des m\u00e9ats moyens, voire de polypes obstruant les fosses nasales ( fig. 10.6 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 159,
                    "text": "fig. 10.6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Endoscopie nasale"
        },
        {
            "text": "Elle montre des \u00e9paississements muqueux localis\u00e9s ou diffus, des opacit\u00e9s s'accompagnant parfois de niveaux liquides et d'\u00e9rosions osseuses ( fig. 10.7, 10.8 et 10.9 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 165,
                    "text": "fig. 10.7, 10.8 et 10.9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "TDM des sinus"
        },
        {
            "text": "Outre les complications orbitaires et m\u00e9ningoenc\u00e9phaliques cit\u00e9es plus haut, il faut conna\u00eetre l'existence des mucoc\u00e8les. Dans sa forme extensive, c'est un kyste ethmo\u00efdo-frontal ou maxillaire endosinusien se d\u00e9veloppant par blocage de l'ostium nasofrontal ou maxillaire. Il \u00e9rode et amincit progressivement les parois osseuses jusqu'\u00e0 bomber dans l'orbite au niveau de l'angle interne de l'oeil (cf. fig. 10 .9C). Il contient un mucus \u00e9pais et souvent aseptique. Causes de la maladie inflammatoire Sch\u00e9matiquement, on incrimine quatre processus : bact\u00e9rien, inflammatoire non allergique, inflammatoire allergique et fungique. En pratique, on verra que ces processus s'intriquent chronologiquement et s'induisent mutuellement pour r\u00e9aliser une maladie inflammatoire autoentretenue.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 401,
                    "end": 408,
                    "text": "fig. 10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Formes r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par des complications"
        },
        {
            "text": "Les pouss\u00e9es infectieuses se d\u00e9veloppent en trois \u00e9tapes. Initialement, c'est une rhinosinusite virale durant de 8 \u00e0 10 jours. Puis la rhinosinusite devient subaigu\u00eb avec d\u00e9veloppement de bact\u00e9ries a\u00e9robies (S. pneumoniae, H. influenzae, M. catarrhalis et S. aureus). Cette \u00e9tape atteint son acm\u00e9 au 3 e mois (rhinosinusite chronique) pour laisser progressivement la place aux bact\u00e9ries ana\u00e9robies (Peptostreptococcus, Prevotella, Fusobacterium, B. fragilis). \u00c0 noter que quand il y a eu chirurgie endoscopique des sinus, il se produit un glissement vers les germes Gram n\u00e9gatif (Pseudomonas aeruginosa principalement).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Processus infectieux"
        },
        {
            "text": "Un facteur de r\u00e9sistance des bact\u00e9ries aux antibiotiques et au syst\u00e8me immunitaire est le d\u00e9veloppement de biofilm constitu\u00e9 de polysaccharides constituant une matrice adh\u00e9rant aux parois des sinus o\u00f9 s'abritent bact\u00e9ries et champignons. C'est tout l'int\u00e9r\u00eat des irrigations et des lavages de sinus (cf. infra). L'id\u00e9al serait de pratiquer une ponction de sinus dont l'int\u00e9r\u00eat serait non seulement qualitatif, mais aussi quantitatif avec un CFU/mL 10 4 (colonyforming unit). On peut remplacer la ponction par un pr\u00e9l\u00e8vement endoscopique au niveau du m\u00e9at moyen avec une bonne valeur pr\u00e9dictive de la pr\u00e9sence dans le sinus de Streptococcus pyogenes, Haemophilus influenzae et Streptococcus pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Processus infectieux"
        },
        {
            "text": "\u00c0 ce stade, une antibioth\u00e9rapie de spectre large avec une bonne p\u00e9n\u00e9tration tissulaire serait efficace si on la donne pendant quatre semaines (amoxicilline-acide clavulanique). Toutefois, l'antibioth\u00e9rapie s'attaque \u00e0 la flore pathog\u00e8ne mais d\u00e9truit aussi la flore nasale normale qui s\u00e9cr\u00e8te des prot\u00e9ines bact\u00e9ricides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Processus infectieux"
        },
        {
            "text": "En fait, l'infection bact\u00e9rienne enclenche un processus inflammatoire chronique non sp\u00e9cifique chez certains patients. Les super-antig\u00e8nes microbiens (SAG) sont des toxines bact\u00e9riennes s\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par Staphylococcus aureus et Streptococcus pyogenes activant la prolif\u00e9ration massive de lymphocytes T avec production de cytokines pro-inflammatoires. D'autre part, des r\u00e9actions immunologiques \u00e0 IGE antibact\u00e9rien se d\u00e9veloppent avec une fr\u00e9quence 5 \u00e0 6 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la rhinite allergique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Processus inflammatoire non allergique"
        },
        {
            "text": "Ainsi se d\u00e9veloppe un infiltrat cellulaire dans le conjonctif de la muqueuse nasosinusienne (lamina propria). Cet infiltrat est constitu\u00e9 non seulement de lymphocytes, mais aussi de polynucl\u00e9aires Encadr\u00e9 10.2",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Processus inflammatoire non allergique"
        },
        {
            "text": "Un aspect granuleux des l\u00e9sions nasosinusiennes doit d\u00e9clencher une \u00e9tude histologique \u00e0 la recherche d'une vascularite caract\u00e9ristique. Cette prolif\u00e9ration granulomateuse pseudotumorale s'accompagne de nodules sousmuqueux (cf. infra, sarco\u00efdose), de signes cr\u00e2niens extrasinusiens (diplopie, hypoesth\u00e9sie faciale, ptosis, baisse de l'acuit\u00e9 visuelle). L'association \u00e0 une atteinte pulmonaire ou r\u00e9nale est d\u00e9terminante. Ces pathologies sont rares mais multiples.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RSC granulomateuses"
        },
        {
            "text": "Granulomatose de Wegener C'est une vascularite auto-immune avec granulome n\u00e9crosant. \u00c9tant donn\u00e9 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'atteinte pulmonaire et de l'insuffisance r\u00e9nale, c'est une urgence th\u00e9rapeutique. La d\u00e9couverte d'auto-anticorps anticytoplasme des polynucl\u00e9aires neutrophiles (ANCA) oriente le diagnostic pour instituer un traitement par cortico\u00efdes, cyclophosphamide et anti-TNF.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RSC granulomateuses"
        },
        {
            "text": "Syndrome de Churg-Strauss C'est encore une vascularite auto-immune avec granulome mais non n\u00e9crosant. L'atteinte est multivisc\u00e9rale : infiltrations pulmonaires, neuropathies, atteinte digestive, myocardiopathie coronarienne. Il existe un asthme s\u00e9v\u00e8re, une hyper\u00e9osinophilie sanguine et tissulaire et, \u00e0 la TDM, une ost\u00e9oscl\u00e9rose des parois sinusiennes. Ici, les auto-anticorps sont p\u00e9rinucl\u00e9aires (ANPA).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RSC granulomateuses"
        },
        {
            "text": "\u2022 Sarco\u00efdose : granulomatose multivisc\u00e9rale, en particulier respiratoire, avec lymphad\u00e9nopathies hilaires bilat\u00e9rales et atteinte parenchymateuse. RSC dans 10 % des cas avec anosmie, \u00e9piphora (larmes), x\u00e9rophtalmie (infiltration des glandes lacrymales). \u2022 RSC fungique invasive survenant dans les immuno-incomp\u00e9tences. \u2022 Tuberculose : Mycobacterium tuberculosis ou mycobact\u00e9ries atypiques (HIV + ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres \u00e9tiologies"
        },
        {
            "text": "\u2022 Granulome malin centro-facial ou lymphome nasal T/NK : ce n'est pas une maladie de syst\u00e8me comme la maladie de Wegener. \u2022 Vascularite coca\u00efnique : granulomatose destructrice avec perforation septale. \u00e9osinophiles, de macrophages. Au stade le plus s\u00e9v\u00e8re, par l'interm\u00e9diaire d'une explosion de cytokines, les cellules structurelles sont l\u00e9s\u00e9es (\u00e9pith\u00e9liales, endoth\u00e9liales et fibroblastes). Il appara\u00eet des modifications d'adh\u00e9rence entre ces cellules et une ouverture des canaux ioniques sodiques. Au minimum, se produit un oed\u00e8me. Dans le m\u00e9at moyen, appara\u00eet un petit bouquet de polypes. Au maximum, c'est une polypose nasosinusienne multir\u00e9cidivante (cf. infra).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Granulomatoses infectieuses (l\u00e8pre, rhinoscl\u00e9rome [Klebsiella rhinoscleromatis])."
        },
        {
            "text": "Le traitement est local : lavage au s\u00e9rum physiologique et rhino-cortico\u00efdes pendant 4 \u00e0 6 semaines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Granulomatoses infectieuses (l\u00e8pre, rhinoscl\u00e9rome [Klebsiella rhinoscleromatis])."
        },
        {
            "text": "Dans les RSC les plus s\u00e9v\u00e8res, l'association \u00e0 une rhinite allergique atteint 40 \u00e0 50 %. La fr\u00e9quence d'un asthme associ\u00e9 est de 25 \u00e0 50 %. C'est en fait la m\u00eame maladie qui s'exprime diff\u00e9remment. En pr\u00e9sence de l'allerg\u00e8ne, le patient multiplie l'apparition des \u00e9osinophiles dans les sinus. L'oed\u00e8me, la dysfonction ciliaire et la production de mucus s'aggravent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Processus inflammatoire allergique"
        },
        {
            "text": "Le traitement est encore une indication des cortico\u00efdes locaux, \u00e9ventuellement remplac\u00e9s par de br\u00e8ves cures de cortico\u00efdes oraux. Les antihistaminiques sont tr\u00e8s utiles. L'efficacit\u00e9 des autres traitements n'est pas prouv\u00e9e : immunoth\u00e9rapie sous-cutan\u00e9e sublinguale, macrolides \u00e0 vis\u00e9e anti-inflammatoire qui aurait la propri\u00e9t\u00e9 de faire baisser les cytokines, anticorps monoclonaux \u00e0 vis\u00e9e immuno-modulatrice visant certaines interleukines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Processus inflammatoire allergique"
        },
        {
            "text": "Les levures sont des \u00eatres unicellulaires. Les moisissures forment des myc\u00e9liums pluricellulaires. Leurs spores se diss\u00e9minent par voie a\u00e9rienne, d'autant mieux que l'air est chaud et humide. Il y a des milliers d'esp\u00e8ces. On d\u00e9crit une RSC fungique allergique \u00e0 IGE et \u00e0 \u00e9osinophiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Processus fungique"
        },
        {
            "text": "La TDM montre plusieurs aspects. Les petites opacit\u00e9s repr\u00e9sentent des myc\u00e9tomes diss\u00e9min\u00e9s au sein de l'opacit\u00e9 sinusienne (cf. fig. 10 .8C). L'aspect de balle fungique aspergillaire r\u00e9alise une opacit\u00e9 unique au sein du sinus maxillaire. Il n'est pas rare de constater la pr\u00e9sence de myc\u00e9tome au sein d'une polypose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 136,
                    "text": "fig. 10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Processus fungique"
        },
        {
            "text": "Le traitement est chirurgical. Ce n'est que dans les formes invasives que sera envisag\u00e9 un traitement g\u00e9n\u00e9ral antifungique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Processus fungique"
        },
        {
            "text": "Sous-groupes de la RSC S'agissant en fait de la m\u00eame affection, on peut les classer par scores de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes cliniques"
        },
        {
            "text": "Sa pr\u00e9valence est de 1 \u00e0 4 % de la population (cf. fig. 10 .7D et figure de l'encadr\u00e9 10.3). Par ordre de fr\u00e9quence, on en distingue quatre formes : \u2022 la forme isol\u00e9e ou associ\u00e9e \u00e0 une poly-allergie ; \u2022 la forme avec asthme ; \u2022 la forme avec asthme et intol\u00e9rance \u00e0 l'aspirine (maladie m\u00e9tabolique de Widal) ; \u2022 mucoviscidose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 51,
                    "end": 58,
                    "text": "fig. 10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "RSC avec polypose (encadr\u00e9 10.3)"
        },
        {
            "text": "Dans toutes ces formes, on retrouve le m\u00eame infiltrat cellulaire de la lamina propria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RSC avec polypose (encadr\u00e9 10.3)"
        },
        {
            "text": "Les ph\u00e9nom\u00e8nes inflammatoires se produisent en trois \u00e9tapes : \u2022 alt\u00e9ration de l'\u00e9pith\u00e9lium cili\u00e9 respiratoire nasal d\u00e9clench\u00e9 par les exotoxines de Staphylococcus aureus (super-antig\u00e8ne), les virus, les polluants a\u00e9riens, les allerg\u00e8nes et les champignons. Au d\u00e9part, c'est une RSC simple ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RSC avec polypose (encadr\u00e9 10.3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 prolif\u00e9ration de cellules polyclonales dans la lamina propria (lymphocytes, \u00e9osinophiles, macrophages), qui crachent des cytokines et des neuropeptides modifiant l'adh\u00e9rence intercellulaire ; \u2022 entretien de l'inflammation par les \u00e9osinophiles : appel de cellules toujours plus nombreuses et plus r\u00e9sistantes. Se d\u00e9clenche alors le processus d'auto-entretien. Les cellules avoisinantes deviennent perm\u00e9ables au sodium, avec production d'oed\u00e8me et apparition de polypes par modification des canaux ioniques \u00e9lectrolytiques du sodium et du chlore.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RSC avec polypose (encadr\u00e9 10.3)"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence d'une prolif\u00e9ration granuleuse doit faire \u00e9voquer une vascularite granulomateuse (cf. encadr\u00e9 10.2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Forme rebelle avec cro\u00fbtes"
        },
        {
            "text": "La corticoth\u00e9rapie syst\u00e9mique fait baisser la s\u00e9cr\u00e9tion locale des cytokines cellulaires. Les antihistaminiques sont utiles. L'antibioth\u00e9rapie prolong\u00e9e associ\u00e9e est difficile \u00e0 \u00e9valuer, mais elle para\u00eet souvent indispensable. Les antileucotri\u00e8nes (mont\u00e9lukast) sont utiles dans la maladie de Widal associant polypes, asthme et intol\u00e9rance \u00e0 l'aspirine. Les macrolides abaisseraient le taux des cytokines. Les antibiotiques locaux aideraient \u00e0 contr\u00f4ler le biofilm. Des antidiur\u00e9tiques bloquant le canal sodium (furos\u00e9mide) peuvent \u00eatre utilis\u00e9s localement pour diminuer la formation de polypes. Les traitements anti-allergiques avec anticorps monoclonaux anti-IGE sont en cours d'\u00e9valuation. Il en est de m\u00eame pour des traitements anticytokines sp\u00e9cifiques. Il y a consensus sur l'efficacit\u00e9 des traitements locaux. Les lavages de nez au s\u00e9rum physiologique \u00e0 la seringue ou \u00e0 la pipette ont un bon effet m\u00e9canique, sup\u00e9rieur aux simples sprays. Les solutions hypertoniques associant chlorure de sodium et bicarbonate de soude sont efficaces, mais irritantes. Les cortico\u00efdes locaux sont surtout utiles apr\u00e8s chirurgie. Les antihistaminiques en pulv\u00e9risation nasale sont int\u00e9ressants dans la rhinite allergique (az\u00e9lastine). Dans les infections ORL chroniques, les eaux thermales sulfur\u00e9es et sulfat\u00e9es sont sup\u00e9rieures au s\u00e9rum physiologique, sauf en cas d'intol\u00e9rance aux sulfites. Les eaux thermales bicarbonat\u00e9es calciques arsenicales sont surtout utilis\u00e9es dans les pathologies allergiques (lavage de nez, a\u00e9rosols, lavage de sinus, douches pharyngiennes).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Dans le cas des sinusites frontales, le drainage et les lavages de sinus par un clou de Lermoyez sont efficaces ( fig. 10.10A ). Il en est de m\u00eame des lavages du sinus maxillaire par drain d'Albertini, modifi\u00e9 par Orsel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 125,
                    "text": "fig. 10.10A",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Indications chirurgicales"
        },
        {
            "text": "La chirurgie ne se discute pas quand il s'agit de fermer une fistule bucco-sinusienne. Apr\u00e8s curetage de l'ost\u00e9ite, les d\u00e9fects osseux sont parfois consid\u00e9rables, n\u00e9cessitant un lambeau de muqueuse palatine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications chirurgicales"
        },
        {
            "text": "Une grosse balle fungique reste m\u00eame parfois l'indication d'une chirurgie de Caldwell-Luc ( fig. 10.10C et D) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 109,
                    "text": "fig. 10.10C et D)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Indications chirurgicales"
        },
        {
            "text": "La vid\u00e9ochirurgie endoscopique des sinus vise le r\u00e9tablissement d'une bonne a\u00e9ration des sinus de la face et la repousse d'une muqueuse respiratoire fonctionnelle. C'est une chirurgie difficile, non exempte de complications ophtalmologiques ou de blessures de la lame cribl\u00e9e de l'ethmo\u00efde. Aussi, apr\u00e8s un engouement souvent d\u00e9\u00e7u, les indications sont devenues raisonnables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications chirurgicales"
        },
        {
            "text": "Dans les formes unilat\u00e9rales de RSC, cette chirurgie donne d'excellents r\u00e9sultats, surtout s'il y a un facteur fungique de type Aspergillus ( fig. 10.11 et 10.12) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 162,
                    "text": "fig. 10.11 et 10.12)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Indications chirurgicales"
        },
        {
            "text": "Dans les formes bilat\u00e9rales, chez certains patients, un traitement local ne peut pas \u00eatre entrepris, du fait de l'obstruction nasale en rapport avec les d\u00e9formations septales, l'hyperplasie turbinale ou de l'importance de la polypose. Dans ces cas, la situation peut \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9e par une vid\u00e9ochirurgie endoscopique bilat\u00e9rale. L'objectif est seulement de permettre le traitement local par lavages et cortico\u00efdes locaux. Mais il ne faut pas promettre de miracle (vid\u00e9os 10.1 \u00e0 10.3 ). Vid\u00e9o e10.1. Chirurgie endoscopique pour polypose nasosinusienne. Le shaver est un aspirateur grignotant les polypes dans ses m\u00e2choires rotatives. Ce patient pr\u00e9sente une polypose nasosinusienne floride et handicapante bilat\u00e9rale. Avec le shaver, on se fraye facilement un chemin vers le cornet moyen, dans le m\u00e9at moyen, et on rentre dans l'ethmo\u00efde, ce qui permet de r\u00e9aliser un \u00e9videment ethmo\u00efdal complet. Cet instrument est efficace et atraumatique, mais l'intervention ne dispense pas de la prise en charge m\u00e9dicale. On entre ensuite dans le sinus maxillaire pour d\u00e9truire les polypes qu'il contient.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications chirurgicales"
        },
        {
            "text": "Des compl\u00e9ments num\u00e9riques sont associ\u00e9s \u00e0 ce chapitre, ils sont indiqu\u00e9s dans le texte par un picto . Ils proposent les vid\u00e9os du chapitre. Pour voir une vid\u00e9o, scannez le flashcode correspondant \u00e0 l'aide de votre smartphone ou de votre tablette, ou connectez-vous sur http://www.emconsulte.com/e-complements/474503 et suivez les instructions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "`Compl\u00e9ments en ligne"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Vid\u00e9o e10.2. R\u00e9sultat d'une chirurgie endoscopique ethmo\u00efdo-sph\u00e9no\u00efdo-maxillaire",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "On p\u00e9n\u00e8tre dans le sinus sph\u00e9no\u00efdal avec ses deux reliefs caract\u00e9ristiques : le nerf optique horizontal et la carotide interne verticale. Du c\u00f4t\u00e9 gauche, c'est la m\u00eame chose avec les ouvertures b\u00e9antes du sinus maxillaire sur la droite",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Cette patiente a \u00e9t\u00e9 prise en charge pour une polypose nasosinusienne bilat\u00e9rale comportant des myc\u00e9tomes aspergillaires",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Un scanner en coupes axiales montre une opacit\u00e9 compl\u00e8te du sinus sph\u00e9no\u00efdal gauche, avec en coupe coronale une opacit\u00e9 \u00e9voquant un myc\u00e9tome aspergillaire. Il n'y a pas d'\u00e9rosions osseuses. L'intervention commence par une section de la lame verticale du cornet moyen puis de sa racine cloisonnante horizontale. Le cornet moyen vient ainsi en deux morceaux. On d\u00e9couvre alors l'orifice sph\u00e9no\u00efdal gauche rempli par une balle fungique noir\u00e2tre. Il est \u00e9largi \u00e0 la pince emporte-pi\u00e8ce et la totalit\u00e9 de la truffe peut \u00eatre enlev\u00e9e",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Vues endoscopiques de la fosse nasale droite.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Masse lat\u00e9rale de l'ethmo\u00efde gauche apr\u00e8s ablation du cornet moyen. 1 : cellule m\u00e9atique et cellule uncin\u00e9e ; 2 : cellule bullaire ; 3 : racine cloisonnante du cornet moyen ; 4 : cellules ethmo\u00efdales post\u00e9rieures ; 5 : ostium du sinus maxillaire ; 6 : sph\u00e9no\u00efde et son ostium ; CI : cornet inf\u00e9rieur ; GUB : goutti\u00e8re uncibullaire ; NF : canal nasofrontal (fl\u00e8che) se prolongeant par la goutti\u00e8re uncibullaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Figure 10.3. Radio-anatomie TDM des cavit\u00e9s nasosinusiennes. A. Reconstruction frontale pour les sinus frontaux. B. Reconstruction frontale pour les m\u00e9ats moyens. C. Reconstruction frontale pour les m\u00e9ats sup\u00e9rieurs. D. Reconstruction sagittale par le toit ethmo\u00efdo-frontal. E. Reconstruction axiale par les m\u00e9ats moyens. F. Reconstruction axiale par les masses ethmo\u00efdales lat\u00e9rales. 1 : sinus maxillaire ; 2 : canal lacrymo-nasal ; 3 : cellule unciformienne ; 4 : sinus frontal ; 5 : cellule m\u00e9atique ; 6 : t\u00eate du cornet moyen ; 7 : foramen infra-orbitaire ; 8 : cornet inf\u00e9rieur ; 9 : m\u00e9at inf\u00e9rieur ; 10 : m\u00e9at moyen ; 11 : racine d'attache du cornet moyen ; 12 : bulle ; 13 : fente olfactive ; 14 : toit ethmo\u00efdo-frontal ; 15 : lame cribl\u00e9e ; 16 : canal infundibulaire ; 17 : ostium maxillaire ; 18 : processus unciformien ; 19 : cellule ethmo\u00efdale post\u00e9rieure ; 20 : cornet sup\u00e9rieur ; 21 : m\u00e9at sup\u00e9rieur ; 22 : ostium sph\u00e9no\u00efdal ; 23 : sinus sph\u00e9no\u00efdal ; 24 : racine cloisonnante du m\u00e9at moyen ; 25 : racine de la bulle ; 26 : canal nasofrontal ; 27 : racine de l'unciforme.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Rhinite vestibulaire. Surinfection de la portion cutan\u00e9e de fosse nasale \u00e0 staphylocoque aureus, \u00e0 traiter par des applications d'acide fusidique cr\u00e8me.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Incidence de Blondeau.A. Opacit\u00e9 d'une sinusite maxillaire droite. B. Niveau liquide d'une sinusite maxillaire gauche. C. Kyste muqueux r\u00e9tentionnel du bas-fond sinusien, s\u00e9quelle d'une sinusite maxillaire ancienne (image dite en coucher de soleil). D. Aspect de faux niveaux liquides donn\u00e9 par la projection des os temporaux dans le sinus maxillaire lorsque la t\u00eate est insuffisamment d\u00e9fl\u00e9chie.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Modifi\u00e9 d'apr\u00e8s : Dubrulle F., Martin Duverneuil N., Moulin G. Imagerie en ORL. Elsevier Masson, 2010, p. 37 (fig. 2.22).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Endoscopie nasale au cours d'une rhinosinusite chronique. A. Suppuration dans le m\u00e9at moyen droit. B. Suppuration ethmo\u00efdale. C. Sinusite frontale chronique avec pus dans le m\u00e9at moyen et bourrelet de Kaufman (hyperplasie de l'apophyse uncin\u00e9e). D. Polype luisant et transparent de la fosse nasale gauche.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Formes cliniques de RSC. A. Opacit\u00e9 de tout le sinus frontal gauche en coupe coronale. B. Opacit\u00e9 du sinus sph\u00e9no\u00efdal droit en coupe axiale. En avant, le canal optique rejoint l'orbite. En arri\u00e8re, le canal carotidien vu en coupe est intact. C. Sinusite aspergillaire gauche typique avec lyse osseuse et petits myc\u00e9tomes opaques diss\u00e9min\u00e9s dans l'opacit\u00e9. D. Sinusite maxillaire d'origine dentaire avec lyse alv\u00e9olaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "TDM de rhinosinusites chroniques ethmo\u00efdo-maxillaires. A et B. Forme ant\u00e9rieure gauche avec opacit\u00e9 des cellules ethmo\u00efdales ant\u00e9rieures en coupe axiale (A) et ost\u00e9olyse en coupe coronale (B). C. RSC invasive avec image en bissac d'un polype antrochoanal. D. Polypose nasosinusienne. Opacit\u00e9 diffuse de toutes les cellules ethmo\u00efdales en coupe coronale.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "Pathologies rhinosinusiennes rares. A. Concha bullosa bilat\u00e9rale. Pneumatisation des cornets moyens chez un sujet asymptomatique (ast\u00e9risques). B. Infection d'une concha bullosa gauche (ast\u00e9risque) chez un patient pr\u00e9sentant de violentes algies nasales. C. Mucoc\u00e8le du sinus maxillaire gauche. D. Granulomatose de Wegener droite (encadr\u00e9 10.2).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "Indications chirurgicales indiscutables. A. Clou de Lermoyez pour drainage et lavage du sinus frontal. B. Cure d'une fistule buccosinusienne. Cath\u00e9t\u00e9risme. C. Abord du sinus maxillaire droit par voie de Caldwell-Luc. D. D\u00e9couverte de la truffe aspergillaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "R\u00e9sultats endoscopiques de la chirurgie endonasale. A. \u00c9largissement de l'ostium du sinus maxillaire gauche (m\u00e9atotomie) avec conservation partielle du cornet moyen et retour \u00e0 la normale de la muqueuse du sinus. B. M\u00e9atotomie du sinus maxillaire droit avec persistance d'une inflammation diffuse et ph\u00e9nom\u00e8ne de la cuvette d\u00e9signant le fait que le bas-fond sinusien est devenu le r\u00e9ceptacle des s\u00e9cr\u00e9tions nasales. C. Bons r\u00e9sultats d'un \u00e9videment ethmo\u00efdo-maxillaire droit avec quelques s\u00e9cr\u00e9tions dans la m\u00e9atotomie. D. R\u00e9sultat d'\u00e9videment ethmo\u00efdo-maxillaire gauche. CL : cloison ; B : toit de la bulle ; RC : racine cloisonnante ; SP : cellule ethmo\u00efdale post\u00e9rieure ; CH : choane et rhinopharynx ; SM : sinus maxillaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "R\u00e9sultats TDM de vid\u00e9ochirurgies endonasales. A. M\u00e9atotomie droite en coupe coronale (fl\u00e8che). B et C. Avant et apr\u00e8s m\u00e9atotomie (fl\u00e8che) en coupes axiales. D et E. Coupe axiale et coupe coronale postop\u00e9ratoires chez un patient ayant subi une ethmo\u00efdectomie unilat\u00e9rale gauche (ast\u00e9risques). F. Grand \u00e9videment maxillo-ethmo\u00efdo-frontal droit (ast\u00e9risque : emplacement de l'ex-canal nasofrontal).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Radio-anatomie TDM des cavit\u00e9s nasosinusiennes.A. Reconstruction frontale pour les sinus frontaux. B. Reconstruction frontale pour les m\u00e9ats moyens. C.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Faible : RSC non hyperplasique et non \u00e9osinophilique. Les choses n'\u00e9tant pas fix\u00e9es, il y a aussi une notion d'\u00e9volutivit\u00e9 (vitesse du passage d'une forme \u00e0 une autre).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Polyposes nasosinusiennes extensivesPour des raisons inconnues, certaines polyposes deviennent exub\u00e9rantes et peuvent d\u00e9former l'auvent nasal. Les polypectomies r\u00e9p\u00e9t\u00e9es sont parfois incrimin\u00e9es. Elles repr\u00e9sentent en effet une agression avec inflammation r\u00e9actionnelle importante. Elles doivent \u00eatre encadr\u00e9es par une corticoth\u00e9rapie sous peine de provoquer une pouss\u00e9e suppl\u00e9mentaire. extensives caricaturales. A. Cette patiente se coupe les polypes avec des ciseaux. B. Syndrome de Woakes : les polypes d\u00e9forment les os propres du nez (fl\u00e8ches).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}