{
    "paper_id": "458012e56602a555c8db4589de48ccf1b0d85cf3",
    "metadata": {
        "title": "Neumon\u00eda asi\u00e1tica/s\u00edndrome respiratorio agudo severo. Epidemia en un mundo globalizado",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "Blanquer"
                ],
                "last": "Olivas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednic Universitari. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednic Universitari. Valencia",
                    "location": {
                        "addrLine": "17-19. 46010 Valencia. Espa\u00f1a. 89.778",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Blanquer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednic Universitari. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednic Universitari. Valencia",
                    "location": {
                        "addrLine": "17-19. 46010 Valencia. Espa\u00f1a. 89.778",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Olivas",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednic Universitari. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "institution": "Unidad de Cuidados Intensivos Respiratorios. Hospital Cl\u00ednic Universitari. Valencia",
                    "location": {
                        "addrLine": "17-19. 46010 Valencia. Espa\u00f1a. 89.778",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "En noviembre de 2002, en varias ciudades de la regi\u00f3n china de Guandong se inici\u00f3 un brote epid\u00e9mico de neumon\u00eda at\u00edpica de etiolog\u00eda desconocida caracterizado por su alta prevalencia en el personal sanitario y los contactos familiares. Se comunic\u00f3 su existencia a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) el 11 de febrero, cuando ya hab\u00eda afectado a 305 personas y ocasionado cinco muertes 1 . La epidemia se extendi\u00f3 a Hong Kong durante la segunda quincena de febrero, desde donde al parecer se difundi\u00f3 por diversos pa\u00edses, sobre todo Vietnam, Singapur y Canad\u00e1. La preocupaci\u00f3n inherente a la difusi\u00f3n de la epidemia hizo que el 13 de marzo la OMS lanzara una alerta global, con medidas comunes de vigilancia para evitar la expansi\u00f3n del s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SRAS), t\u00e9rmino propuesto por el Centro de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Atlanta (CDC) a finales de febrero, responsable asimismo, junto con la OMS, de la definici\u00f3n de caso cl\u00ednico \"sospechoso\" y \"probable\" 2,3 . En Espa\u00f1a, los medios de comunicaci\u00f3n han sustituido, creo que con fortuna, la expresi\u00f3n \"s\u00edndrome respiratorio agudo severo\" -a mi entender muy inespec\u00edfica y demasiado semejante en nuestro idioma al de \"s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo\" (SDRA)-por la de \"neumon\u00eda asi\u00e1tica\" (NA), que hace clara referencia al origen de la epidemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Un caso sospechoso de NA deb\u00eda cumplir los siguientes requisitos: a) fiebre superior a 38 \u00baC, b) uno o m\u00e1s s\u00edntomas respiratorios (tos, disnea), c) haber tenido contacto estrecho con personas diagnosticadas de neumon\u00eda asi\u00e1tica o haber viajado a alguna de las \u00e1reas que sean focos de la epidemia en los 10 d\u00edas previos al inicio de los s\u00edntomas. Un caso probable se define como un caso sospechoso al que se suman: a) hallazgos radiol\u00f3gicos de neumon\u00eda o SDRA, o bien b) necropsia con hallazgos anatomopatol\u00f3gicos de SDRA sin causa identificable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Asimismo, la OMS emiti\u00f3 una serie de recomendaciones de control y vigilancia, sobre todo en aeropuertos, para evitar la expansi\u00f3n de esta enfermedad, y el d\u00eda 1 de abril, ante la continuidad de casos durante el mes de marzo, aconsej\u00f3 no viajar a Guandong, Hong Kong, Hanoi o Singapur, zonas en las que han tenido lugar escenas que indican cierto grado de alarma social, como la proliferaci\u00f3n del uso de mascarillas protectoras, el cierre de la universidad de Beijing y la anulaci\u00f3n de las largas vacaciones del 1 de mayo para evitar la exposici\u00f3n de millones de viajeros chinos al contagio, sobre todo en China y Hong Kong 4 , donde se han dado 1.512 y 1.358 casos de los 3.547 censados hasta hoy (20-04-03). Tambi\u00e9n ha tenido repercusiones pol\u00edticas en el pa\u00eds m\u00e1s poblado del mundo: el cese del ministro de Sanidad y del alcalde de su capital, Beijing, probablemente motivados por el avance de la epidemia y la escasa notificaci\u00f3n de pacientes afectados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La identificaci\u00f3n de casos de NA en diversos continentes en escasas semanas nos da una idea de la facilidad y rapidez con la que se pueden transmitir los agentes infecciosos gracias a los vuelos a\u00e9reos internacionales, por lo que una persona puede contagiarse en un pa\u00eds y presentar los s\u00edntomas en otro, a miles de kil\u00f3metros 5 . Pero esta globalizaci\u00f3n tambi\u00e9n nos ofrece herramientas muy eficaces para luchar contra la epidemia. As\u00ed, bajo los auspicios de la OMS y sobre todo gracias al intercambio de hallazgos, informaci\u00f3n e im\u00e1genes al minuto conseguidos por Internet 6 , trece laboratorios de diez estados diferentes han colaborado estrechamente para identificar el probable virus responsable de la epidemia, un coronavirus no detectado previamente en seres humanos. Del mismo modo, las circunstancias variables de la enfermedad han provocado la utilizaci\u00f3n de p\u00e1ginas electr\u00f3nicas en las revistas cient\u00edficas para comunicar las informaciones relevantes sin la servidumbre temporal ocasionada por las publicaciones que siguen los criterios habituales 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1058,
                    "end": 1059,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Tras un per\u00edodo de incubaci\u00f3n variable (2-11 d\u00edas) la NA comienza con fiebre superior a 38 \u00baC, acompa\u00f1ada frecuentemente de escalofr\u00edos, cefalea, astenia, mialgias y, en algunos casos, diarrea. Llama la atenci\u00f3n la ausencia de s\u00edntomas de v\u00edas a\u00e9reas superiores. La afectaci\u00f3n respiratoria (tos seca y disnea) comienza entre tres y siete d\u00edas m\u00e1s tarde, acompa\u00f1ada por im\u00e1genes radiol\u00f3gicas perif\u00e9ricas de condensaci\u00f3n, linfopenia absoluta, trombopenia y elevaci\u00f3n de la lacticodeshidrogenasa, las transaminasas y la creatincinasa. La enfermedad progresa a SDRA en un 10% de los casos, requiere el ingreso en UCI y provoca la muerte de un 5% de los pacientes. As\u00ed pues, nos encontramos ante una neumon\u00eda \"at\u00edpica\", con mayor afectaci\u00f3n radiol\u00f3gica de la esperada por los s\u00edntomas y la semiolog\u00eda, que en Hong Kong, Canad\u00e1 y Hanoi ha tenido una elevada tasa de afectaci\u00f3n entre personal sanitario y contactos familiares 7-11 , y de la que se han comunicado factores de riesgo de mala evoluci\u00f3n: edad avanzada, LDH elevada, neutrofilia, linfopenia, aumento de las transaminasas y comienzo tard\u00edo del tratamiento con ribavirina y corticoides 10, 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1139,
                    "end": 1142,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1143,
                    "end": 1145,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La ausencia de respuesta a los antibi\u00f3ticos, as\u00ed como la negatividad de cultivos bacterianos y de la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) para los agentes productores de neumon\u00eda at\u00edpica en los pacientes con NA hizo pensar en su probable origen viral, teor\u00eda que se refuerza por la detecci\u00f3n de una nueva especie de coronavirus en espec\u00edmenes de pacientes, en ocasiones acompa\u00f1ada de un metaneumovirus, cuyo papel como copat\u00f3geno ha sido discutido. Tras haber sido identificado y cultivado en c\u00e9lulas Vero E6 en varios de los trece laboratorios de la red internacional, se ha considerado que el nuevo coronavirus cumple los postulados de Koch, por lo que el 16 de abril la OMS lo consider\u00f3 responsable de la NA, dedicando la caracterizaci\u00f3n del virus al Dr. Carlo Urbani, cient\u00edfico que advirti\u00f3 de la epidemia de NA en Hanoi y falleci\u00f3 a consecuencia de esta enfermedad en Bangkok el 29 de marzo [11] [12] [13] [14] [15] . La alta concentraci\u00f3n de coronavirus detectada en esputo de pacientes con NA sugiere que la exhalaci\u00f3n del virus puede ser el principal modo de transmisi\u00f3n. Su presencia en heces durante la fase de convalecencia, com\u00fan a otros coronavirus, hizo pensar en la posibilidad de una transmisi\u00f3n ambiental con exposiciones m\u00e1s largas. Esto cobr\u00f3 m\u00e1s fuerza para la OMS el 18 de abril al encontrar que las aguas residuales de los apartamentos Amoy Gardens de Hong Kong estaban contaminadas por el nuevo coronavirus; los vecinos de este \u00e1rea se sometieron a cuarentena tras aparecer un brote de 321 casos 16 . Esta r\u00e1pida caracterizaci\u00f3n del agente etiol\u00f3gico en menos de dos meses ha abierto el camino para desentra\u00f1ar la informaci\u00f3n gen\u00e9tica del virus de la NA y ha permitido el desarrollo de diversas pruebas diagn\u00f3sticas: a) anticuerpos s\u00e9ricos, tanto por ELISA (IgM e IgA) como por inmunofluorescencia, que aparecen tras 10 d\u00edas del comienzo de la enfermedad; b) t\u00e9cnicas moleculares: detecci\u00f3n de material gen\u00e9tico del coronavirus (PCR) en diversas muestras; c) cultivos virales celulares. El requerimiento de un diagn\u00f3stico exacto que permita desarrollar medidas de control de la infecci\u00f3n y potenciales tratamientos hace necesarios m\u00e9todos r\u00e1pidos, sensibles y espec\u00edficos, como la PCR, que deber\u00eda abaratarse para su uso rutinario 12, 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 902,
                    "end": 906,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 907,
                    "end": 911,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 912,
                    "end": 916,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 921,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 922,
                    "end": 926,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1525,
                    "end": 1527,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2260,
                    "end": 2263,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2264,
                    "end": 2266,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Al no existir un tratamiento anticoronavirus espec\u00edfico de eficacia contrastada, la lucha contra la epidemia se sigue centrando en medidas de control de la infecci\u00f3n: a) evitar viajes a las zonas m\u00e1s afectadas, as\u00ed nuestro Ministerio de Sanidad desaconseja viajar en este momento a diversas zonas de China(incluyendo Beijing), Singapur, Vietnam, Hong Kong y Toronto; b) la adopci\u00f3n voluntaria de per\u00edodos de cuarentena por ciudadanos expuestos al contagio en Hong Kong, Toronto y Singapur ha sido \u00fatil, aunque no se ha contrastado la eficacia de llevar mascarilla quir\u00fargica protectora al salir a la calle en zonas epid\u00e9micas; c) los pacientes hospitalizados deben estar aislados en habitaciones con presi\u00f3n negativa, y tanto el personal sanitario como quien los visite debe llevar m\u00e1scaras N-95 para prevenir el contagio por v\u00eda respiratoria, y utilizar otras medidas de aislamiento de contacto (guantes, bata est\u00e9ril) y de protecci\u00f3n ocular 9, 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 946,
                    "end": 948,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Diversos autores han recomendado el tratamiento precoz con ribavirina (basado en las mutaciones letales que induce en el genoma de los coronavirus) y altas dosis de corticoides (por la similitud radiol\u00f3gica de NA con la bronquiolitis obliterante, as\u00ed como por los hallazgos necr\u00f3psicos de la NA, propios de SDRA, y por su efecto inmunomodulador), pero la falta de un grupo control impide sacar conclusiones firmes acerca del beneficio de esta asociaci\u00f3n 8,10-12 , mientras que otros autores no la creen beneficiosa y alertan de los posibles efectos iatrog\u00e9nicos de la ribavirina: anemia hemol\u00edtica grave e incluso terat\u00f3genos 18 . En cuanto a los pacientes con NA que evolucionan a SDRA, requieren tratamiento de soporte con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, para mejorar la oxigenaci\u00f3n y disminuir el trabajo respiratorio, por lo que parece razonable adoptar una estrategia ventilatoria protectora del pulm\u00f3n, para evitar el volotrauma y la liberaci\u00f3n de citocinas que provoquen un s\u00edndrome de disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica 8, 19, 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 626,
                    "end": 628,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1008,
                    "end": 1010,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1014,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1017,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Outbreak of severe acute respiratory syndrome-Worlwide",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Fleischauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Investigative",
                    "middle": [],
                    "last": "Team",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "1775--1781",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Atlanta: Centers for Diseases Control and Prevention",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pneumonia causes panic in Guandong province",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Case clusters of the severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Drazen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "but fast enough? Responding to the epidemic of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gerberding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Faster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan-Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Update: Outbreak of severe acute respiratory syndrome-Worlwide",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer Olivas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumon\u00eda Asi\u00e1tica/Sars",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Epidemia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Un",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "269--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Novel coronavirus and severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Coronavirus never before seen in humans is the cause of the SARS. Unprecedented collaboration identifies new pathogen in record time",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS)-multi-country outbreak-Update 32",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS) and coronavirus testing-United States",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "297--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The acute respiratory distress syndrome network. Ventilation with lower tidal volumes as compared with traditional tidal volumes for acute lung injury and the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1301--1309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Multiple system organ failure. Is mechanical ventilation a contributing factor?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Tremblay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1721--1726",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}