{
    "paper_id": "48d54c7270e31e415c8bd6f5d01345eb243e0409",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS ScienceDirect Strat\u00e9gie pour la pratique de la chirurgie digestive et oncologique en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19 \u0b1d,\u0b1d\u0b1d Strategy for the practice of digestive and oncologic surgery in COVID-19 epidemic situation",
        "authors": [
            {
                "first": "Modele",
                "middle": [
                    "+"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J.-J",
                "middle": [],
                "last": "Tuech",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Rouen University Hospital",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, rue de Germont",
                        "postCode": "76031",
                        "settlement": "Rouen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Gangloff",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Rouen University Hospital",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, rue de Germont",
                        "postCode": "76031",
                        "settlement": "Rouen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [
                    "Di"
                ],
                "last": "Fiore",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "UMR 1245 Inserm",
                    "institution": "Normandie Universit\u00e9",
                    "location": {
                        "postCode": "76000",
                        "settlement": "Rouen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Michel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "UMR 1245 Inserm",
                    "institution": "Normandie Universit\u00e9",
                    "location": {
                        "postCode": "76000",
                        "settlement": "Rouen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Brigand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Strasbourg University Hospital",
                    "location": {
                        "postCode": "67200",
                        "settlement": "Strasbourg",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "K",
                "middle": [],
                "last": "Slim",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Clermont-Ferrand",
                    "location": {
                        "postCode": "63003",
                        "settlement": "Clermont-Ferrand",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Pocard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "UMR 1275 CAP Paris-Tech",
                    "institution": "universit\u00e9 de Paris",
                    "location": {
                        "postCode": "75010",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Schwarz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Rouen University Hospital",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, rue de Germont",
                        "postCode": "76031",
                        "settlement": "Rouen cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "professionnels \u00e0 un surrisque. Le questionnement principal concerne la chirurgie oncologique, op\u00e9rer ou reporter ? Il existe probablement un sur risque op\u00e9ratoire induit par la pand\u00e9mie qui doit \u00eatre mis en balance avec le retard de prise en charge chirurgical. Pour chaque type de cancer, colon, pancr\u00e9as, oesogastrique, h\u00e9patocarcinome, la morbi-mortalit\u00e9 est rappel\u00e9e et mise en parall\u00e8le avec le risque oncologique li\u00e9 au retard \u00e0 la chirurgie et/ou au temps de Introduction Nous sommes en train de vivre une situation in\u00e9dite mettant \u00e0 l'\u00e9preuve tous les syst\u00e8mes de sant\u00e9 de par le monde. Le 11 mars 2020, l'OMS a en effet d\u00e9clar\u00e9 que l'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19 \u00e9tait devenue une pand\u00e9mie. Partout dans le monde, les autorit\u00e9s recommandent des mesures renforc\u00e9es d'hygi\u00e8ne pr\u00e9ventive faisant appel au sens civique de leurs administr\u00e9s. Les pics \u00e9pid\u00e9miologiques et la gravit\u00e9 des syndromes de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb risquent de submerg\u00e9s nos services de r\u00e9animation et de soins intensifs. Nos gouvernements prennent les mesures n\u00e9cessaires afin de tenter \u00ab d'aplatir \u00bb la courbe et d'\u00e9taler dans le temps le nombre de cas n\u00e9cessitant une hospitalisation et dans le m\u00eame temps prennent des mesures afin d'augmenter notre capacit\u00e9 d'hospitalisation conventionnelle et en soins intensifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le ministre fran\u00e7ais de la Sant\u00e9, Olivier Veran, a d\u00e9clench\u00e9 par anticipation le plan blanc au niveau national \u00ab afin que nous ne soyons pas prix \u00e0 la gorge \u00bb. D\u00e8s le 12 mars, il a \u00e9t\u00e9 \u00ab demand\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9tablissements de d\u00e9programmer sans d\u00e9lai, et sans pr\u00e9judice de perte de chance pour les patients, toutes les interventions chirurgicales non urgentes n\u00e9cessitant un recours \u00e0 la r\u00e9animation postop\u00e9ratoire ou \u00e0 la surveillance continue. Une attention particuli\u00e8re est demand\u00e9e pour les patients suivis en canc\u00e9rologie. Cette mesure a pour objectif de lib\u00e9rer des places dans les services de r\u00e9animation mais \u00e9galement de ne pas exposer un op\u00e9r\u00e9 r\u00e9cent \u00e0 une infection d\u00e9l\u00e9t\u00e8re par le virus. \u00bb Un article, publi\u00e9 r\u00e9cemment sur l'exp\u00e9rience de nos coll\u00e8gues Chinois [1] , semble montrer que les patients porteurs d'un cancer sont plus susceptibles de d\u00e9velopper une infection par le virus en raison de leur \u00e9tat d'immunod\u00e9pression secondaire au cancer, aux chimioth\u00e9rapies et \u00e0 la chirurgie. Cet article souligne \u00e9galement que ces patients sont \u00e0 plus haut risque de d\u00e9velopper des \u00e9pisodes s\u00e9v\u00e8res (39 % vs 8 %). Les patients, ayant \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s ou ayant re\u00e7u une chimioth\u00e9rapie anticanc\u00e9reuse dans le mois pr\u00e9c\u00e9dant l'apparition du virus, avaient un risque sup\u00e9rieur (75 %) de d\u00e9velopper un \u00e9pisode s\u00e9v\u00e8re que ceux n'ayant pas \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s ou n'ayant pas re\u00e7u de chimioth\u00e9rapie (43 %). Il est vrai que cette \u00e9tude porte sur un nombre peu important de patients et que beaucoup de critiques \u00ab scientifiques \u00bb peuvent \u00eatre faites, mais avons-nous raisonnablement le temps d'attendre des donn\u00e9es plus solides avant de prendre des d\u00e9cisions.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 770,
                    "end": 773,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Notre point de r\u00e9flexion principal porte donc sur l'impact oncologique d'un report de prise en charge chirurgicale en balance avec le surrisque de mortalit\u00e9 en cas d'infection respiratoire grave due au coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Il nous a sembl\u00e9 utile de diffuser des pistes de r\u00e9flexions, des propositions de strat\u00e9gies \u00e0 mettre en place pour g\u00e9rer \u00e0 notre \u00e9chelle cette crise inhabituelle \u00e0 laquelle nous devons faire face. R\u00e9flexions pour la prise en charge des patients mais \u00e9galement r\u00e9flexions sur la protection des soignants qui sont, du fait de leur m\u00e9tier, surexpos\u00e9s au risque de contamination.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les pathologies digestives et pari\u00e9tales induisent un nombre important d'interventions chirurgicales, repr\u00e9sentant 12 % des s\u00e9jours chirurgicaux pour l'ann\u00e9e 2015.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie globale pour la pratique de la chirurgie visc\u00e9rale en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "Nous ne sommes qu'au d\u00e9but de l'infection en France mais la situation est d\u00e9j\u00e0 grave, imposant une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent. La situation est simple pour les cas urgents (pathologies infectieuses, isch\u00e9miques, occlusives, traumatiques) qui doivent \u00eatre trait\u00e9s sans d\u00e9lais.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie globale pour la pratique de la chirurgie visc\u00e9rale en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "Les pathologies qui ne peuvent \u00eatre diff\u00e9r\u00e9es de plus d'un mois doivent aussi \u00eatre prises en charges, si possible par laparoscopie, afin de minimiser l'impact postop\u00e9ratoire sur la fonction respiratoire. Dans tous les cas, il faudra consid\u00e9rer que le patient est possiblement infect\u00e9 et de fait, pr\u00e9venir les infections crois\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie globale pour la pratique de la chirurgie visc\u00e9rale en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "Il est recommand\u00e9 de ne pas r\u00e9aliser de chirurgie \u00e9lective pour une pathologie b\u00e9nigne car cette chirurgie pourra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e sans en affecter le r\u00e9sultat lorsque l'\u00e9pid\u00e9mie sera jugul\u00e9e. Il est important d'informer le patient et sa famille des raisons m\u00e9dicales qui nous font retarder l'intervention \u00e0 savoir un int\u00e9r\u00eat collectif (lib\u00e9rer des lits d'hospitalisation conventionnelle et de r\u00e9animation, \u00e9pargner le personnel soignant. . .) et un int\u00e9r\u00eat individuel (\u00e9viter une infection respiratoire plus grave apr\u00e8s chirurgie). Il est \u00e9galement utile d'informer le patient que l'intervention, dont il a besoin, sera probablement diff\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie car il y aura alors un nombre de patients important \u00e0 traiter, ce nombre d\u00e9pendra de la dur\u00e9e de l'\u00e9pid\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie globale pour la pratique de la chirurgie visc\u00e9rale en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "Un cas particulier est celui du patient infect\u00e9 ou suspect d'infection par le COVID-19 qui pr\u00e9senterait une pathologie chirurgicale urgente devant \u00eatre op\u00e9r\u00e9e. Dans cette situation, deux param\u00e8tres doivent \u00eatre pris en consid\u00e9ration : la protection du personnel soignant et la minimisation de l'impact respiratoire de l'intervention. Une communication large doit \u00eatre la r\u00e8gle avec l'\u00e9quipe du bloc op\u00e9ratoire, le d\u00e9partement d'anesth\u00e9sie et d'autres services connexes, et l'op\u00e9ration doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e sous une protection stricte. La salle d'intervention sera, si cela est possible, en d\u00e9pression afin d'\u00e9viter la diffusion et la contamination des personnels et des surfaces en dehors de la salle. Le choix de la voie d'abord devra \u00eatre discut\u00e9 au cas par cas avec l'anesth\u00e9siste : la laparoscopie \u00e9tant \u00e0 privil\u00e9gier si la pathologie causale le permet et si l'\u00e9tat cardio respiratoire est stable ; dans les autres cas, une laparotomie reste indiqu\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie globale pour la pratique de la chirurgie visc\u00e9rale en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9caution concernant la laparoscopie (appendicectomie, exploration. . .) La laparoscopie a de nombreux avantages concernant essentiellement l'impact sur la fonction respiratoire et la dur\u00e9e d'hospitalisation. Il faut, toutefois, \u00eatre tr\u00e8s prudent lors de sa r\u00e9alisation, car il existe un risque d'exposition professionnelle et une infection du personnel pr\u00e9sent. Le risque principal r\u00e9side dans la pr\u00e9sence d'agent pathog\u00e8ne dans le pneumop\u00e9ritoine, cette pr\u00e9sence \u00e9tant favoris\u00e9e par la dissection. L'a\u00e9rosol lib\u00e9r\u00e9 dans la salle pendant l'intervention (fuites) ou en fin d'intervention (exsufflation), pouvant contaminer par voie a\u00e9rienne le personnel pr\u00e9sent mais \u00e9galement contaminer le mobilier et toutes les surfaces de la salle d'intervention. Il est recommand\u00e9 si l'on retient la voie d'abord laparoscopique de :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie globale pour la pratique de la chirurgie visc\u00e9rale en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "\u2022 v\u00e9rifier tous les instruments et le bon fonctionnement du syst\u00e8me d'aspiration dont l'utilisation doit \u00eatre syst\u00e9matique, et ce, avant l'incision via une chek liste ; \u2022 cr\u00e9er des orifices appropri\u00e9s pour l'introduction des trocarts sans fuite et utiliser si ils sont disponibles des trocarts \u00e0 ballonnet ; \u2022 il est interdit de cr\u00e9er une fuite en cas de pr\u00e9sence de fum\u00e9e g\u00eanant l'intervention mais d'aspirer ces fum\u00e9es \u00e0 l'aide de l'aspirateur ; \u2022 aspirer la totalit\u00e9 du pneumop\u00e9ritoine avant de r\u00e9aliser une incision auxiliaire et lors de la fin de l'intervention avant le retrait des trocarts.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie globale pour la pratique de la chirurgie visc\u00e9rale en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "En cas de doute ou de manque d'exp\u00e9rience en laparoscopie, une laparotomie devra \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie globale pour la pratique de la chirurgie visc\u00e9rale en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s toute intervention chirurgicale, le personnel m\u00e9dical, param\u00e9dical et de nettoyage doivent prendre des mesures de protection draconiennes en accord avec les recommandations nationales et locales (Comit\u00e9 de lutte contre les infections nosocomiales : CLEIN), il en sera de m\u00eame pour la salle de surveillance post-interventionnelle (SSPI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptation de la p\u00e9riode postop\u00e9ratoire"
        },
        {
            "text": "En postop\u00e9ratoire, le patient sera admis dans un secteur d'hospitalisation adapt\u00e9 \u00e0 son \u00e9tat respiratoire. Il semble souhaitable que les secteurs d'hospitalisation soient am\u00e9nag\u00e9s en chambres individuelles pendant la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique afin de limiter les infections crois\u00e9es avec d'autres patients ou membres de la famille. Les chambres individuelles facilitent \u00e9galement la gestion de l'isolement si celui-ci s'av\u00e9rait n\u00e9cessaire. Il semble important d'informer le patient et sa famille que les visites ne sont pas autoris\u00e9es. Cette interdiction ayant pour objectif de prot\u00e9ger le patient, le visiteur et le personnel. M\u00eame si les temps de soins par patient sont plus longs qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e, du fait des pr\u00e9cautions encore plus strictes prisent pour \u00e9viter les infections crois\u00e9es, il semble souhaitable de mettre en place un syst\u00e8me de communication d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e (t\u00e9l\u00e9phone, email) avec un membre de la famille afin que celle-ci soit inform\u00e9e de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de leur proche. En effet, le fait que les proches ne puissent pas venir \u00e0 l'h\u00f4pital et l'\u00e9tat de crise sanitaire actuel sont g\u00e9n\u00e9rateurs de stress et d'inqui\u00e9tude. Il faut probablement en sus des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone penser \u00e0 mettre en place un recueil des emails des contacts des familles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptation de la p\u00e9riode postop\u00e9ratoire"
        },
        {
            "text": "Toutes les consultations non indispensables doivent \u00eatre annul\u00e9es ou report\u00e9es. Elles seront au mieux remplac\u00e9es par des consultations d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9es faisant appel \u00e0 la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine ou \u00e0 des consultations t\u00e9l\u00e9phoniques. Diminuer le nombre de consultations devrait diminuer les risques d'infection crois\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptation du syst\u00e8me de consultation"
        },
        {
            "text": "Si la consultation est indispensable, il faut la planifier en demandant au patient s'il pr\u00e9sente des signes respiratoires, en expliquant au patient qu'il est souhaitable qu'il vienne seul ou accompagn\u00e9 par une seule personne afin d'\u00e9viter la multiplication des contacts possibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptation du syst\u00e8me de consultation"
        },
        {
            "text": "Dans la m\u00eame logique, il faut programmer les consultations avec des d\u00e9lais longs entre les consultations afin d'\u00e9viter tout surpeuplement dans la salle de consultation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptation du syst\u00e8me de consultation"
        },
        {
            "text": "Les contacts avec les patients doivent \u00eatre limit\u00e9s, si un examen clinique est indispensable, il sera r\u00e9alis\u00e9 avec des mains gant\u00e9es. Le personnel m\u00e9dical doit changer de gants imm\u00e9diatement apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 en contact avec des patients, des fluides corporels ou des mat\u00e9riaux contamin\u00e9s ; utiliser un gel hydro alcoolique pour les mains \u00e0 s\u00e9chage rapide et respecter strictement les dispositions pertinentes du CLEIN pour le personnel m\u00e9dical, y compris les horaires de changement de masque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptation du syst\u00e8me de consultation"
        },
        {
            "text": "La salle de consultation doit \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement ventil\u00e9e et a\u00e9r\u00e9e, les surfaces doivent \u00eatre d\u00e9sinfect\u00e9es entre deux patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adaptation du syst\u00e8me de consultation"
        },
        {
            "text": "L'infection \u00e0 COVID-19 bouleverse notre vie quotidienne mais \u00e9galement la fa\u00e7on dont nous devons g\u00e9rer les patients et en particulier ceux porteurs de pathologie canc\u00e9reuse. Ce nouveau coronavirus se transmet principalement par des gouttelettes respiratoires, mais il existe \u00e9galement une possibilit\u00e9 de transmission par contact et par voie oro-f\u00e9cale. Cette infection a une p\u00e9riode d'incubation de 1 \u00e0 14 jours. Les patients asymptomatiques en p\u00e9riode d'incubation peuvent \u00eatre contagieux et des tests n\u00e9gatifs n'exclurent pas l'infection. Le patient canc\u00e9reux est un patient fragile souvent d\u00e9nutri avec un syst\u00e8me immunitaire compromis par le cancer mais \u00e9galement par les traitements ; il semble exister une augmentation des SDRA graves chez ces patients. D'autre part, pendant cette p\u00e9riode particuli\u00e8re, il semble judicieux de pr\u00e9server les ressources m\u00e9dicales sans compromettre le pronostic des patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie pour la pratique de la chirurgie digestive oncologique en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "Pour les cas non urgents, les traitements non chirurgicaux doivent \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9s, la chirurgie sera r\u00e9alis\u00e9e une fois l'\u00e9pid\u00e9mie jugul\u00e9e. Il faut, toutefois, anticiper le fait qu'une fois l'\u00e9pid\u00e9mie jugul\u00e9e, le retour \u00e0 un fonctionnement normal se fera progressivement car les \u00e9quipes m\u00e9dicales, en particulier les anesth\u00e9sistes et les r\u00e9animateurs, seront \u00e9puis\u00e9es par un engagement important de plusieurs semaines sur le front de l'infection. Il y aura de plus un grand nombre de patients \u00e0 prendre en charge en raison du report de la chirurgie pendant la p\u00e9riode de l'\u00e9pid\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie pour la pratique de la chirurgie digestive oncologique en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "Il nous faut donc \u00e9tablir une strat\u00e9gie de prise en charge raisonnable prenant en compte la gestion de l'\u00e9pid\u00e9mie et le traitement du cancer. Le gain de temps, tout en contr\u00f4lant la progression de la maladie pendant la p\u00e9riode de l'\u00e9pid\u00e9mie et celui d'un retour \u00e0 la normale, est le chalenge que nous devons relever.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie pour la pratique de la chirurgie digestive oncologique en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "La prise en charge devra \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 la situation sanitaire de la r\u00e9gion, des pr\u00e9visions de l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie et du risque de d\u00e9passement de nos syst\u00e8mes de sant\u00e9. Il est souhaitable d'anticiper ce risque de d\u00e9passement et de passer en mode d\u00e9grad\u00e9 de mani\u00e8re anticip\u00e9e. Un patient dont la prise en charge n\u00e9cessite une assistance respiratoire postop\u00e9ratoire en raison d'une chirurgie lourde ou d'une \u00e9ventuelle complication pourrait ne pas pouvoir en b\u00e9n\u00e9ficier si notre syst\u00e8me \u00e9tait satur\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie pour la pratique de la chirurgie digestive oncologique en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "Il existe des points communs \u00e0 la prise en charge des patients canc\u00e9reux :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie pour la pratique de la chirurgie digestive oncologique en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "\u2022 lutter contre la d\u00e9nutrition en favorisant une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, en apportant des compl\u00e9ments alimentaires ou par la mise en place d'une alimentation ent\u00e9rale par sonde d'alimentation ; \u2022 \u00e9viter une alt\u00e9ration importante du syst\u00e8me immunitaire par des traitements agressifs ; \u2022 \u00e9viter les hospitalisations, les visites, les s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital qui favoriseraient la contamination par le virus ; \u2022 privil\u00e9gier une s\u00e9quence th\u00e9rapeutique qui n'impose pas un timing chirurgical strict qui ne pourra peut-\u00eatre pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 ; \u2022 discuter des prises en charge en r\u00e9union multidisciplinaire afin de d\u00e9finir le plan de soins personnalis\u00e9 le plus adapt\u00e9 au patient et \u00e0 la p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie. Ces r\u00e9unions devront se faire de fa\u00e7on virtuelle (RCP virtuelle) ou en petit comit\u00e9 (pratique de segmentation des \u00e9quipes), afin d'\u00e9viter la propagation du virus parmi les diff\u00e9rentes \u00e9quipes m\u00e9dicales ; \u2022 une aide psychologique devra \u00eatre propos\u00e9e aux patients qui doivent faire face \u00e0 la gestion du cancer et \u00e0 la gestion de l'\u00e9pid\u00e9mie Les coll\u00e8gues chinois ont publi\u00e9 plusieurs articles sugg\u00e9rant de modifier les pratiques, d'adapter les strat\u00e9gies [2] [3] [4] [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1148,
                    "end": 1151,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1152,
                    "end": 1155,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1156,
                    "end": 1159,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1160,
                    "end": 1163,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gie pour la pratique de la chirurgie digestive oncologique en situation d'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19"
        },
        {
            "text": "Deux points sont essentiels dans notre r\u00e9flexion de strat\u00e9gie de prise en charge :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9 de la prise en charge par type de cancers"
        },
        {
            "text": "\u2022 quels sont les risques op\u00e9ratoires connus et les surrisques d'infections respiratoires ? Les derni\u00e8res donn\u00e9es de recherche montrent que les patients atteints de tumeurs sont plus susceptibles d'\u00eatre infect\u00e9s par de nouveaux coronavirus en raison du statut immunod\u00e9ficient syst\u00e9mique caus\u00e9 par la maladie tumorale, les traitements oncologiques (radioth\u00e9rapie, chimioth\u00e9rapie) et la chirurgie. Les patients op\u00e9r\u00e9s ou trait\u00e9s par chimioth\u00e9rapie dans le mois pr\u00e9c\u00e9dant l'infection avaient une forme grave dans 75 % des cas, repr\u00e9sentant un risque relatif en analyse multivari\u00e9e de 5,34 (IC95 % 1,80-16,18, p = 0,0026) [1] . Dans ce sens, l'exposition des patients \u00e0 un surrisque de morbi-mortalit\u00e9 postop\u00e9ratoire doit \u00eatre prise en compte et incluse dans le choix de la strat\u00e9gie retenue ; \u2022 quel serait l'impact oncologique d'un d\u00e9lai d'attente prolong\u00e9 (6 \u00e0 12 semaines), li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie ? En effet, le d\u00e9lai de prise en charge chirurgicale est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme une mesure de la qualit\u00e9 des soins. Cependant, m\u00eame si le temps d'attente est dans la majorit\u00e9 des cas d\u00fb \u00e0 la surcharge des programmes op\u00e9ratoires, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que ce temps peut permettre \u00e9galement de s\u00e9lectionner les meilleurs candidats \u00ab chirurgicaux \u00bb (vrais r\u00e9s\u00e9cables) et de les pr\u00e9parer \u00e0 l'intervention (pr\u00e9habilitation, gestion de l'an\u00e9mie \u00e9ventuelle, nutrition pr\u00e9op\u00e9ratoire). Dans la situation actuelle, et au regard des risques encourus, il est essentiel de se questionner sur l'impact oncologique de ce d\u00e9lai \u00ab impos\u00e9 \u00bb par la situation sanitaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 617,
                    "end": 620,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9 de la prise en charge par type de cancers"
        },
        {
            "text": "Ces points seront d\u00e9taill\u00e9s organe par organe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9 de la prise en charge par type de cancers"
        },
        {
            "text": "En chirurgie colorectale, la mortalit\u00e9 et la morbidit\u00e9 postop\u00e9ratoires sont \u00e9valu\u00e9es respectivement \u00e0 3,4 % et 35 % dans l'\u00e9tude de l'AFC [6] . Cette \u00e9tude prospective a inclus 1421 malades et la mortalit\u00e9 \u00e0 trois mois \u00e9tait de 6,3 %. Quatre facteurs de risque de mortalit\u00e9, accessibles avant l'intervention, ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s : le caract\u00e8re urgent de la chirurgie (risque relatif 4,42), les ant\u00e9c\u00e9dents neurologiques (risque relatif 3,85), la perte de poids sup\u00e9rieure \u00e0 10 % du poids initial (risque relatif 3,42) et l'\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 70 ans (risque relatif 2,16). Cette \u00e9tude a d\u00e9montr\u00e9 que plus le nombre de facteurs de risque de mortalit\u00e9 est \u00e9lev\u00e9, plus le taux de mortalit\u00e9 est \u00e9lev\u00e9. Pour la chirurgie du rectum, c'est la fistule anastomotique qui est la complication la plus redout\u00e9e, avec une fr\u00e9quence de 15 \u00e0 26 % (Greccar 5) et une mortalit\u00e9 associ\u00e9e comprise entre 6 et 39 % [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 886,
                    "end": 889,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Morbi-mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Cet impact a \u00e9t\u00e9 peu mesur\u00e9 en chirurgie colique. Pour les formes avanc\u00e9es du cancer rectal, un traitement n\u00e9o adjuvant est n\u00e9cessaire avec un d\u00e9lai entre la fin de la radiochimioth\u00e9rapie et la chirurgie de 8 semaines, pouvant \u00eatre port\u00e9 \u00e0 12 semaines sans cons\u00e9quences n\u00e9fastes (Greccar 6) [8] . Ce ne sera donc pas les patients en d\u00e9but ou en cours de traitement qui nous poserons probl\u00e8me mais les patients ayant d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 ce traitement et dont la chirurgie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 294,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact oncologique du d\u00e9lai d'attente"
        },
        {
            "text": "\u2022 Pour les l\u00e9sions pr\u00e9canc\u00e9reuses et les cancers de bon pronostic (T1-2, N0), il est souhaitable de retarder la prise en charge chirurgicale de mani\u00e8re appropri\u00e9e \u00e0 la situation de l'\u00e9pid\u00e9mie. \u2022 Pour les l\u00e9sions coliques avanc\u00e9es, il semble prudent de recommander une chimioth\u00e9rapie n\u00e9o adjuvante et d'attendre la fin du pic de l'\u00e9pid\u00e9mie pour proposer une chirurgie radicale. Il faudra discuter ces situations au cas par cas afin de prendre en consid\u00e9ration le risque oncologique, le risque d'\u00e9volution vers l'occlusion ainsi que le risque d'immunod\u00e9pression induite qui pourrait \u00eatre extr\u00eamement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. \u2022 Pour les cancers T3-4 et/ou N+, une radiochimioth\u00e9rapie est indiqu\u00e9e, une radioth\u00e9rapie courte devra \u00eatre discut\u00e9e (suivie d'une p\u00e9riode d'attente) afin de r\u00e9duire le temps d'exposition \u00e0 l'h\u00f4pital et d'\u00e9viter les infections. Une chimioth\u00e9rapie d'induction pourra \u00e9galement \u00eatre discut\u00e9e au cas par cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Synth\u00e8se"
        },
        {
            "text": "\u2022 Pour les cancers en occlusion, une stomie sera r\u00e9alis\u00e9e suivie d'une chimioth\u00e9rapie. Une attention particuli\u00e8re sera donn\u00e9e lors des soins de stomie (geste contaminant) afin d'\u00e9viter l'infection chez le personnel soignant. \u2022 Pour les cancers, en fin de traitement dont l'intervention doit \u00eatre planifi\u00e9e, la strat\u00e9gie devra \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 la dur\u00e9e de l'\u00e9pisode \u00e9pid\u00e9mique, du pic de celle-ci et des ressources m\u00e9dicales disponibles. Dans certains cas, une chimioth\u00e9rapie d'attente pourra \u00eatre propos\u00e9e [9] . [11] . Apr\u00e8s spl\u00e9nopancr\u00e9atectomie gauche, bien que les taux de mortalit\u00e9 soient plus limit\u00e9s (3 %), le taux de complications s\u00e9v\u00e8res est de l'ordre de 25 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 507,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 514,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Synth\u00e8se"
        },
        {
            "text": "Deux \u00e9tudes de cohortes r\u00e9trospectives des donn\u00e9es du registre national nord-am\u00e9ricain [12, 13] ont \u00e9valu\u00e9 l'impact du d\u00e9lai d'attente avant pancr\u00e9atectomie pour cancer. Mirkin et al. [12] ont sugg\u00e9r\u00e9 que la survie \u00e0 long terme n'\u00e9tait pas affect\u00e9e par le d\u00e9lai d'attente. Dans l'\u00e9tude publi\u00e9e par Swords et al. [13] , le d\u00e9lai d'acc\u00e8s \u00e0 la chirurgie \u00e9tait court ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 91,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 92,
                    "end": 95,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 188,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact oncologique du d\u00e9lai d'attente"
        },
        {
            "text": "\u2022 En l'absence de documentation histologique :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9 de la prise en charge des cancers oesogastriques Synth\u00e8se"
        },
        {
            "text": "\u2022 pour les tumeurs p\u00e9ri-ampullaires, il sera propos\u00e9 de reporter la prise en charge chirurgicale, au regard des risques op\u00e9ratoires, au d\u00e9cours de l'\u00e9pid\u00e9mie, [19] . Sur foie cirrhotique, la derni\u00e8re \u00e9tude r\u00e9trospective de l'AFC a permis de documenter des taux de complications globales et s\u00e9v\u00e8res de 44 % et 11 % respectivement [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 163,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9 de la prise en charge des cancers oesogastriques Synth\u00e8se"
        },
        {
            "text": "Pour le carcinome h\u00e9patocellulaire, le risque de progression tumoral, menant \u00e0 une situation de non r\u00e9s\u00e9cabilit\u00e9 est limit\u00e9, ne mettant pas en danger la vie \u00e0 court terme. An et al. ont analys\u00e9 r\u00e9trospectivement les donn\u00e9es de 175 patients atteints d'un carcinome h\u00e9patocellulaire sans aucun traitement. Le temps de doublement du volume tumoral m\u00e9dian \u00e9tait de 85,7 jours et avec une extr\u00eame sup\u00e9rieure \u00e0 851,2 jours [21] . Peu de donn\u00e9es similaires sont disponibles pour le cholangiocarcinome intrah\u00e9patique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 417,
                    "end": 421,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact oncologique du d\u00e9lai d'attente"
        },
        {
            "text": "Ainsi, au regard du faible de risque de progression tumoral sur la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique, il sera propos\u00e9 de reporter la prise en charge chirurgicale des patients pr\u00e9sentant une tumeur primitive du foie : ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Synth\u00e8se"
        },
        {
            "text": "Aucun.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financement"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Cancer patients in SARS-CoV-2 infection: a nationwide analysis in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Oncol",
            "volume": "21",
            "issn": "3",
            "pages": "335--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Medical diagnosis and treatment strategies for malignant tumors of the digestive system during the outbreak of novel coronavirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Zhong Liu Za Zhi",
            "volume": "42",
            "issn": "0",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Treatment strategy for gastrointestinal tumor under the outbreak of novel coronavirus pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Wei Chang Wai Ke Za Zhi",
            "volume": "23",
            "issn": "2",
            "pages": "I--IV",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Thinking of treatment strategies for colorectal cancer patients in tumor hospitals under the background of coronavirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Wei Chang Wai Ke Za Zhi",
            "volume": "23",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Discussion on diagnosis and treatment of hepatobiliary malignancies during the outbreak of novel coronavirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Zhong Liu Za Zhi",
            "volume": "42",
            "issn": "0",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Postoperative mortality and morbidity in French patients undergoing colorectal surgery: results of a prospective multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Panis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathieu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Surg",
            "volume": "140",
            "issn": "3",
            "pages": "278--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "To drain or not to drain infraperitoneal anastomosis after rectal excision for cancer: the GRECCAR 5 randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Denost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouanet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Faucheron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "265",
            "issn": "3",
            "pages": "474--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Effect of Interval (7 or 11 weeks) Between Neoadjuvant Radiochemotherapy and Surgery on Complete Pathologic Response in Rectal Cancer: A Multicenter, Randomized, Controlled Trial (GRECCAR-6)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lefevre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mineur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "34",
            "issn": "31",
            "pages": "3773--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Increasing the rates of complete response to neoadjuvant chemoradiotherapy for distal rectal cancer: results of a prospective study using additional chemotherapy during the resting period",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Habr-Gama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabbaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nadalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sao",
                    "middle": [],
                    "last": "Juliao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gama-Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Dis Colon Rectum",
            "volume": "52",
            "issn": "12",
            "pages": "1927--1961",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Specificity of procedure volume and its association with postoperative mortality in digestive cancer surgery: a nationwide study of 225,752 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El Amrani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clement",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "270",
            "issn": "5",
            "pages": "775--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Active surveillance for adverse events within 90 days: the standard for reporting surgical outcomes after pancreatectomy",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Ann Surg Oncol",
            "volume": "22",
            "issn": "11",
            "pages": "3522--3531",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Time to surgery: a misguided quality metric in early stage pancreatic cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mirkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hollenbeak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Gastrointest Surg",
            "volume": "22",
            "issn": "8",
            "pages": "1365--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Association of time-to-surgery with outcomes in clinical stage I-II pancreatic adenocarcinoma treated with upfront surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Swords",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Presson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Firpo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mulvihill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Scaife",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Surgery",
            "volume": "163",
            "issn": "4",
            "pages": "753--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Health-related Quality of Life Following Hybrid Minimally Invasive Versus Open Esophagectomy for Patients With Esophageal Cancer, Analysis of a Multicenter, Open-label, Randomized Phase III Controlled Trial: The MIRO Trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Markar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dabakuyo-Yonli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Morbidity and mortality after total gastrectomy for gastric malignancy using the American College of Surgeons National Surgical Quality Improvement Program database",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Roses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kelz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Drebin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fraker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Karakousis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Surgery",
            "volume": "156",
            "issn": "2",
            "pages": "298--304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Systematic assessment of complications after robotic-assisted total versus distal gastrectomy for advanced gastric cancer: a retrospective propensity score-matched study using Clavien-Dindo classification",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Int J Surg",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "140--148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Safety of prolonged wait time for gastrectomy in clinical stage I gastric cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujiya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Irino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Furukawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Eur J Surg Oncol",
            "volume": "45",
            "issn": "10",
            "pages": "1964--1972",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Natural history of gastric cancer: observational study of gastric cancer patients not treated during follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Ann Surg Oncol",
            "volume": "26",
            "issn": "9",
            "pages": "2905--2916",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Difficulty of laparoscopic liver resection: proposal for a new classification",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawaguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kokudo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gayet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "267",
            "issn": "1",
            "pages": "13--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Impact of cirrhosis in patients undergoing laparoscopic liver resection in a nationwide multicentre survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hobeika",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cauchy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Br J Surg",
            "volume": "107",
            "issn": "3",
            "pages": "268--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Growth rate of early-stage hepatocellular carcinoma in patients with chronic liver disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "An",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Mol Hepatol",
            "volume": "21",
            "issn": "3",
            "pages": "279--86",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "14 jours) pour 34,4 % des patients, moyen (15-42 jours) pour 51,6 % des patients, et long (43-120 jours) pour 14 % des patients. Les taux de mortalit\u00e9 \u00e9taient plus faibles pour les patients dont le temps d'attente \u00e9tait moyen (rapport de risque de 0,94 ; IC \u00e0 95 %, 0,90 \u00e0 0,97) et long (rapport de risque de 0,91 ; IC \u00e0 95 %, 0,86 \u00e0 0,96). Il n'y avait pas de diff\u00e9rences en taux d'envahissement ganglionnaire, de non r\u00e9s\u00e9cabilit\u00e9 locor\u00e9gionale, de d\u00e9couverte d'extension m\u00e9tastatique \u00e0 l'exploration et, ni de marges positives. La mortalit\u00e9 \u00e0 90 jours \u00e9tait plus faible dans le groupe ayant un temps d'attente moyen (rapport de cotes 0,75 ; IC \u00e0 95 %, 0,65 \u00e0 0,85) et dans le groupe ayant un temps d'attente long (rapport de cotes 0,72 ; IC \u00e0 95 %, 0,60 \u00e0 0,88).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "\u2022 en cas de l\u00e9sion accessible \u00e0 un geste d'ex\u00e9r\u00e8se h\u00e9patique mineure, selon les possibilit\u00e9s d'acc\u00e8s op\u00e9ratoires et l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie, l'intervention pourrait \u00eatre propos\u00e9e chez les patients \u00e0 faible risque op\u00e9ratoire, mais devrait \u00eatre report\u00e9e dans le cas contraire ; \u2022 en cas de l\u00e9sion justifiant d'un geste d'ex\u00e9r\u00e8se h\u00e9patique majeure, l'intervention doit \u00eatre report\u00e9e, avec possiblement une pr\u00e9paration par embolisation portale si n\u00e9cessaire, et pr\u00e9paration nutritionnelle. Une attention particuli\u00e8re doit \u00eatre port\u00e9e aux cholangioarcinome hilaire, en termes de risque septique et nutritionnel ; \u2022 les patients candidats \u00e0 geste de destruction par thermoablation pourraient \u00eatre trait\u00e9s selon les possibilit\u00e9s d'acc\u00e8s op\u00e9ratoires et en salle de radiologie interventionnelle et l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "\u2022 pour les l\u00e9sions corpor\u00e9o-caudales, selon les possibilit\u00e9s d'acc\u00e8s op\u00e9ratoires et l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie, l'intervention pourrait \u00eatre propos\u00e9e chez les patients \u00e0 faible risque op\u00e9ratoire, mais devrait \u00eatre report\u00e9e dans le cas contraire.\u2022 En cas de documentation histologique en faveur d'un ad\u00e9nocarcinome pancr\u00e9atique : \u2022 une chimioth\u00e9rapie d'attente pourrait \u00eatre propos\u00e9e pour les l\u00e9sions c\u00e9phaliques. Il faudra discuter ces situations au cas par cas afin de , l'intervention pourrait \u00eatre propos\u00e9e chez les patients \u00e0 faible risque op\u00e9ratoire (comorbidit\u00e9s, \u00e9tat nutritionnel), mais devrait \u00eatre report\u00e9e dans le cas contraire, avec possible chimioth\u00e9rapie d'attente. Il faudra discuter ces situations au cas par cas afin de prendre en consid\u00e9ration le risque oncologique ainsi que le risque d'immunod\u00e9pression induite qui pourrait \u00eatre extr\u00eamement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. matique, 80 % de la lumi\u00e8re doit \u00eatre fonctionnellement obtur\u00e9e. Synth\u00e8se \u2022 Au regard de ces \u00e9l\u00e9ments et des strat\u00e9gies actuelles de traitements pr\u00e9op\u00e9ratoires (chimioth\u00e9rapie n\u00e9oadjuvante (FLOT en particulier), radiochimioth\u00e9rapie n\u00e9oadjuvante) except\u00e9 pour les formes superficielles, les gestes de gastrectomie ou d'oesophagectomie doivent \u00eatre report\u00e9s, avec discussion de la poursuite du traitement pr\u00e9op\u00e9ratoire si celui-ci se termine au cours de l'\u00e9pid\u00e9mie (chimioth\u00e9rapie d'entretien dont les modalit\u00e9s doivent \u00eatre discut\u00e9es en RCP et adapt\u00e9es au cas par cas, en prenant en consid\u00e9ration le risque non n\u00e9gligeable d'immunosuppression chimio-induite). \u2022 Pour les cancers justifiant d'une gastrectomie partielle, en raison du risque de complications plus limit\u00e9es, l'intervention pourrait \u00eatre propos\u00e9e chez les patients \u00e0 faible risque op\u00e9ratoire, mais devrait \u00eatre report\u00e9e dans le cas contraire. Les risques de complications postop\u00e9ratoires doivent \u00eatre estim\u00e9s selon la nature du foie sous-jacent (cirrhose, st\u00e9atose) et le geste chirurgical programm\u00e9 (h\u00e9patectomie mineure ou majeure, segments/secteurs h\u00e9patiques concern\u00e9s). Les taux de complications globales sont de 15 % et 45 % apr\u00e8s h\u00e9patectomie mineure et majeure, respectivement et de 4 et 20 % pour les complications s\u00e9v\u00e8res",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Note : il est conseill\u00e9 pour les francophones d'utiliser l'actualisation du TNCD.Di Fiore F, Sefrioui D, Gangloff A, Schwarz L, Tuech JJ, Phelip JM, Lepage C, Aparicio T, Manfredi S, A Lievre, Dahan L, Girault C, Bouche O, Michel P. Propositions alternatives de prise en charge des cancers digestifs en fonction de la situation \u00e9pid\u00e9mique au COVID-19, selon les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature et de l'exp\u00e9rience chinoise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour en savoir plus"
        }
    ]
}