{
    "paper_id": "49b14c8d1365c9ff5d11acb638e2cbb54f256f7c",
    "metadata": {
        "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante dans les infections respiratoires basses de l'adulte et de l'enfant Argumentaire Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9, octobre 2005",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "M\u00e9decine et maladies infectieuses 35 (2005) 635-694",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les recommandations de bonne pratique et les r\u00e9f\u00e9rences m\u00e9dicales d\u00e9finissent une strat\u00e9gie m\u00e9dicale optimale en fonction de l'\u00e9tat actuel des connaissances et pr\u00e9cisent ce qu'il est utile ou inutile, voire dangereux, de faire dans une situation clinique donn\u00e9e. Les recommandations de bonne pratique et les r\u00e9f\u00e9rences m\u00e9dicales r\u00e9sultent de l'analyse des donn\u00e9es actuelles de la science issues de la litt\u00e9rature, et prennent en compte les \u00e9valuations r\u00e9alis\u00e9es pour d\u00e9livrer l'autorisation de mise sur le march\u00e9 (AMM) des m\u00e9dicaments concern\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Le groupe de travail de l'Afssaps a regroup\u00e9 des experts de comp\u00e9tence (otorhinolaryngologie, pneumologie, p\u00e9diatrie, infectiologie, microbiologie), de mode d'exercice (lib\u00e9ral, hospitalo-universitaire ou hospitalier) et d'origine g\u00e9ographique diverse, ainsi que des repr\u00e9sentants de l'Afssaps. Les experts ont analys\u00e9 la litt\u00e9rature et r\u00e9dig\u00e9 le document sous la direction d'un pr\u00e9sident de groupe et l'encadrement d'un responsable de projet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Plusieurs soci\u00e9t\u00e9s savantes : Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de microbiologie, Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'otorhinolaryngologie, Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de p\u00e9diatrie, Soci\u00e9t\u00e9 nationale fran\u00e7aise de m\u00e9decine interne, Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise, Groupe de pathologie infectieuse p\u00e9diatrique, Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise, ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es pour proposer des repr\u00e9sentants susceptibles de participer \u00e0 l'\u00e9laboration de cette recommandation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "La recherche bibliographique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par interrogation syst\u00e9matique des banques de donn\u00e9es Medline, Embase, Pascal et Cochrane. Elle a identifi\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rentiellement les recommandations th\u00e9rapeutiques, les conf\u00e9rences de consensus, les essais cliniques, les m\u00e9ta-analyses et les revues de synth\u00e8se, publi\u00e9s en langue fran\u00e7aise ou anglaise apr\u00e8s janvier 2000.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "La recherche bibliographique automatis\u00e9e \u00e9tait fond\u00e9e sur les mots cl\u00e9s suivants : Antibacterial agents; Antibiotic agent; Antibiotique ; Bronchitis ; Pneumonia; Bronchite ; Pneumonie ; Adult ; Child.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e par une recherche manuelle. Au total, 356 r\u00e9f\u00e9rences d'articles originaux, revues de la litt\u00e9rature ou ouvrages de r\u00e9f\u00e9rence ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour l'\u00e9laboration d\u00e9finitive du texte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "L'argumentaire et les recommandations de ce travail ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis par le groupe selon la m\u00e9thodologie de la m\u00e9decine fond\u00e9e sur les preuves propos\u00e9e par l'Anaes (Anaes : les recommandations pour la pratique clinique -Base m\u00e9thodologique pour leur r\u00e9alisation en France -1999 ; Guide d'analyse de la litt\u00e9rature et gradations des recommandations -2000). Les grades A, B et C sont attribu\u00e9s aux recommandations selon le niveau de preuve scientifique attribu\u00e9 aux \u00e9tudes sur lesquelles elles reposent (cf. Tableau infra). Lorsque les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature sont insuffisantes ou incompl\u00e8tes, les recommandations sont fond\u00e9es sur un accord professionnel pour prendre en compte l'\u00e9tat des pratiques et les opinions d'experts.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Le texte a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 un groupe de lecture avant d'\u00eatre finalis\u00e9 par le groupe de travail. Le groupe de lecture \u00e9tait compos\u00e9 d'experts de comp\u00e9tence, de mode d'exercice et d'origine g\u00e9ographique diverse. Les experts de ce groupe de lecture, consult\u00e9s par courrier, ont appr\u00e9ci\u00e9 la qualit\u00e9 m\u00e9thodologique et la validit\u00e9 scientifique des propositions, ainsi que la lisibilit\u00e9, la faisabilit\u00e9 et l'applicabilit\u00e9 du texte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "Le texte a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 l'approbation du Comit\u00e9 de validation des recommandations et r\u00e9f\u00e9rences m\u00e9dicales de l'Afssaps.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thode g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9flexion de ce chapitre est limit\u00e9e aux infections des voies respiratoires basses de l'enfant sain et immunocomp\u00e9tent non hospitalis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'enfant : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les enfants atteints de maladies pulmonaires chroniques (hormis l'asthme) et/ou de cardiopathies s\u00e9v\u00e8res n'entrent pas dans ce cadre de r\u00e9flexion. Il en est de m\u00eame pour le nou- veau-n\u00e9 et les nourrissons de moins de trois mois pour lesquels la prise en charge en milieu sp\u00e9cialis\u00e9 s'av\u00e8re indispensable. Le probl\u00e8me des infections respiratoires basses r\u00e9cidivantes n'a pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9, n\u00e9cessitant lui aussi un avis sp\u00e9cialis\u00e9 dans la majorit\u00e9 des cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'enfant : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les infections respiratoires basses (IRB) repr\u00e9sent\u00e9es par les bronchiolites, pneumonies, bronchites ou trach\u00e9obronchites sont parmi les infections les plus fr\u00e9quentes de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'enfant : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "En pratique : les bronchites et bronchiolites de l'enfant, le plus souvent virales ne n\u00e9cessitent pas d'antibioth\u00e9rapie initiale syst\u00e9matique. La gravit\u00e9 d'une bronchiolite est davantage li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9tresse respiratoire qu'au risque infectieux ; les pneumonies ne repr\u00e9sentent qu'une minorit\u00e9 des IRB mais leur pronostic, li\u00e9 \u00e0 l'origine bact\u00e9rienne (pneumocoque) justifie une antibioth\u00e9rapie rapide et adapt\u00e9e ; une grande proportion des IRB est trait\u00e9e d'embl\u00e9e par antibiotiques, alors m\u00eame que l'agent responsable de l'infection est viral dans la majorit\u00e9 des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques ; pour le praticien, la d\u00e9cision de traiter une IRB par antibiotiques, repose sur l'identification du type d'infection, et plus particuli\u00e8rement sur l'existence d'une infection parenchymateuse (pneumonie), sur des signes de gravit\u00e9 et sur d'\u00e9ventuels facteurs de risque associ\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'enfant : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "1.1. Arguments cliniques en faveur d'une IRB chez l'enfant",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'enfant : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les infections des voies respiratoires chez l'enfant associent de fa\u00e7on variable de la fi\u00e8vre, une toux, s'accompagnant ou non de difficult\u00e9s respiratoires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires hautes et basses"
        },
        {
            "text": "Distinguer les infections des voies respiratoires hautes, (au-dessus des cordes vocales) et basses (en dessous), n\u00e9cessite une analyse clinique rigoureuse. Chez l'enfant la p\u00e9riode d'observation est la plus utile [1] : l'inspection de l'enfant au repos, d\u00e9nud\u00e9 dans les bras de sa m\u00e8re permet de juger de l'intensit\u00e9 et du type de dyspn\u00e9e. Les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de cette analyse sont les suivants : appr\u00e9ciation de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral : mesure de la fr\u00e9quence respiratoire compt\u00e9e sur une minute chez un enfant au calme, en sachant qu'elle est major\u00e9e par la fi\u00e8vre ; analyse de la r\u00e9gularit\u00e9 du rythme respiratoire ; recherche d'une cyanose ; recherche de signes de lutte, parfois appel\u00e9s signes de r\u00e9traction : battement des ailes du nez ; tirage avec appr\u00e9ciation de son si\u00e8ge (sus-sternal, susclaviculaire, intercostal, sous-costal) et de son intensit\u00e9 ; geignements expiratoires ; auscultation et percussion thoracique ; examen des fosses nasales, de la cavit\u00e9 buccale et du pharynx ; examen des tympans. Une atteinte des voies respiratoires hautes peut \u00eatre isol\u00e9e ou \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une atteinte des voies respiratoires basses. Toutefois, la distinction entre infections des voies respiratoires hautes et basses n'est pas toujours facile, en particulier dans les infections d'origine virale chez le nourrisson.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires hautes et basses"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9l\u00e9ments en faveur d'une infection des voies respiratoires hautes sont :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires hautes et basses"
        },
        {
            "text": "l'existence d'une rhinorrh\u00e9e, d'une obstruction nasale, d'une pharyngite, d'une otite ; une auscultation normale des deux champs pulmonaires ; les r\u00e2les transmis doivent \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9s des r\u00e2les sous-cr\u00e9pitants et/ou des ronchi. Les \u00e9l\u00e9ments en faveur d'une atteinte des voies respiratoires basses sont : la fi\u00e8vre ; l'augmentation de la fr\u00e9quence respiratoire ; l'existence de signes de lutte ; la pr\u00e9sence d'anomalies \u00e0 l'auscultation pulmonaire, diffuses ou localis\u00e9es. La tachypn\u00e9e est un signe majeur ; elle est d\u00e9finie en fonction de l'\u00e2ge (Tableau 1) [1] [2] [3] . La fi\u00e8vre peut augmenter la fr\u00e9quence respiratoire de dix cycles par minute et par degr\u00e9 Celsius chez les enfants, ind\u00e9pendamment de l'existence d'une pneumonie [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 561,
                    "end": 564,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 568,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 739,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires hautes et basses"
        },
        {
            "text": "L'association d'une tachypn\u00e9e \u00e0 des signes de r\u00e9traction a une sensibilit\u00e9 de 77 \u00e0 83 % et une sp\u00e9cificit\u00e9 de l'ordre de 69 % [5, 6] . L'association la plus discriminante de signes en faveur d'une infection respiratoire basse est la suivante [3] : temp\u00e9rature sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C ; fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 60/min ; geignement expiratoire ; refus ou difficult\u00e9s de boire, surtout chez le nourrisson de moins d'un an. L'\u00e9tude de Campbell [3] r\u00e9alis\u00e9e dans les pays en voie de d\u00e9veloppement suivant les crit\u00e8res de l'OMS, a totalis\u00e9 222 \u00e9pisodes infectieux des voies respiratoires basses. La sensibilit\u00e9, la sp\u00e9cificit\u00e9 et la valeur pr\u00e9dictive positive de ces diff\u00e9rents signes en faveur d'une atteinte des voies respiratoires basses sont rapport\u00e9es dans le Tableau 2. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 129,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 132,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 245,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 451,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires hautes et basses"
        },
        {
            "text": "En pratique, il est possible de distinguer trois grands tableaux d'IRB : les bronchiolites, les pneumonies, les bronchites ou trach\u00e9obronchites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses (IRB)"
        },
        {
            "text": "La bronchiolite aigu\u00eb d'origine virale est de diagnostic facile, survenant en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique d'octobre \u00e0 mars, tr\u00e8s fr\u00e9quente chez le nourrisson de moins de deux ans. Apr\u00e8s deux \u00e0 trois jours au cours desquels peuvent exister toux, rhinorrh\u00e9e et fi\u00e8vre mod\u00e9r\u00e9e, appara\u00eet une d\u00e9tresse respiratoire plus ou moins importante avec tachypn\u00e9e, dyspn\u00e9e expiratoire, signes de lutte et r\u00e2les sibilants \u00e0 l'auscultation. Chez le tr\u00e8s jeune enfant, les sibilants peuvent ne pas exister et on peut entendre des r\u00e2les cr\u00e9pitants diffus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchiolite aigu\u00eb virale"
        },
        {
            "text": "Les autres IRB s'int\u00e8grent en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale dans un tableau de toux et/ou de polypn\u00e9e f\u00e9brile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchiolite aigu\u00eb virale"
        },
        {
            "text": "On entend par pneumonie communautaire une pneumonie acquise en milieu extrahospitalier ou survenant dans les 48 premi\u00e8res heures d'un s\u00e9jour hospitalier.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire (acquise hors du milieu hospitalier)"
        },
        {
            "text": "En pr\u00e9sence de signes et sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs d'une IRB, il faut chercher \u00e0 identifier les sujets pr\u00e9sentant une atteinte parenchymateuse, c'est-\u00e0-dire une pneumonie [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire (acquise hors du milieu hospitalier)"
        },
        {
            "text": "Aucun signe clinique ne permet \u00e0 lui seul d'affirmer ou d'\u00e9carter le diagnostic de pneumonie [1, 7] . L'examen physique identifie le site exact de la pathologie dans 60 % des cas [8] . La preuve de la pneumonie ne peut \u00eatre obtenue que par la radiographie de thorax.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 97,
                    "end": 99,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 182,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire (acquise hors du milieu hospitalier)"
        },
        {
            "text": "La fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e serait le crit\u00e8re le plus pr\u00e9dictif pour Zukin [8] (sensibilit\u00e9 de 94 %, valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative de 97 %), mais ceci n'est pas retrouv\u00e9 dans l'\u00e9tude de Leventhal [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 67,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire (acquise hors du milieu hospitalier)"
        },
        {
            "text": "La tachypn\u00e9e est un signe majeur dans toutes les \u00e9tudes. Pr\u00e9sente, elle augmente (\u00e0 des degr\u00e9s variables selon les auteurs) la probabilit\u00e9 de pneumonie [1, [8] [9] [10] [11] [12] . Dans une \u00e9tude prospective portant sur 136 enfants vus aux urgences hospitali\u00e8res, \u00e2g\u00e9s de 3 mois \u00e0 15 ans, la tachypn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 le param\u00e8tre \u00e0 la plus forte valeur pr\u00e9dictive positive [9] . L'absence de tachypn\u00e9e a une bonne valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative pour \u00e9liminer une pneumonie [1, 8, 11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 159,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 367,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 463,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 466,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 470,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire (acquise hors du milieu hospitalier)"
        },
        {
            "text": "Les autres signes physiques rev\u00eatent une importance variable d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre, qu'il s'agisse des signes de r\u00e9traction, des r\u00e2les cr\u00e9pitants en foyer ou des geignements. Dans l'\u00e9tude de Zukin, neuf enfants sur dix ayant une pneumonie avaient une anomalie \u00e0 l'auscultation ou \u00e0 la percussion [8] . Ces signes n'ont de valeurs que positives.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 299,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire (acquise hors du milieu hospitalier)"
        },
        {
            "text": "L'association de plusieurs signes cliniques a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e [9, 10] . La pr\u00e9sence simultan\u00e9e de signes de lutte, de geignements, de tachypn\u00e9e, de r\u00e2les notamment en foyer [1, 8, 9] et particuli\u00e8rement chez l'enfant de plus de deux ans [9, 13] est en faveur d'une pneumonie. En revanche, l'association fr\u00e9quente de toux, fi\u00e8vre et r\u00e2les ne fait la preuve de son origine pneumonique radiologique que dans 27 % des cas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 61,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 62,
                    "end": 65,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 173,
                    "end": 175,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 178,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 236,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 240,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire (acquise hors du milieu hospitalier)"
        },
        {
            "text": "La bronchite est li\u00e9e \u00e0 un processus inflammatoire de la muqueuse bronchique. Son \u00e9tiologie est avant tout virale. Elle se d\u00e9finit cliniquement par l'association d'une toux plus ou moins productive, mod\u00e9r\u00e9ment f\u00e9brile, accompagn\u00e9e de signes \u00e0 l'auscultation : sous-cr\u00e9pitants et/ou ronchi. Ce tableau est souvent associ\u00e9 \u00e0 des signes d'infection respiratoire haute (rhinite, rhinopharyngite). Contrairement \u00e0 l'adulte, il n'existe pas d'expectoration. La maladie \u00e9volue en g\u00e9n\u00e9ral favorablement en une \u00e0 deux semaines. Seule une \u00e9volution d\u00e9favorable en termes de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 ou de dur\u00e9e pose le probl\u00e8me d'une infection bact\u00e9rienne secondaire (Tableau 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite et/ou trach\u00e9obronchite"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas de score valid\u00e9 concernant la gravit\u00e9 ou la mortalit\u00e9 d'une IRB de l'enfant, contrairement \u00e0 l'adulte. Les crit\u00e8res de gravit\u00e9 ayant le plus de valeur au cours des IRB sont, pour certains d'entre eux, des crit\u00e8res diagnostiques. Ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis dans les pays en voie de d\u00e9veloppement (Gambie) par Campbell [3] . Ce sont chez les nourrissons, le refus de boire et une temp\u00e9rature sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C et chez les enfants plus grands, la pr\u00e9sence associ\u00e9e de r\u00e2les bronchiques, d'une temp\u00e9rature sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C et d'une fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 60/min. Tableau 2 Sensibilit\u00e9, sp\u00e9cificit\u00e9 et valeur pr\u00e9dictive positive, de la fr\u00e9quence respiratoire de la fi\u00e8vre et des geignements [3] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 329,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 716,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res de gravit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Crit\u00e8res d'hospitalisation au cours d'une pneumonie. Les crit\u00e8res d'hospitalisation trouv\u00e9s dans la litt\u00e9rature reposent sur des avis d'experts. Ils sont fond\u00e9s sur la pratique quotidienne en milieu hospitalier [3, 7, [14] [15] [16] [17] [18] . Ceux concernant et les pneumonies sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le Tableau 4.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 214,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 217,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 232,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 237,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'hospitalisation"
        },
        {
            "text": "Il faut hospitaliser d'embl\u00e9e les pneumonies survenant chez des nourrissons de moins de six mois et celles dites compliqu\u00e9es (abc\u00e8s pulmonaire, pleur\u00e9sie, pneumonie n\u00e9crosante -cf. chapitre 1.3.2) [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 201,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'hospitalisation"
        },
        {
            "text": "En dehors de ces cas, la d\u00e9cision d'hospitalisation ou de traitement ambulatoire doit \u00eatre individuelle et personnalis\u00e9e [7, 14] , les constatations cliniques l'emportant en g\u00e9n\u00e9ral sur la cause suspect\u00e9e ou les donn\u00e9es radiologiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'hospitalisation"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9l\u00e9ments suivants sont \u00e0 prendre en compte : l'aspect g\u00e9n\u00e9ral de l'enfant (apparence toxique ou non) est primordial ; la tol\u00e9rance respiratoire (fr\u00e9quence respiratoire, signe de lutte...) doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e ; la d\u00e9tection de l'hypoxie par le simple examen clinique est difficile, surtout chez le nourrisson [1] . La mesure de l'oxym\u00e9trie de pouls ou saturation en oxyg\u00e8ne est tr\u00e8s souvent class\u00e9e dans les crit\u00e8res importants pour la d\u00e9cision d'hospitalisation. Si cette constante est tr\u00e8s facilement mesurable aux urgences hospitali\u00e8res, elle est peu accessible \u00e0 l'heure actuelle \u00e0 la pratique de ville [19] ; chez le jeune nourrisson la difficult\u00e9 \u00e0 s'alimenter, c'est-\u00e0-dire l'incapacit\u00e9 renouvel\u00e9e de prendre plus de la moiti\u00e9 des biberons m\u00eame fractionn\u00e9s ce qui traduit une dyspn\u00e9e \u00e0 l'effort [15] ; une aggravation rapide de la maladie ; la possibilit\u00e9 de surveillance de l'\u00e9volution clinique \u00e0 domicile selon le contexte sociofamilial ; alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral ; douleur thoracique. Dans l'ensemble, les pneumonies \u00e0 pneumocoque donnent une impression clinique de gravit\u00e9 plus nette, conduisant plus souvent \u00e0 l'hospitalisation [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 313,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 612,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 803,
                    "end": 807,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1145,
                    "end": 1149,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'hospitalisation"
        },
        {
            "text": "Il faut rappeler les formes pseudom\u00e9ning\u00e9es (c\u00e9phal\u00e9es, raideur de nuque) et pseudochirurgicales (notamment pseudo-appendiculaire) de la pneumonie franche lobaire aigu\u00eb, tableau pouvant se rencontrer \u00e0 tout \u00e2ge ainsi que la fr\u00e9quence de troubles digestifs (diarrh\u00e9e) parfois pr\u00e9dominants chez le nourrisson.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'hospitalisation"
        },
        {
            "text": "D\u00e8s l'\u00e2ge de trois ans, est \u00e9vocatrice d'une pneumonie \u00ab atypique \u00bb notamment \u00e0 Mycoplasma pneumoniae, l'association : d\u00e9but plus progressif, \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral moins alt\u00e9r\u00e9, avec le plus souvent une toux p\u00e9nible et durable [24] ; signes extrarespiratoires vari\u00e9s (myalgies, arthrites, \u00e9ruptions). En dehors de ces formes st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es, force est de constater que la clinique ne suffit pas \u00e0 faire le diagnostic \u00e9tiologique devant le chevauchement fr\u00e9quent des tableaux observ\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res d'hospitalisation"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques sont issues d'\u00e9tudes consacr\u00e9es \u00e0 l'identification de la cause des IRB en ambulatoire [25, 26] , aux urgences hospitali\u00e8res [21, 23, [27] [28] [29] [30] ou chez des enfants hospitalis\u00e9s [31] . Certaines \u00e9tudes portent sur les IRB [27, 31] , d'autres plus sp\u00e9cifiquement sur les pneumonies [21, 23, 25, 26, [28] [29] [30] [32] [33] [34] [35] [36] [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 119,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 123,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 161,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 171,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 176,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 219,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 267,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 322,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 326,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 330,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 340,
                    "end": 344,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 349,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 354,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 359,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 374,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 379,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9partition entre causes virales et bact\u00e9riennes ainsi que le type de virus ou de bact\u00e9ries varient selon l'\u00e2ge. Avant l'\u00e2ge de trois ans les virus sont de loin le plus souvent en cause [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 193,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques"
        },
        {
            "text": "Le virus respiratoire syncitial (VRS) est le plus fr\u00e9quent avant l'\u00e2ge de deux ans. Il est responsable de 60 \u00e0 70 % des bronchiolites. Viennent ensuite le virus para-influenza III, les ad\u00e9novirus, les rhinovirus, les ent\u00e9rovirus [38, 39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 237,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes virales des IRB"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s l'\u00e2ge de trois ans, la fr\u00e9quence des \u00e9pisodes respiratoires d'origine virale diminue. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes virales des IRB"
        },
        {
            "text": "Il est important de rappeler que la d\u00e9cision de r\u00e9aliser une radiographie ne doit pas faire retarder la mise sous antibiotique si l'indication en a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e. Lors de manifestations respiratoires basses chez l'enfant, il n'y a pas de corr\u00e9lation satisfaisante entre les signes cliniques et les constatations de la radiographie thoracique [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 341,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen radiologique"
        },
        {
            "text": "Les indications de la radiographie thoracique dans les 24 premi\u00e8res heures sont : enfant f\u00e9brile avec auscultation pulmonaire \u00e9vocatrice (cr\u00e9pitants, sous-cr\u00e9pitants...) et/ou tachypn\u00e9e (en dehors des bronchiolites) ; fi\u00e8vre inexpliqu\u00e9e (prolong\u00e9e ou mal tol\u00e9r\u00e9e), en particulier chez le nourrisson ; toux f\u00e9brile persistante ou accompagn\u00e9e de tachypn\u00e9es croissantes (en dehors des bronchiolites) ; pneumonies r\u00e9cidivantes et/ou suspicion de corps \u00e9tranger inhal\u00e9 ; doute diagnostique entre bronchite et pneumonie. Une radiographie thoracique de face, en inspiration et en position debout est le seul clich\u00e9 \u00e0 demander [46] . Elle poss\u00e8de une valeur pr\u00e9dictive positive de 88 % et une valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative de 97 % [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 619,
                    "end": 623,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 724,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications de la radiographie thoracique"
        },
        {
            "text": "Le clich\u00e9 de profil syst\u00e9matique d'embl\u00e9e est inutile. Il n'apporte un \u00e9l\u00e9ment diagnostique que dans 2 % des cas. L'absence de toute anomalie clinique (fi\u00e8vre, tachypn\u00e9e, signes physiques de lutte, diminution du murmure v\u00e9siculaire, r\u00e2les) a une tr\u00e8s forte valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative d'absence de toute anomalie radiologique majeure \u00e0 type de pneumonie, d'at\u00e9lectasie, d'\u00e9panchement pleural, ou d'ad\u00e9nopathies, avec une sensibilit\u00e9 de 80 % [1, 8, 13] . Chez les patients associant une auscultation normale, un \u00ab wheezing \u00bb, une toux ou des ronchi [9] , la probabilit\u00e9 d'observer des anomalies radiologiques est seulement de 7 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 440,
                    "end": 443,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 446,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 450,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 550,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications de la radiographie thoracique"
        },
        {
            "text": "En pratique, ne n\u00e9cessitent pas de radiographie thoracique de premi\u00e8re intention : un tableau de bronchite aigu\u00eb, m\u00eame lorsqu'il existe une fi\u00e8vre mod\u00e9r\u00e9e et de la toux, en l'absence de signe de gravit\u00e9 ; un premier \u00e9pisode de bronchiolite \u00e0 expression clinique typique et sans signe de gravit\u00e9. Les signes pr\u00e9dictifs d'anomalies radiologiques \u00e0 type de pneumonie sont, surtout chez l'enfant de plus de deux ans [9, 13] , la fi\u00e8vre associ\u00e9e \u00e0 un signe respiratoire anormal : tachypn\u00e9e, signes de lutte, geignements, r\u00e2les notamment en foyer [1, 8, 9] (cf. chapitre 1.1.2.2) (Tableau 7). L'absence de tachypn\u00e9e a une bonne valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative pour \u00e9liminer une pneumonie [1, 8, 12] . N\u00e9anmoins certaines pneumonies \u00e0 pneumocoque s'expriment par un tableau de fi\u00e8vre isol\u00e9e notamment chez le jeune enfant ou par un syndrome m\u00e9ning\u00e9 ou m\u00e9dicochirurgical abdominal. Une radiographie de thorax est n\u00e9cessaire pour en faire le diagnostic.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 412,
                    "end": 415,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 416,
                    "end": 419,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 541,
                    "end": 544,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 547,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 548,
                    "end": 550,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 680,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 683,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 687,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications de la radiographie thoracique"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic radiologique de pneumonie repose sur la pr\u00e9sence d'une opacit\u00e9 parenchymateuse [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects radiologiques"
        },
        {
            "text": "L'opacit\u00e9 est alv\u00e9olaire unique ou multiple dans la majorit\u00e9 des cas, exceptionnellement bilat\u00e9rale, souvent syst\u00e9matis\u00e9e \u00e0 un lobe avec un \u00e9ventuel broncho- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects radiologiques"
        },
        {
            "text": "Turner [21] Gendrel [23] Block [25] Heiskanen [26] Wubbel [28] Quinet [30] Claesson [44] Ruuskanen [45] Esposito [37] Michelow [32] Type d'\u00e9tude  UH  UH  NH  NH  UH  UH  UH  ND  UH  H   \u00c2ge  2 mois  -5 ans   18 mois  -15 ans   3-12 ans  3 mois-4 ans  6 mois  -16 ans   3 mois  -5 ans   1 mois  -15 ans   6 mois  -14 ans   2-5 ans  2-17 ans   Nombre de cas  98  104  260  201  168  102  36  50  196  154 C a u s e s v i r a l e s ( % ) 3 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 7,
                    "end": 11,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 20,
                    "end": 24,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 31,
                    "end": 35,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 46,
                    "end": 50,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 58,
                    "end": 62,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 70,
                    "end": 74,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 88,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 127,
                    "end": 131,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 436,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 402,
                    "text": "d'\u00e9tude  UH  UH  NH  NH  UH  UH  UH  ND  UH  H   \u00c2ge  2 mois  -5 ans   18 mois  -15 ans   3-12 ans  3 mois-4 ans  6 mois  -16 ans   3 mois  -5 ans   1 mois  -15 ans   6 mois  -14 ans   2-5 ans  2-17 ans   Nombre de cas  98  104  260  201  168  102  36  50  196  154",
                    "ref_id": "TABREF8"
                }
            ],
            "section": "Auteurs"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9cision d'hospitalisation au d\u00e9cours de la radiographie thoracique repose sur : l'existence d'un \u00e9panchement pleural (en dehors du comblement d'un cul-de-sac) ; la pr\u00e9sence d'une pneumonie tr\u00e8s \u00e9tendue (d\u00e9finie par une condensation alv\u00e9olaire concernant plus de deux lobes) ou sur une image d'abc\u00e8s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9cision d'hospitalisation en fonction des donn\u00e9es radiologiques"
        },
        {
            "text": "L'absence de corr\u00e9lation satisfaisante entre les images radiologiques et la nature du microorganisme responsable (bact\u00e9rie ou virus) explique que la radiographie de thorax n'est pas l'examen de r\u00e9f\u00e9rence pour \u00e9tablir le diagnostic \u00e9tiologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites du diagnostic \u00e9tiologique de la radiographie"
        },
        {
            "text": "Pour identifier un processus viral ou bact\u00e9rien, la radiographie thoracique a une sensibilit\u00e9 de 75 % pour certains auteurs [48, 49] , 42 \u00e0 80 % pour d'autres, et une sp\u00e9cificit\u00e9 de 42 \u00e0 100 % [1, 50, 51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 128,
                    "text": "[48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 132,
                    "text": "49]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "51]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites du diagnostic \u00e9tiologique de la radiographie"
        },
        {
            "text": "Le caract\u00e8re syst\u00e9matis\u00e9 d'un syndrome alv\u00e9olaire radiologique typique m\u00eame s'il \u00e9voque en priorit\u00e9, dans un contexte clinique, la pneumonie \u00e0 pneumocoque, n'est pas sp\u00e9cifique et peut \u00eatre li\u00e9 \u00e0 une infection virale ou \u00e0 M. pneumoniae. De m\u00eame, un aspect d'infiltrat diffus bilat\u00e9ral plus compatible avec une pneumonie virale ou une bact\u00e9rie atypique n'exclut cependant pas l'atteinte bact\u00e9rienne pneumococcique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites du diagnostic \u00e9tiologique de la radiographie"
        },
        {
            "text": "L'existence isol\u00e9e d'un \u00e9paississement p\u00e9rihilaire et p\u00e9ribronchique, d'une atteinte interstitielle r\u00e9ticulaire ou r\u00e9ticulonodulaire, d'une distension thoracique isol\u00e9e aux lobes inf\u00e9rieurs ou diffuse, \u00e9voque davantage une pathologie virale ne relevant pas de la prescription d'un antibiotique, quel que soit l'\u00e2ge de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites du diagnostic \u00e9tiologique de la radiographie"
        },
        {
            "text": "Des aspects d'infiltrats lobaires, p\u00e9rihilaires, segmentaires, interstitiels, nodulaires peuvent co\u00efncider avec une infection bact\u00e9rienne [52] [53] [54] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 147,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites du diagnostic \u00e9tiologique de la radiographie"
        },
        {
            "text": "Des ad\u00e9nopathies hilaires \u00e9voquent a priori une tuberculose et beaucoup plus rarement une tumeur. N\u00e9anmoins, une infection virale ou \u00e0 mycoplasme peut s'accompagner d'ad\u00e9nopathies, mais celles-ci ne sont pas calcifi\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites du diagnostic \u00e9tiologique de la radiographie"
        },
        {
            "text": "En pratique, la mise en \u00e9vidence d'une condensation parenchymateuse dans un contexte clinique \u00e9vocateur d'une IRB est une indication \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie en particulier chez l'enfant de moins de trois ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limites du diagnostic \u00e9tiologique de la radiographie"
        },
        {
            "text": "Dans la litt\u00e9rature, un premier \u00e9pisode de pneumonie \u00e0 pneumocoque facilement r\u00e9solutif ne justifie pas de contr\u00f4le radiologique \u00e0 un mois. L'am\u00e9lioration clinique, m\u00eame sans gu\u00e9rison compl\u00e8te, d'un premier \u00e9pisode de pneumonie communautaire ne justifie pas de nouvelle radiographie pulmonaire en cours d'\u00e9volution, a fortiori s'il n'en d\u00e9coule pas de modification th\u00e9rapeutique. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les anomalies radiologiques sont lentes \u00e0 r\u00e9gresser pouvant demander jusqu'\u00e0 quatre semaines [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 492,
                    "end": 496,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il renouveler la radiographie thoracique \u00e0 la fin du traitement ?"
        },
        {
            "text": "N\u00e9anmoins, certains pneumop\u00e9diatres recommandent de r\u00e9aliser un clich\u00e9 de thorax de contr\u00f4le \u00e0 un mois d'\u00e9volution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il renouveler la radiographie thoracique \u00e0 la fin du traitement ?"
        },
        {
            "text": "La suspicion clinique de la survenue de complications (\u00e9panchement pleural, abc\u00e8s\u2026) au cours de l'\u00e9volution pourrait justifier la demande d'un clich\u00e9 de contr\u00f4le.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il renouveler la radiographie thoracique \u00e0 la fin du traitement ?"
        },
        {
            "text": "Certaines \u00e9tiologies (infections virales s\u00e9v\u00e8res ou \u00e0 mycoplasme) comportent un risque de s\u00e9quelles. Elles justifient une radiographie pulmonaire de contr\u00f4le \u00e0 un mois et parfois des explorations fonctionnelles respiratoires. L'existence initiale d'ad\u00e9nopathies, d'\u00e9panchement pleural, de pneumonie ronde justifie une radiographie de contr\u00f4le pour s'assurer de leur disparition.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il renouveler la radiographie thoracique \u00e0 la fin du traitement ?"
        },
        {
            "text": "D\u00e9terminer pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9tiologie d'une pneumonie chez l'enfant est difficile du fait du site particulier de l'infection, le poumon, qui ne peut \u00eatre explor\u00e9 avec une sensibilit\u00e9 suffisante que par des techniques invasives. Les examens accessibles sont biologiques et microbiologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires en ambulatoire"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9alisation d'un bilan biologique n'est pas syst\u00e9matique en ambulatoire. Les examens biologiques usuels sont la num\u00e9ration formule sanguine (NFS), la C-reactive protein (CRP) et la vitesse de s\u00e9dimentation (VS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques"
        },
        {
            "text": "Ces diff\u00e9rents tests pris isol\u00e9ment ne peuvent \u00e0 eux seuls diff\u00e9rencier avec certitude une pneumonie virale d'une pneumonie bact\u00e9rienne. L'ensemble des \u00e9tudes montre les limites de ces examens \u00e0 diff\u00e9rencier les infections virales des bact\u00e9riennes, les infections pneumococciques des autres infections bact\u00e9riennes [21, 51, 56, 57] . Si un bilan est pratiqu\u00e9, les seuls param\u00e8tres \u00e9vocateurs d'une infection bact\u00e9rienne pneumococcique sont l'existence d'une hyperleucocytose \u00e0 pr\u00e9dominance de polynucl\u00e9aires neutrophiles (taux de polynucl\u00e9aires neutrophiles sup\u00e9rieur \u00e0 10 000/mm 3 ) ou d'une CRP \u00e9lev\u00e9e, sup\u00e9rieure \u00e0 60 mg/l. La VS est d'interpr\u00e9tation difficile chez le petit enfant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 319,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 323,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 327,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 331,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es des quatre principales \u00e9tudes dans ce domaine sont r\u00e9sum\u00e9es dans les Tableaux 8A et 8B.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques"
        },
        {
            "text": "Korppi [56] en Finlande a \u00e9valu\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de la NFS, de la CRP et de la VS lors de pneumonies pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 pneumocoque Tableau 8A Caract\u00e9ristiques biologiques lors de pneumonies virales ou bact\u00e9riennes Turner [21] Isaacs [51] Korppi [56] Infection Parmi les examens microbiologiques, seule l'h\u00e9moculture est l'examen de r\u00e9f\u00e9rence. Lors des \u00e9tudes faites au cours de pneumonies confirm\u00e9es radiologiquement, elle est positive au mieux dans 10 % des cas [26, 45, 58] . De ce fait, la r\u00e9alisation d'h\u00e9mocultures en pratique de ville pour \u00e9tablir un diagnostic de certitude n'appara\u00eet pas justifi\u00e9e. Si elle est r\u00e9alis\u00e9e, elle doit pr\u00e9c\u00e9der la mise en route du traitement et ne pas le retarder. Positive, elle apporte la certitude de la bact\u00e9rie (S. pneumoniae le plus souvent) responsable de la pneumonie. La culture de la bact\u00e9rie permet en outre de tester sa sensibilit\u00e9 aux antibiotiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 7,
                    "end": 11,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 213,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 237,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 455,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 459,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 463,
                    "text": "58]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens biologiques"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9thodes s\u00e9rologiques sont utiles pour l'identification d'un agent infectieux (M. pneumoniae, C. pneumoniae) lorsque des IgM sont mises en \u00e9vidence. N\u00e9anmoins, le d\u00e9lai d'obtention des r\u00e9sultats est long (sup\u00e9rieur \u00e0 dix jours) dans la grande majorit\u00e9 des cas. Ils ne contribuent donc ni \u00e0 une d\u00e9cision th\u00e9rapeutique initiale, ni \u00e0 un changement pr\u00e9coce de traitement, qui sera fonction d'\u00e9l\u00e9ments cliniques et radiologiques. D'un r\u00e9sultat positif pourrait th\u00e9oriquement d\u00e9couler une dur\u00e9e de traitement plus adapt\u00e9e. Par ailleurs, ces m\u00e9thodes ont un int\u00e9r\u00eat \u00e9pid\u00e9miologique certain. Les m\u00e9thodes de biologie mol\u00e9culaire (PCR) pour le diagnostic des bact\u00e9ries atypiques ne sont pas disponibles en routine de laboratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les s\u00e9rologies"
        },
        {
            "text": "L'examen cytobact\u00e9riologique des crachats, de r\u00e9alisation difficile chez l'enfant, n'a gu\u00e8re d'int\u00e9r\u00eat en ambulatoire. Il refl\u00e8te le plus souvent la flore oro-ou rhinopharyng\u00e9e ce qui rend difficile la d\u00e9termination de la responsabilit\u00e9 de la bact\u00e9rie en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'examen cytobact\u00e9riologique des crachats"
        },
        {
            "text": "La cause la plus fr\u00e9quente de bronchiolite aigu\u00eb est virale. Le probl\u00e8me des surinfections bact\u00e9riennes des bronchiolites aigu\u00ebs virales a \u00e9t\u00e9 assez peu \u00e9tudi\u00e9 dans les publications m\u00e9dicales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes au cours des bronchiolites"
        },
        {
            "text": "Le risque d'infection bact\u00e9rienne invasive est faible au cours des bronchiolites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes au cours des bronchiolites"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude prospective de Kuppermann [59] Tristram [62] , lors d'une \u00e9tude portant sur 189 enfants hospitalis\u00e9s pour bronchiolite \u00e0 virus respiratoire syncitial (VRS), a trouv\u00e9 quatre h\u00e9mocultures positives \u00e0 pneumocoque soit 0,5 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 39,
                    "end": 43,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 53,
                    "end": 57,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes au cours des bronchiolites"
        },
        {
            "text": "Hall [63] a men\u00e9 une \u00e9tude prospective pendant neuf ans : sur 1706 enfants hospitalis\u00e9s pour une affection respiratoire aigu\u00eb, 565 avaient une infection document\u00e9e \u00e0 VRS. Le taux global d'infection bact\u00e9rienne (invasive) a \u00e9t\u00e9 de 1,2 % et m\u00eame de 0,6 % chez les 352 enfants qui n'avaient pas re\u00e7u d'antibiotiques. L'auteur a rapport\u00e9 une plus grande proportion (4,5 %) d'infections chez les enfants qui avaient re\u00e7u une antibioth\u00e9rapie parent\u00e9rale (p < 0,01), notamment d'une dur\u00e9e de cinq jours ou plus. Dans le groupe n'ayant pas re\u00e7u d'antibiotique, il s'\u00e9tait agi deux fois d'un pneumocoque Cependant, la fr\u00e9quence habituelle du portage de ces bact\u00e9ries dans les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et l'absence de groupe t\u00e9moin rendent toute conclusion difficile.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 5,
                    "end": 9,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes au cours des bronchiolites"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas \u00e0 l'heure actuelle de consensus sur les crit\u00e8res cliniques et/ou biologiques devant conduire \u00e0 la prescription d'une antibioth\u00e9rapie au cours des bronchiolites aigu\u00ebs. L'antibioth\u00e9rapie initiale au cours d'une bronchiolite n'est pas pr\u00e9conis\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques au cours des bronchiolites"
        },
        {
            "text": "Certaines complications ou pathologies associ\u00e9es requi\u00e8rent une antibioth\u00e9rapie discut\u00e9e au cas par cas : fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e (sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 39\u00b0C) persistant au-del\u00e0 de trois jours d'\u00e9volution ; otite moyenne aigu\u00eb purulente associ\u00e9e (mais non la simple otite congestive) ; pneumonie et/ou une at\u00e9lectasie \u00e0 la radiographie de thorax. L'\u00e9l\u00e9vation de la CRP et des polynucl\u00e9aires neutrophiles est toujours \u00e0 replacer dans le contexte clinique, c'est-\u00e0-dire dans les cas o\u00f9 ces examens ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s n\u00e9cessaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques au cours des bronchiolites"
        },
        {
            "text": "Si l'on consid\u00e8re que H. influenzae, B. catarrhalis et S. pneumoniae sont les trois principales bact\u00e9ries rencontr\u00e9es, l'antibioth\u00e9rapie probabiliste, lorsqu'elle est indiqu\u00e9e, repose sur l'association amoxicilline-acide clavulanique, le c\u00e9furoxime-ax\u00e9til et le cefpodoxime-prox\u00e9til. Ces derniers sont en effet les mieux adapt\u00e9s au traitement ambulatoire de premi\u00e8re intention parmi les antibiotiques oraux qui sont indiqu\u00e9s (AMM) dans les infections des voies respiratoires basses de l'enfant. \u00c0 cet \u00e2ge, le diagnostic diff\u00e9rentiel entre bronchite aigu\u00eb et pneumonie est parfois difficile \u00e0 \u00e9tablir sur le seul tableau clinique : il est de r\u00e8gle de recourir \u00e0 la radiographie thoracique en cas de suspicion clinique de pneumonie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements antibiotiques au cours des bronchiolites"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution vers la gu\u00e9rison spontan\u00e9e est observ\u00e9e en une dizaine de jours. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que les antibiotiques ne r\u00e9duisaient pas la dur\u00e9e d'\u00e9volution de la maladie et ne pr\u00e9venaient pas la survenue d'infections bact\u00e9riennes secondaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9volution : les traitements antibiotiques"
        },
        {
            "text": "En l'absence d'\u00e9tude sp\u00e9cifique concernant la bronchite chez l'enfant, l'attitude retenue d\u00e9coule donc de l'exp\u00e9rience quotidienne. Chez l'enfant sans facteur de risque, la litt\u00e9rature ne met pas en \u00e9vidence de risque li\u00e9 \u00e0 la non-prescription d'antibiotiques. La pratique quotidienne montre que l'expectoration (exceptionnelle chez l'enfant) ne dure en g\u00e9n\u00e9ral pas au-del\u00e0 de dix jours. La dur\u00e9e de la toux est tr\u00e8s variable, de cinq \u00e0 dix jours dans la plupart des cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9volution : les traitements antibiotiques"
        },
        {
            "text": "L'apparition de s\u00e9cr\u00e9tions purulentes, recueillies au d\u00e9cours d'une s\u00e9ance de kin\u00e9sith\u00e9rapie lors d'une bronchite aigu\u00eb chez un enfant sans facteur de risque n'est pas synonyme de surinfection bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9volution : les traitements antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Afin de confirmer le bien-fond\u00e9 de l'abstention d'antibioth\u00e9rapie au cours des bronchites aigu\u00ebs de l'enfant, il est souhaitable de mettre en oeuvre des \u00e9tudes de m\u00e9thodologie indiscutable permettant de r\u00e9pondre aux points suivants : d\u00e9lai de disparition de la toux, \u00e9volution de la maladie, survenue de complications.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9volution : les traitements antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Dans les situations de persistance des sympt\u00f4mes au-del\u00e0 de trois jours (fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C, toux sup\u00e9rieure \u00e0 dix jours\u2026) une complication (pneumonie\u2026) ou une autre cause (OMA\u2026) doivent \u00eatre recherch\u00e9es et trait\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9volution : les traitements antibiotiques"
        },
        {
            "text": "L'attitude choisie ne s'adresse qu'aux enfants sans facteur de risque. N\u00e9anmoins, il n'y a pas dans la litt\u00e9rature d'identification ou de validation des facteurs de risque au cours des bronchites aigu\u00ebs. Il est propos\u00e9 d'extrapoler aux bronchites aigu\u00ebs les principaux facteurs de risque identifi\u00e9s (cf. chapitre 1.1.6.6) pour les pneumonies communautaires de l'enfant. Cette extrapolation est valid\u00e9e par la pratique quotidienne. l'absence de mol\u00e9cule antibiotique, ayant une autorisation de mise sur le march\u00e9, couvrant l'ensemble des bact\u00e9ries potentiellement en cause. Chez l'enfant sans facteur de risque, cette strat\u00e9gie est fond\u00e9e sur des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9miologie microbienne p\u00e9diatrique g\u00e9n\u00e9rale et locale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9volution : les traitements antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas d'antibiotique actuellement commercialis\u00e9, facilement administrable en ville, actif sur l'ensemble des bact\u00e9ries en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies communautaires (acquises hors du milieu hospitalier) de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les connaissances concernant l'\u00e9tiologie actuelle des pneumonies communautaires reposent sur des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques. Elles mettent en \u00e9vidence des incidences tr\u00e8s variables des diff\u00e9rents pathog\u00e8nes en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00e9tiologies"
        },
        {
            "text": "En raison du faible nombre d'\u00e9tudes ambulatoires, l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne repose, par extrapolation, sur des s\u00e9ries hospitali\u00e8res qui, m\u00eame si elles concernent des malades inconstamment hospitalis\u00e9s, constituent un biais de recrutement. D'une \u00e9tude \u00e0 l'autre, les m\u00e9thodologies diff\u00e8rent du fait des moyens diagnostiques mis en oeuvre. Ceci peut expliquer les diff\u00e9rences observ\u00e9es dans les r\u00e9sultats. Un diagnostic s\u00e9rologique du pneumocoque a tendance \u00e0 augmenter sa responsabilit\u00e9, d'autant plus que le nombre d'antig\u00e8nes utilis\u00e9s est plus important. Pour H. influenzae, commensal des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, l'interpr\u00e9tation des s\u00e9rologies bact\u00e9riennes est difficile. Des sujets sains porteurs de cette bact\u00e9rie dans leur rhinopharynx, ont des s\u00e9rologies positives, ce qui surestime son r\u00f4le pathog\u00e8ne. L'adjonction, \u00e0 une s\u00e9rologie, d'une m\u00e9thode d'amplification g\u00e9nique de type polymerase chain reaction (PCR) pour rechercher M. pneumoniae peut augmenter la fr\u00e9quence avec laquelle il est trouv\u00e9 en laboratoire sp\u00e9cialis\u00e9. Enfin, pour les C. pneumoniae, certaines m\u00e9thodes de s\u00e9rologie ont des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00e9tiologies"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques sont propres \u00e0 chaque pays, avec des variations dans les fr\u00e9quences des diff\u00e9rents agents pathog\u00e8nes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00e9tiologies"
        },
        {
            "text": "La responsabilit\u00e9 de S. pneumoniae est retrouv\u00e9e dans 13 \u00e0 28 % des pneumonies selon les \u00e9tudes (cf. Tableau 6) : le diagnostic est fait par h\u00e9moculture (positive dans 10 % des cas), par antig\u00e8nes solubles s\u00e9riques ou urinaires et, dans les pays nordiques, par des \u00e9tudes s\u00e9rologiques ou m\u00eame des ponctions pulmonaires [71] . L'\u00e9tude californienne \u00ab Kaiser permanente \u00bb refl\u00e8te indirectement la place du pneumocoque dans les pneumonies de l'enfant. Elle a port\u00e9 sur l'efficacit\u00e9 du vaccin 7 valences conjugu\u00e9es \u00e0 la prot\u00e9ine porteuse dipht\u00e9rique CRM197. Elle a montr\u00e9 une r\u00e9duction de 73 % des pneumonies confirm\u00e9es radiologiquement lorsque le diam\u00e8tre du foyer radiologique est sup\u00e9rieur \u00e0 2,5 cm, de En pratique, chez un enfant sans facteur de risque, l'abstention de toute prescription antibiotique en cas de bronchite aigu\u00eb est la r\u00e8gle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 323,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00e9tiologies"
        },
        {
            "text": "33 % des pneumonies confirm\u00e9es radiologiquement lorsque le diam\u00e8tre du foyer radiologique est inf\u00e9rieur \u00e0 2,5 cm, et de 11 % des consultations pour pneumonie [72] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 162,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pid\u00e9miologie des pneumonies est sensiblement diff\u00e9rente avant et apr\u00e8s trois ans. Avant trois ans, les virus et le pneumocoque pr\u00e9dominent, apr\u00e8s trois ans, le pneumocoque et M. pneumoniae sont les agents \u00e9tiologiques les plus fr\u00e9quents."
        },
        {
            "text": "Cependant, \u00e0 ce jour, la vaccination antipneumococcique ne modifie pas la conduite \u00e0 tenir dans les pneumonies de l'enfant. Les indications de cette vaccination sont celles recommand\u00e9es dans le calendrier vaccinal [73] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pid\u00e9miologie des pneumonies est sensiblement diff\u00e9rente avant et apr\u00e8s trois ans. Avant trois ans, les virus et le pneumocoque pr\u00e9dominent, apr\u00e8s trois ans, le pneumocoque et M. pneumoniae sont les agents \u00e9tiologiques les plus fr\u00e9quents."
        },
        {
            "text": "Si les infections \u00e0 H. influenzae s\u00e9rotype B ont pratiquement disparu depuis la g\u00e9n\u00e9ralisation de la vaccination contre cette bact\u00e9rie, la place des autres s\u00e9rotypes et des souches non typables est diversement appr\u00e9ci\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pid\u00e9miologie des pneumonies est sensiblement diff\u00e9rente avant et apr\u00e8s trois ans. Avant trois ans, les virus et le pneumocoque pr\u00e9dominent, apr\u00e8s trois ans, le pneumocoque et M. pneumoniae sont les agents \u00e9tiologiques les plus fr\u00e9quents."
        },
        {
            "text": "Les infections provoqu\u00e9es par les souches non typables sont difficiles \u00e0 documenter. Seules les \u00e9tudes fond\u00e9es sur des pr\u00e9l\u00e8vements d'expectoration ou des s\u00e9rologies leur reconnaissent un r\u00f4le non n\u00e9gligeable [18, 23, 26, 45, 74, 75] . Dans les \u00e9tudes comportant une s\u00e9rologie (litt\u00e9rature anglosaxonne), H. influenzae non typable repr\u00e9senterait 3 \u00e0 10 % des cas chez le petit enfant [15, 76] . Seules les \u00e9tudes dans les pays en voie de d\u00e9veloppement les retrouvent par h\u00e9moculture [77] . En Europe ces souches ne sont quasiment jamais observ\u00e9es dans les h\u00e9mocultures ou les ponctions pleurales. Enfin, elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es responsables d'\u00e9checs document\u00e9s ni de complications suppuratives.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 213,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 217,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 221,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 225,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "75]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 388,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 392,
                    "text": "76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 487,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pid\u00e9miologie des pneumonies est sensiblement diff\u00e9rente avant et apr\u00e8s trois ans. Avant trois ans, les virus et le pneumocoque pr\u00e9dominent, apr\u00e8s trois ans, le pneumocoque et M. pneumoniae sont les agents \u00e9tiologiques les plus fr\u00e9quents."
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes r\u00e9v\u00e8lent une incidence de 6 \u00e0 40 % pour les infections \u00e0 bact\u00e9ries dites intracellulaires [40, 41, 78] . Certains signes cliniques comme le \u00ab wheezing \u00bb seraient significativement plus souvent rencontr\u00e9s lors de ces infections [79] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 115,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "78]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 248,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pid\u00e9miologie des pneumonies est sensiblement diff\u00e9rente avant et apr\u00e8s trois ans. Avant trois ans, les virus et le pneumocoque pr\u00e9dominent, apr\u00e8s trois ans, le pneumocoque et M. pneumoniae sont les agents \u00e9tiologiques les plus fr\u00e9quents."
        },
        {
            "text": "M. pneumoniae serait ainsi \u00e0 l'origine de 20 \u00e0 40 % des pneumonies communautaires apr\u00e8s l'\u00e2ge de cinq ans [37, 78] . Dans les \u00e9tudes r\u00e9centes, il appara\u00eet comme agent pathog\u00e8ne fr\u00e9quent d\u00e8s l'\u00e2ge de deux ans [25, 37, 80, 81] . Il est exceptionnellement en cause avant l'\u00e2ge d'un an. Les chiffres \u00e9lev\u00e9s rapport\u00e9s dans certaines s\u00e9ries correspondent probablement \u00e0 des \u00e9pid\u00e9mies ou \u00e0 des malades vus apr\u00e8s \u00e9chec du traitement par les b\u00eatalactamines. Par ailleurs, les variations observ\u00e9es selon les \u00e9tudes, d\u00e9pendent \u00e9galement de la technique de diagnostic et du type de recrutement. C. pneumoniae est trouv\u00e9 d\u00e8s l'\u00e2ge de cinq ans [80] et surtout apr\u00e8s dix ans. L'importance de cette bact\u00e9rie dans les pneumonies de l'enfant varie beaucoup selon les \u00e9tudes [25, 37, 68, 79, [82] [83] [84] , avant tout pour des raisons techniques, les \u00e9tudes utilisant la culture et la PCR trouvant des taux plus \u00e9lev\u00e9s. Dans les derni\u00e8res s\u00e9ries europ\u00e9ennes, les taux sont de l'ordre de 2 \u00e0 9 %. Dans les pneumonies, la fr\u00e9quence de B. catarrhalis, est mal connue. Elle serait de l'ordre de 3 % dans des \u00e9tudes comportant des m\u00e9thodes s\u00e9rologiques [26, 44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 106,
                    "end": 110,
                    "text": "[37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 114,
                    "text": "78]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 208,
                    "end": 212,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 220,
                    "text": "80,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "81]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 634,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 756,
                    "end": 760,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 764,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 765,
                    "end": 768,
                    "text": "68,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 769,
                    "end": 772,
                    "text": "79,",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 777,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 782,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 787,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 1131,
                    "end": 1135,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1136,
                    "end": 1139,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pid\u00e9miologie des pneumonies est sensiblement diff\u00e9rente avant et apr\u00e8s trois ans. Avant trois ans, les virus et le pneumocoque pr\u00e9dominent, apr\u00e8s trois ans, le pneumocoque et M. pneumoniae sont les agents \u00e9tiologiques les plus fr\u00e9quents."
        },
        {
            "text": "Pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines. Le m\u00e9canisme de r\u00e9sistance est li\u00e9 \u00e0 des modifica-tions des prot\u00e9ines de liaison aux p\u00e9nicillines (PLP) cible des b\u00eatalactamines. Selon les modifications d'une ou plusieurs PLP, la diminution de sensibilit\u00e9 concerne non seulement la p\u00e9nicilline G, mais aussi d'autres b\u00eatalactamines telles que l'amoxicilline ou les c\u00e9phalosporines. Le niveau des CMI est d'autant plus \u00e9lev\u00e9 que le nombre de PLP modifi\u00e9e(s) est important. L'interpr\u00e9tation des CMI se fait selon les recommandations du Comit\u00e9 de l'antibiogramme comme indiqu\u00e9 dans le Tableau 10.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoque"
        },
        {
            "text": "Les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e (inconstamment sensible) sont d\u00e9finies par : des CMI sup\u00e9rieures \u00e0 0,5 \u00b5g/ml pour l'amoxicilline ou les c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration par voie injectable ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoque"
        },
        {
            "text": "des CMI sup\u00e9rieures \u00e0 0,064 \u00b5g/ml pour la p\u00e9nicilline G.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoque"
        },
        {
            "text": "Les derni\u00e8res donn\u00e9es issues du Centre national de r\u00e9f\u00e9rence des pneumocoques r\u00e9v\u00e8lent une faible progression des souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e, voire une diminution du nombre de souches r\u00e9sistantes par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes [85, 86] . En 2003, 47 % des souches isol\u00e9es par h\u00e9moculture chez l'enfant \u00e9taient de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline avec 24 % de souches interm\u00e9diaires \u00e0 l'amoxicilline. En revanche, les souches r\u00e9sistantes \u00e0 l'amoxicilline \u00e9taient peu fr\u00e9quentes (1,4 %). Chez les enfants de moins de deux ans, le taux de r\u00e9sistance \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9 : 60 % de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines, 30 % d'interm\u00e9diaire \u00e0 l'amoxicilline et 2 % de r\u00e9sistance \u00e0 l'amoxicilline [86] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[85,",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 259,
                    "text": "86]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 724,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoque"
        },
        {
            "text": "Pneumocoques r\u00e9sistants aux macrolides. Le taux de r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e9rythromycine des souches de pneumocoques isol\u00e9es dans les h\u00e9mocultures \u00e9tait de 52 % en 2003. Ce taux s'\u00e9l\u00e8ve consid\u00e9rablement (jusqu'\u00e0 93 %) pour les souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines. La r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e9rythromycine conf\u00e8re une r\u00e9sistance crois\u00e9e \u00e0 l'ensemble des macrolides dans 95 % des cas. Ainsi, il n'est pas recommand\u00e9 d'administrer un macrolide dans le traitement de pneumonies suppos\u00e9es \u00e0 pneumocoque. Tableau ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 511,
                    "end": 518,
                    "text": "Tableau",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoque"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le de la r\u00e9sistance aux b\u00eatalactamines a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment \u00e9valu\u00e9 dans le pronostic des IRB chez l'adulte et l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact de la r\u00e9sistance sur le pronostic"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude prospective de Pallar\u00e8s [87] , r\u00e9alis\u00e9e sur dix ans chez 504 adultes atteints de pneumonies \u00e0 pneumocoque, la mortalit\u00e9 n'est pas significativement diff\u00e9rente selon que le pneumocoque est sensible ou de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline. Elle est corr\u00e9l\u00e9e au terrain sous-jacent.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 37,
                    "end": 41,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact de la r\u00e9sistance sur le pronostic"
        },
        {
            "text": "Des r\u00e9sultats semblables sont retrouv\u00e9s en p\u00e9diatrie. Le risque de r\u00e9sistance du pneumocoque est augment\u00e9 si l'enfant a re\u00e7u des antibiotiques dans le mois pr\u00e9c\u00e9dent ou s'il a un statut d'immunosuppression (VIH) [88] . Friedland [89] et Tan [88] n'ont pas observ\u00e9 de diff\u00e9rence significative pour la r\u00e9trocession des sympt\u00f4mes (fi\u00e8vre, d\u00e9tresse respiratoire) et la mortalit\u00e9, que les souches de pneumocoques soient sensibles ou de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline. Le pronostic \u00e9tait li\u00e9 au terrain (maladies sous-jacentes, VIH\u2026) et \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 initiale de la maladie (tableau infectieux, d\u00e9tresse respiratoire), et non au niveau de r\u00e9sistance de la bact\u00e9rie ; le niveau de r\u00e9sistance correspondait en 1995, \u00e0 des concentrations minimales inhibitrices (CMI) inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 2 mg/l [89] . La mise en \u00e9vidence d'un haut niveau de r\u00e9sistance (d\u00e9fini par une CMI sup\u00e9rieure \u00e0 2 mg/l) pourrait faire modifier la prise en charge th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 798,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact de la r\u00e9sistance sur le pronostic"
        },
        {
            "text": "En pr\u00e9sence d'une pneumonie communautaire av\u00e9r\u00e9e de l'enfant, la d\u00e9cision de mise en route d'une antibioth\u00e9rapie est facilement prise. L'antibioth\u00e9rapie propos\u00e9e de premi\u00e8re intention est probabiliste par rapport au(x) pathog\u00e8ne(s) suppos\u00e9(s).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les traitements antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Le choix du traitement repose sur l'\u00e2ge, l'\u00e9pid\u00e9miologie nationale et r\u00e9gionale, les signes de gravit\u00e9 du tableau clinique, les facteurs de risque. Le choix du traitement doit \u00e9galement tenir compte des caract\u00e8res de l'antibiotique : activit\u00e9 in vitro, pharmacocin\u00e9tique, concentration tissulaire. C'est la raison pour laquelle le choix th\u00e9rapeutique se fait parmi les b\u00eatalactamines et les macrolides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les traitements antibiotiques"
        },
        {
            "text": "L'analyse de la litt\u00e9rature des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, portant sur l'efficacit\u00e9 d'antibiotiques dans les pneumonies communautaires en p\u00e9diatrie est peu contributive \u00e0 un choix th\u00e9rapeutique, car pauvre. Il s'agit d'essais th\u00e9rapeutiques le plus souvent conduits \u00e0 l'\u00e9tranger [17, 25, 28, 83, 90, 91] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 278,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 286,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 290,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 291,
                    "end": 294,
                    "text": "90,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 298,
                    "text": "91]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes dites \u00ab en ambulatoire \u00bb ont rarement \u00e9t\u00e9 conduites strictement en ambulatoire et jamais, semble-t-il, en pratique de ville. Elles peuvent avoir \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es, soit au cours d'une courte hospitalisation [45] , soit aux urgences hospitali\u00e8res [17, 28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 252,
                    "end": 256,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 260,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes de Block et de Harris [25, 83] ont \u00e9t\u00e9 conduites en ambulatoire sans que le lieu de recrutement ait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9. Enfin, les modalit\u00e9s de recrutement et de suivi ne sont pas pr\u00e9cis\u00e9es dans les travaux de Carri\u00e8re et de Klein [90, 91] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 37,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 38,
                    "end": 41,
                    "text": "83]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[90,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "91]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "La m\u00e9thodologie de ces \u00e9tudes est le plus souvent discutable. Il n'y a pas d'antibiotique reconnu comme comparateur de r\u00e9f\u00e9rence dans les IRB de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Les deux familles d'antibiotiques constamment utilis\u00e9es sont les b\u00eatalactamines (dont les aminop\u00e9nicillines) et les macrolides. Il n'existe pas d'\u00e9tude r\u00e9cente ayant port\u00e9 sur un grand nombre de patients qui ait compar\u00e9 ces deux classes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Le nombre de patients varie de 170 [17] \u00e0 456 [83] selon les \u00e9tudes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 46,
                    "end": 50,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Ces travaux ont \u00e9t\u00e9 le plus souvent orient\u00e9s vers la recherche d'une \u00e9tiologie [25, 45] et/ou sur l'efficacit\u00e9 et la tol\u00e9rance d'un nouvel antibiotique : c\u00e9fixime [90] , cefpodoxime-prox\u00e9til [91] , clarithromycine [25] , azithromycine [28, 83] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 83,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 87,
                    "text": "45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 163,
                    "end": 167,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 195,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "83]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes de W\u00fcbbel et de Harris [28, 83] portant sur l'efficacit\u00e9 de l'azithromycine sont les plus int\u00e9ressantes du fait de leur m\u00e9thodologie correcte (randomisation, doubleinsu pour Harris, nombre de patients \u00e9lev\u00e9, recherche \u00e9tiologique) et du choix de la mol\u00e9cule de comparaison en fonction de l'\u00e2ge : amoxicilline + acide clavulanique avant l'\u00e2ge de cinq ans, \u00e9rythromycine apr\u00e8s cinq ans. Il se d\u00e9gage cependant de toutes ces \u00e9tudes quelques conclusions communes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 34,
                    "end": 38,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 39,
                    "end": 42,
                    "text": "83]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Quelle que soit la mol\u00e9cule utilis\u00e9e et la bact\u00e9rie en cause, le taux de succ\u00e8s s'est situ\u00e9 autour de 95 %. Seul Harris [83] a signal\u00e9 un taux d'\u00e9checs plus important (non pr\u00e9cis\u00e9) chez les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de cinq ans, ind\u00e9pendamment du traitement re\u00e7u (amoxicilline-acide clavulanique ou azithromycine), qui pourrait s'expliquer \u00e0 cet \u00e2ge par une incidence de bact\u00e9ries atypiques plus faible ou encore par des \u00e9tiologies virales plus nombreuses.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 124,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Dans ces \u00e9tudes conduites en ambulatoire dans des pays d\u00e9velopp\u00e9s, aucun d\u00e9c\u00e8s n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9, ni aucune hospitalisation secondaire pour \u00e9chec.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Des gu\u00e9risons spontan\u00e9es de pneumonies \u00e0 M. pneumoniae, sous traitement inefficace vis-\u00e0-vis de cette bact\u00e9rie et avec disparition des bact\u00e9ries ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es sous amoxicilline-acide clavulanique [30, 83] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "83]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e du traitement est habituellement de dix jours dans la pneumonie \u00e0 pneumocoques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Le traitement ambulatoire est habituellement administr\u00e9 par voie orale [17] . Tsahouras a trait\u00e9 170 enfants atteints de pneumonies \u00e2g\u00e9s de 6 mois \u00e0 18 ans aux urgences d'un h\u00f4pital p\u00e9diatrique am\u00e9ricain [17] . Le traitement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9but\u00e9 apr\u00e8s randomisation, soit par p\u00e9nicilline (voie intramusculaire : 50 000 UI/kg par jour) soit par amoxicilline (voie orale : 50 mg/kg par jour), sans diff\u00e9rence d'efficacit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 75,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats d'\u00e9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "De nombreux articles comportent des recommandations sur le traitement des pneumonies communautaires de l'enfant. Il s'agit d'avis d'experts reposant sur des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques \u00e9tablies en fonction de l'\u00e2ge et sur les habitudes locales, au Canada [7] , aux \u00c9tats-Unis [13, 14, 22] ou en France [92] [93] [94] [95] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 255,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 313,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les recommandations"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de recommandation dans le Red Book (Recommandations en pathologie infectieuse p\u00e9diatrique par l'Acad\u00e9mie Am\u00e9ricaine de P\u00e9diatrie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les recommandations"
        },
        {
            "text": "Le choix initial de l'antibiotique se fait en fonction de l'\u00e2ge (trois ans et plus ; moins de trois ans) et sur la base des deux bact\u00e9ries les plus fr\u00e9quentes (S. pneumoniae et M. pneumoniae). Il se fait donc entre b\u00eatalactamine et macrolide.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix du traitement antibiotique"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant, quel que soit l'\u00e2ge, le traitement antibiotique, s'il est n\u00e9cessaire, doit \u00eatre d\u00e9but\u00e9 sans tarder d\u00e8s que le diagnostic d'une pneumonie communautaire est port\u00e9. Un retard \u00e0 la mise en route du traitement peut avoir des cons\u00e9quences sur le pronostic en terme de complications. Quel que soit l'\u00e2ge, le risque infectieux le plus important est li\u00e9 au pneumocoque. L'amoxicilline est le traitement de choix devant toute situation clinique et radiologique \u00e9voquant une pneumonie \u00e0 pneumocoque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix du traitement antibiotique"
        },
        {
            "text": "Avant l'\u00e2ge de trois ans, lors d'une pneumonie communautaire \u00e9voquant le pneumocoque, le choix initial parmi les b\u00eatalactamines, porte sur l'amoxicilline \u00e0 raison de 80-100 mg/kg par jour en trois prises (80 mg/kg par jour chez le grand enfant, 100 mg/kg par jour chez le plus petit). Les concentrations tissulaires d'amoxicilline m\u00eame dans le cas d'un traitement oral, sont suffisantes pour un S. pneumoniae de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e (CMI inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 2 mg/l) ; dans ce contexte, il n'est pas n\u00e9cessaire de proposer des posologies sup\u00e9rieures [89] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 551,
                    "end": 555,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Avant l'\u00e2ge de trois ans"
        },
        {
            "text": "L'ensemble des donn\u00e9es et l'exp\u00e9rience de la pratique quotidienne permettent de faire les remarques suivantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Avant l'\u00e2ge de trois ans"
        },
        {
            "text": "En cas d'allergie b\u00e9nigne \u00e0 la p\u00e9nicilline sans contreindication aux c\u00e9phalosporines, les c\u00e9phalosporines de 3 e g\u00e9n\u00e9ration par voie injectable (IM/IV) sont recommand\u00e9es. En cas de contre-indication aux b\u00eata-lactamines, l'hospitalisation est souhaitable pour mettre en place une antibioth\u00e9rapie parent\u00e9rale adapt\u00e9e (cf. Annexe 14). Il n'y a pas de justification \u00e0 l'utilisation en ambulatoire, dans les pneumonies communautaires, de b\u00eatalactamine injectable au seul motif de l'\u00e9volution des r\u00e9sistances de S. pneumoniae. L'impossibilit\u00e9 d'absorber par voie orale des m\u00e9dicaments, et a fortiori l'existence de vomissements, sont une indication \u00e0 l'hospitalisation (cf. chapitre 1.1.1.5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Avant l'\u00e2ge de trois ans"
        },
        {
            "text": "Les c\u00e9phalosporines de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration ne sont pas recommand\u00e9es, en raison de leur activit\u00e9 insuffisante sur les souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline. Les c\u00e9phalosporines orales de deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9rations (c\u00e9furoxime-ax\u00e9til, cefpodoxime-prox\u00e9til) ne sont pas recommand\u00e9es en premi\u00e8re intention.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Avant l'\u00e2ge de trois ans"
        },
        {
            "text": "Les concentrations atteintes dans le parenchyme pulmonaire ne sont pas optimales. Il est habituellement impossible d'en augmenter la posologie pour des raisons de tol\u00e9rance ou de biodisponibilit\u00e9, contrairement \u00e0 ce qui peut \u00eatre propos\u00e9 pour une aminop\u00e9nicilline. Enfin, elles sont inactives sur les pneumocoques r\u00e9sistants \u00e0 la p\u00e9nicilline. L'association trim\u00e9thoprime-sulfam\u00e9thoxazole (cotrimoxazole) est rarement active sur les souches de pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline. Les t\u00e9tracyclines sont contre-indiqu\u00e9es chez l'enfant de moins de huit ans. Elles ne sont pas recommand\u00e9es en premi\u00e8re intention du fait d'une activit\u00e9 insuffisante sur les souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline. La pristinamycine n'est pas recommand\u00e9e avant l'\u00e2ge de six ans. L'association \u00e9rythromycine-sulfafurazole n'a pas d'AMM dans cette indication. Un tableau clinique et radiologique : en faveur d'une infection \u00e0 pneumocoque (d\u00e9but brutal, s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des sympt\u00f4mes) rel\u00e8ve de l'antibioth\u00e9rapie telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e ci-dessus ; \u00e9vocateur de M. pneumoniae ou C. pneumoniae, fait consid\u00e9rer comme raisonnable l'utilisation d'un macrolide en premi\u00e8re intention. La pristinamycine (macrolide apparent\u00e9) peut \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 partir de six ans. En cas d'allergie avec contre-indication aux b\u00eatalactamines, la pristinamycine peut \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 partir de l'\u00e2ge de six ans (en raison de sa forme comprim\u00e9 et du risque associ\u00e9 de fausse route), dans une forme sans gravit\u00e9, chez l'enfant sans troubles digestifs (absence de vomissements). Tous les autres cas doivent \u00eatre hospitalis\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Avant l'\u00e2ge de trois ans"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de justification d'une bith\u00e9rapie d'embl\u00e9e en ambulatoire, prescrite au seul motif d'\u00e9largir le spectre d'activit\u00e9 du traitement. Cette attitude entra\u00eene une observance th\u00e9rapeutique m\u00e9diocre, un cumul des effets ind\u00e9sirables en particulier digestifs, une difficult\u00e9 d'interpr\u00e9tation des \u00e9ruptions sous traitement, et un rapport co\u00fbt-b\u00e9n\u00e9fice peu favorable [92] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 374,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez l'enfant sans facteur de risque quel que soit l'\u00e2ge"
        },
        {
            "text": "Les dur\u00e9es de traitement reposent sur les avis d'experts et les r\u00e9sultats d'efficacit\u00e9 des derniers essais th\u00e9rapeutiques. \u00c0 l'heure actuelle, dans une pneumonie \u00e0 pneumocoque un traitement par b\u00eatalactamine est prescrit pour une dur\u00e9e de dix jours. Dans une pneumonie \u00e0 bact\u00e9ries atypiques, un traitement par macrolide est donn\u00e9 pendant au moins 14 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e de traitement"
        },
        {
            "text": "Remarque : L'hypoth\u00e8se d'une pneumonie \u00e0 H. influenzae de type B avant l'\u00e2ge de cinq ans, est devenue rarissime depuis l'utilisation large de la vaccination anti-Haemophilus. De ce fait, l'association aminop\u00e9nicillineinhibiteur de b\u00eatalactamase ne se justifie pas chez l'enfant, quel que soit l'\u00e2ge, dans le traitement initial d'une pneumonie communautaire. Seul un enfant mal ou non vaccin\u00e9 et/ou la coexistence d'une otite moyenne aigu\u00eb purulente doit faire proposer l'association amoxicilline-acide clavulanique dos\u00e9e \u00e0 80 mg/kg par jour d'amoxicilline.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e de traitement"
        },
        {
            "text": "Aucun antibiotique ne peut pr\u00e9tendre \u00e0 une efficacit\u00e9 de 100 %, du fait des r\u00e9sistances naturelles ou acquises des bact\u00e9ries. De ce fait, la gestion du risque d'\u00e9chec est contemporaine de la mise en place du traitement antibiotique. Une r\u00e9\u00e9valuation clinique est imp\u00e9rative. Elle est d'autant plus pr\u00e9coce :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation clinique de l'attitude th\u00e9rapeutique initialement choisie"
        },
        {
            "text": "que la situation initiale a comport\u00e9 quelques signes de gravit\u00e9, sans pour autant justifier une hospitalisation ; ou en cas de non-am\u00e9lioration, voire d'aggravation. Cette r\u00e9\u00e9valuation se fait \u00e0 48-72 heures et se guide davantage sur la r\u00e9ponse clinique que sur la sensibilit\u00e9 de la bact\u00e9rie, si celle-ci avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e [89] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation clinique de l'attitude th\u00e9rapeutique initialement choisie"
        },
        {
            "text": "\u00c0 la phase initiale, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, sous traitement initial efficace, l'am\u00e9lioration clinique d\u00e9bute avant la 48 e heure. Ce d\u00e9lai varie en fonction de l'agent microbien responsable. Le crit\u00e8re principal d'am\u00e9lioration est la fi\u00e8vre. L'apyrexie est souvent obtenue en moins de 24 heures en cas de pneumonie \u00e0 pneumocoque. La fi\u00e8vre peut durer de deux \u00e0 quatre jours dans les autres cas. La toux est r\u00e9solutive en quelques jours (environ une semaine) mais peut durer plus longtemps en cas d'infection \u00e0 bact\u00e9ries atypiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation clinique de l'attitude th\u00e9rapeutique initialement choisie"
        },
        {
            "text": "En l'absence d'am\u00e9lioration, sans aggravation, apr\u00e8s trois jours de traitement bien suivi, une r\u00e9\u00e9valuation clinique et une \u00e9valuation ou une r\u00e9\u00e9valuation radiologique sont n\u00e9cessaires, pouvant faire reconsid\u00e9rer le diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation clinique de l'attitude th\u00e9rapeutique initialement choisie"
        },
        {
            "text": "Lors [96] [97] [98] [99] [100] . Il faut souligner que le vaccin ne remet pas en cause les choix th\u00e9rapeutiques propos\u00e9s dans la pneumonie. Les indications de cette vaccination sont celles recommand\u00e9es dans le calendrier vaccinal en cours [73] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 5,
                    "end": 9,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 10,
                    "end": 14,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 15,
                    "end": 19,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 20,
                    "end": 24,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 25,
                    "end": 30,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation clinique de l'attitude th\u00e9rapeutique initialement choisie"
        },
        {
            "text": "Le vaccin H. influenzae de type B a montr\u00e9 son efficacit\u00e9 pour pr\u00e9venir les infections invasives \u00e0 H. influenzae de type B dont les pneumopathies avec bact\u00e9ri\u00e9mies [101, 102] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 169,
                    "text": "[101,",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "102]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin Haemophilus influenzae de type B"
        },
        {
            "text": "Les AINS et cortico\u00efdes ne sont pas recommand\u00e9s en raison du risque important li\u00e9 \u00e0 leur utilisation. La prise en charge de la fi\u00e8vre se fera selon les recommandations de l'Afssaps (cf. Annexe 15) [103] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 202,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement associ\u00e9"
        },
        {
            "text": "Pour le praticien, la d\u00e9cision de traiter une infection respiratoire basse par antibioth\u00e9rapie repose sur l'identification du type d'infection (pneumonie ou bronchite aigu\u00eb), des crit\u00e8res de gravit\u00e9 et des facteurs de risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les pneumonies ne repr\u00e9sentent qu'une faible proportion (moins de 10 % [104] ) des infections respiratoires basses aigu\u00ebs mais leur identification a des implications pronostiques et th\u00e9rapeutiques majeures. En effet, compte tenu d'une \u00e9tiologie bact\u00e9rienne pr\u00e9dominante (60 \u00e0 80 % des pneumonies communautaires [105] ) et compte tenu de la mortalit\u00e9 possible (2 \u00e0 15 %) rapport\u00e9e aux pneumonies \u00e0 pneumocoque et avec une moindre fr\u00e9quence avec les l\u00e9gionelles, elles justifient une antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e et rapide ; ce n'est pas le cas pour les bronchites aigu\u00ebs du sujet sain, qui, du fait de la pr\u00e9dominance de l'origine virale, ne n\u00e9cessitent pas de traitement antibiotique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 76,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 316,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie des pneumonies communautaires repose sur un diagnostic de pneumonie aussi certain que possible ; elle est probabiliste par rapport au(x) pathog\u00e8ne(s) suppos\u00e9(s), fond\u00e9e sur des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9miologie et au terrain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9flexion sur l'antibioth\u00e9rapie proc\u00e8de d'\u00e9tapes successives : le diagnostic ; les \u00e9l\u00e9ments de la d\u00e9cision de traiter le patient en ville ; les \u00e9l\u00e9ments du \u00ab pari \u00bb \u00e9tiologique ; la connaissance du spectre d'activit\u00e9 des antibiotiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Une premi\u00e8re \u00e9tape est d'identifier les infections respiratoires basses, qu'elles soient ou non associ\u00e9es \u00e0 une infection respiratoire haute [106] [107] [108] . Habituellement, les infections respiratoires basses sont d\u00e9finies par l'association ou la succession : [110] [111] [112] [113] , d'o\u00f9 les distorsions entre recommandations et pratique [114] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 146,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 152,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 153,
                    "end": 158,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 269,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 275,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 281,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 287,
                    "text": "[113]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 350,
                    "text": "[114]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de pneumonie est sugg\u00e9r\u00e9 par l'association d'une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e souvent d'apparition brutale (notamment pour le pneumocoque) \u00e0 des sympt\u00f4mes respiratoires non sp\u00e9cifiques tels que la toux, l'expectoration, la dyspn\u00e9e, la douleur thoracique [115, 116] . L'impression globale de gravit\u00e9 du tableau clinique est un \u00e9l\u00e9ment en faveur du diagnostic de pneumonie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 258,
                    "text": "[115,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "116]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Devant une symptomatologie d'infection des voies respiratoires inf\u00e9rieures, des scores pr\u00e9dictifs de pneumonie ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s. Deux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis de fa\u00e7on prospective, mais n'ont pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s : association de toux, r\u00e2les cr\u00e9pitants, fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C [117] ; association de toux grasse, polypn\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 25/min, sueurs nocturnes, fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C, myalgies, absence de mal de gorge ou de rhinorrh\u00e9e [118] . Un autre score prospectif (1134 patients) a lui, \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 sur deux autres s\u00e9ries prospectives (150 et 152 patients) :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 272,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 435,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "association de fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C, tachycardie sup\u00e9rieure \u00e0 100 /min, r\u00e2les cr\u00e9pitants, diminution du murmure v\u00e9siculaire, absence d'asthme [119] (seul score valid\u00e9). Cependant, la valeur pr\u00e9dictive de ces scores appara\u00eet faible [120] , ce qui peut s'expliquer par la faible pr\u00e9valence des pneumonies au sein des infections respiratoires basses et par la mauvaise reproductibilit\u00e9 interobservateurs des r\u00e9sultats de l'examen clinique thoracique [121] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 153,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 242,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 458,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence de signes auscultatoires (r\u00e2les cr\u00e9pitants) en foyer a une valeur pr\u00e9dictive positive et est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d'anomalies radiologiques [108, 122, 123] (Tableau 11).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 159,
                    "text": "[108,",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "122,",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "La valeur discriminative de la symptomatologie clinique serait en outre encore moins bonne chez le sujet \u00e2g\u00e9 (chez qui notamment l'existence ou la perception des signes g\u00e9n\u00e9raux et des douleurs devient sujette \u00e0 caution), notamment chez les patients \u00e2g\u00e9s de plus de 75 ans, et/ou atteints de comorbidit\u00e9, et/ou vivant en institution [124, 125] . Le diagnostic radiologique de pneumonie repose sur la pr\u00e9sence d'une opacit\u00e9 parenchymateuse [109, 126, 127] . Dans les formes typiques, on observe une opacit\u00e9 alv\u00e9olaire unique, \u00e0 limites floues, de si\u00e8ge souvent sous-pleural, progressant vers une opacit\u00e9 syst\u00e9matis\u00e9e lobaire, laissant parfois transpara\u00eetre un bronchogramme a\u00e9rien.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 338,
                    "text": "[124,",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 343,
                    "text": "125]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 444,
                    "text": "[109,",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 449,
                    "text": "126,",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "127]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Parfois la s\u00e9miologie est moins \u00e9vocatrice du fait de la multiplicit\u00e9 des foyers alv\u00e9olaires, d'un aspect interm\u00e9diaire trompeur pseudotumoral de l'opacit\u00e9 alv\u00e9olaire ou du caract\u00e8re interstitiel et/ou diffus des opacit\u00e9s (au cours de certaines pneumonies virales ou \u00e0 bact\u00e9ries apparent\u00e9es) ; dans de tels cas, l'origine infectieuse de ces opacit\u00e9s est sugg\u00e9r\u00e9e par leur caract\u00e8re r\u00e9cent et les signes cliniques d'accompagnement (d\u00e9but brutal, fi\u00e8vre).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les anomalies radiologiques peuvent appara\u00eetre de fa\u00e7on retard\u00e9e vers la 72 e heure.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "La pratique de clich\u00e9s thoraciques permet \u00e9galement de rechercher des signes de complication de la pneumonie (\u00e9panchement pleural, excavation) et de d\u00e9tecter une maladie sous-jacente (n\u00e9oplasie\u2026).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections respiratoires basses de l'adulte : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "La pneumonie est donc d\u00e9finie comme une infection du parenchyme pulmonaire d'\u00e9volution aigu\u00eb. Elle est dite communautaire si elle est acquise en milieu extrahospitalier ou si, \u00e0 l'h\u00f4pital, elle survient au cours des 48 premi\u00e8res heures du s\u00e9jour [128] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 251,
                    "text": "[128]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une affection commune et potentiellement grave : 15 % de mortalit\u00e9 globale dans une s\u00e9rie hospitali\u00e8re fran\u00e7aise [129] , aux \u00c9tats-Unis ; sixi\u00e8me cause de d\u00e9c\u00e8s et premi\u00e8re cause de d\u00e9c\u00e8s d'origine infectieuse [115, 116] . Les raisons de cette mortalit\u00e9 sont multiples : retard au diagnostic ; retard \u00e0 la mise en route du traitement ; gravit\u00e9 imm\u00e9diate de l'infection ; pathologies associ\u00e9es ; fragilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge ; agent pathog\u00e8ne incrimin\u00e9 : pneumocoques et plus rarement l\u00e9gionelles, staphylocoques, ent\u00e9robact\u00e9ries\u2026 Chez le sujet \u00e2g\u00e9, la pneumonie est plus fr\u00e9quente et plus s\u00e9v\u00e8re en cas de comorbidit\u00e9 [130, 131] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 130,
                    "text": "[129]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 227,
                    "text": "[115,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 232,
                    "text": "116]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 624,
                    "end": 629,
                    "text": "[130,",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 634,
                    "text": "131]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire de l'adulte"
        },
        {
            "text": "La raret\u00e9 de travaux contributifs en mati\u00e8re d'antibioth\u00e9rapie des pneumonies communautaires en pratique g\u00e9n\u00e9rale de ville est \u00e0 souligner, ce qui est regrettable et explique la large part faite aux opinions d'experts (fond\u00e9es sur des s\u00e9ries de patients hospitalis\u00e9s) dans les recommandations publi\u00e9es [128, [131] [132] [133] [134] [135] . Il est rappel\u00e9 que les recommandations ant\u00e9rieurement publi\u00e9es (cf. Annexe 4) sont adapt\u00e9es aux conditions \u00e9cologiques de chaque r\u00e9gion et au moment de leur \u00e9tablissement, ce qui explique leurs diff\u00e9rences.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 307,
                    "text": "[128,",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 313,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 319,
                    "text": "[132]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 325,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 331,
                    "text": "[134]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 337,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire de l'adulte"
        },
        {
            "text": "La En ville cependant, certains param\u00e8tres peuvent faire d\u00e9faut, rendant le calcul de ce score malais\u00e9, ce qui en limite l'int\u00e9r\u00eat pratique. Par ailleurs, l'utilisation de ce score pourrait conduire \u00e0 hospitaliser des malades au seul motif de leur \u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 65 ans. Le groupe d'experts consid\u00e8re que l'\u00e2ge physiologique, bien plus que l'\u00e2ge civil est en cause et n'a pas retenu la valeur de ce crit\u00e8re lorsqu'il est isol\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Les Selon une \u00e9tude r\u00e9cente, certains patients appartenant \u00e0 la classe II ou III bien s\u00e9lectionn\u00e9s (absence de signes de gravit\u00e9 respiratoire, comorbidit\u00e9(s) stabilis\u00e9(s), absence de complication pleurale, absence de probl\u00e8mes sociaux) pourraient \u00e9galement \u00eatre trait\u00e9s en ambulatoire aussi efficacement qu'en hospitalisation [138] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 331,
                    "text": "[138]",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Le score de Fine, qui reste la r\u00e9f\u00e9rence, comporte cependant certaines limites. En effet, la cohorte de validation tr\u00e8s importante (pr\u00e8s de 50 000 patients) ne contenait que peu de patients trait\u00e9s en ambulatoire. Par ailleurs, il peut appara\u00eetre complexe \u00e0 utiliser avec ses 20 variables dont certaines ne sont pas disponibles d'embl\u00e9e \u00e0 domicile. Les aspects psychosociaux ne sont pas pris en compte dans le score ainsi que certaines pathologies associ\u00e9es (immunod\u00e9pression par exemple). Or, ils peuvent \u00eatre une contre-indication au traitement \u00e0 domicile m\u00eame chez des patients \u00e0 bas risque. Il faut donc avoir connaissance de ces r\u00e9serves lors de son utilisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Plus r\u00e9cemment, un autre score (score CURB 65) \u00e9tabli par la British Thoracic Society (BTS) a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9. Il pr\u00e9sente l'avantage de la simplicit\u00e9. Ce score a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans les recommandations les plus r\u00e9centes de la BTS [139] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 227,
                    "text": "[139]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire de l'adulte"
        },
        {
            "text": "D'autres comorbidit\u00e9s doivent \u00eatre prises en compte dans l'\u00e9valuation du risque de mortalit\u00e9 : bronchopneumonie chronique avec trouble ventilatoire obstructif (BPCO) [ ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 167,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie communautaire de l'adulte"
        },
        {
            "text": "En pratique et sur la base de la litt\u00e9rature, les experts consid\u00e8rent que le choix de la prise en charge, ambulatoire ou \u00e0 l'h\u00f4pital, d'un patient atteint de pneumonie, repose sur la recherche d'un signe de gravit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations pratiques"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence d'un des signes de gravit\u00e9 suivants doit conduire \u00e0 une hospitalisation d'embl\u00e9e :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations pratiques"
        },
        {
            "text": "atteinte des fonctions sup\u00e9rieures (alt\u00e9ration de la conscience) ; atteinte des fonctions vitales : pression art\u00e9rielle systolique inf\u00e9rieure \u00e0 90 mmHg, fr\u00e9quence cardiaque sup\u00e9rieure \u00e0 120/min ; fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 30/min ; temp\u00e9rature inf\u00e9rieure \u00e0 35\u00b0C ou sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 40\u00b0C ; suspicion de pneumonie d'inhalation ou sur obstacle trach\u00e9obronchique, n\u00e9oplasie associ\u00e9e (cancer actif ou diagnostiqu\u00e9 dans l'ann\u00e9e) autre que basocellulaire. L'hospitalisation peut \u00e9galement s'imposer en cas de :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations pratiques"
        },
        {
            "text": "complications de la pneumonie (notamment suspicion d'\u00e9panchement pleural ou d'abc\u00e9dation) ; conditions socio\u00e9conomiques d\u00e9favorables ; inobservance pr\u00e9visible ; isolement social, en particulier chez les personnes \u00e2g\u00e9es. En l'absence de signe de gravit\u00e9, il faut identifier les comorbidit\u00e9s associ\u00e9es et les facteurs de risque de mortalit\u00e9. Leur incidence doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e en fonction de l'\u00e2ge et de l'\u00e9tat physiologique :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations pratiques"
        },
        {
            "text": "Il est consid\u00e9r\u00e9 que les patients sans aucun de ces facteurs de risque ni signe de gravit\u00e9 ont un risque de mortalit\u00e9 faible et peuvent \u00eatre pris en charge en ambulatoire. Il en est g\u00e9n\u00e9ralement de m\u00eame pour les sujets de moins de 65 ans avec un seul facteur de risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations pratiques"
        },
        {
            "text": "La Fig. 2 propose des recommandations g\u00e9n\u00e9rales de prise en charge dans les situations les plus fr\u00e9quentes, elles ne doivent cependant pas remettre en cause le \u00ab bon sens \u00bb clinique du praticien tenant compte de la nature de chaque facteur de risque. \u00c0 titre d'exemple, un patient immunod\u00e9prim\u00e9, quel que soit son \u00e2ge, appelle une grande vigilance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 3,
                    "end": 9,
                    "text": "Fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Recommandations pratiques"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques cherchant \u00e0 pr\u00e9ciser l'\u00e9tiologie des pneumonies communautaires mettent en \u00e9vidence des incidences tr\u00e8s variables des diff\u00e9rents pathog\u00e8nes en cause, suivant qu'elles sont effectu\u00e9es en ville, \u00e0 l'h\u00f4pital, en institution voire en milieu de soins intensifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie actuelle des pneumonies communautaires"
        },
        {
            "text": "La litt\u00e9rature n'apporte que des r\u00e9ponses incompl\u00e8tes sur l'\u00e9pid\u00e9miologie exacte des pneumonies communautaires en pratique extrahospitali\u00e8re [142] [143] [144] [145] [146] [147] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 146,
                    "text": "[142]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 152,
                    "text": "[143]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 153,
                    "end": 158,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 164,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 170,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 176,
                    "text": "[147]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie actuelle des pneumonies communautaires"
        },
        {
            "text": "\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 65 ans (l'\u00e2ge physiologique bien plus que l'\u00e2ge civil est \u00e0 prendre en compte), insuffisance cardiaque congestive, maladie c\u00e9r\u00e9brovasculaire (ant\u00e9c\u00e9dents d'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral ou isch\u00e9mique transitoire), maladie r\u00e9nale (insuffisance r\u00e9nale chronique ou \u00e9l\u00e9vation de l'ur\u00e9e sanguine ou de la cr\u00e9atinin\u00e9mie), maladie h\u00e9patique (cirrhose h\u00e9patique ou autre h\u00e9patopathie chronique), diab\u00e8te sucr\u00e9 non \u00e9quilibr\u00e9, BPCO, immunod\u00e9pression (corticoth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale ou traitement immunosuppresseur dans les six mois, spl\u00e9nectomie, chimioth\u00e9rapie dans les six mois, sida, cachexie...), dr\u00e9panocytose homozygote, ant\u00e9c\u00e9dent de pneumonie bact\u00e9rienne, hospitalisation dans l'ann\u00e9e, vie en institution. Dans les s\u00e9ries hospitali\u00e8res publi\u00e9es en France, chez l'adulte, les pneumonies sont microbiologiquement document\u00e9es dans 40 \u00e0 84 % des cas [144, 145] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 863,
                    "end": 868,
                    "text": "[144,",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 869,
                    "end": 873,
                    "text": "145]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie actuelle des pneumonies communautaires"
        },
        {
            "text": "S. pneumoniae est le premier agent pathog\u00e8ne ( [105] . Les autres pathog\u00e8nes repr\u00e9sentent en g\u00e9n\u00e9ral moins de 5 % des \u00e9tiologies, quel que soit le terrain. Il s'agit de B. catarrhalis dont l'incidence est limit\u00e9e en France. Les staphylocoques ne s'envisagent gu\u00e8re que chez le petit enfant ou le vieillard, notamment en \u00e9tat post-grippal. Klebsiella pneumoniae et E. coli se retrouvent principalement chez les sujets \u00e2g\u00e9s. Pseudomonas aeruginosa est une bact\u00e9rie des malades immunod\u00e9prim\u00e9s (sida, transplant\u00e9, patient en cours de chimioth\u00e9rapie, mucoviscidose). Cette bact\u00e9rie est plus souvent en cause dans des infections d'origine nosocomiale que communautaire. Le r\u00f4le des bact\u00e9ries ana\u00e9robies n'est avanc\u00e9 que lors d'infections secondaires \u00e0 des accidents (unique ou r\u00e9p\u00e9t\u00e9s) de d\u00e9glutition ; leur incidence exacte est inconnue. Des infections plurimicrobiennes sont possibles, leur fr\u00e9quence est non pr\u00e9cis\u00e9e, mais faible ; ce risque parait major\u00e9 chez les sujets en institution.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 45,
                    "end": 46,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 47,
                    "end": 52,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie actuelle des pneumonies communautaires"
        },
        {
            "text": "On peut regretter que dans la litt\u00e9rature, les inventaires \u00e9tiologiques ne soient pas mieux pr\u00e9cis\u00e9s par \u00e2ge ou en fonction du terrain, les pneumonies \u00e0 M. pneumoniae frappant plus souvent les adultes jeunes et les pneumonies \u00e0 H. influenzae survenant plus particuli\u00e8rement sur terrain tabagique ou bronchitique chronique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie actuelle des pneumonies communautaires"
        },
        {
            "text": "Aucun signe clinique, radiologique ou biologique n'a de valeur discriminante suffisante pour pr\u00e9ciser sur ces seuls arguments, le microorganisme en cause. Toutefois, il existe des \u00e9l\u00e9ments d'orientation :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Peut-on reconna\u00eetre le microorganisme en cause ?"
        },
        {
            "text": "En faveur du pneumocoque : Le m\u00e9canisme de r\u00e9sistance est li\u00e9 \u00e0 des modifications des prot\u00e9ines de liaison aux p\u00e9nicillines (PLP), cibles des b\u00eatalactamines. Les PLP sont enzymes impliqu\u00e9es dans la synth\u00e8se du peptidoglycane, constituant de la paroi bact\u00e9rienne. Selon que les modifications int\u00e9ressent une ou plusieurs PLP, la diminution de sensibilit\u00e9 concerne non seulement la p\u00e9nicilline G, mais aussi les autres b\u00eatalactamines telles que l'amoxicilline et/ou les c\u00e9phalosporines. Le niveau des CMI est d'autant plus \u00e9lev\u00e9 que le nombre de PLP modifi\u00e9e(s) est important [160] . L'interpr\u00e9tation des CMI se fait selon les recommandations du Comit\u00e9 de l'antibiogramme (cf. Tableau 10).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 574,
                    "end": 579,
                    "text": "[160]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Peut-on reconna\u00eetre le microorganisme en cause ?"
        },
        {
            "text": "Les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e sont d\u00e9finies par :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Peut-on reconna\u00eetre le microorganisme en cause ?"
        },
        {
            "text": "des CMI sup\u00e9rieures \u00e0 0,5 \u00b5g/ml pour l'amoxicilline ou les c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration par voie injectable ; des CMI sup\u00e9rieures \u00e0 0,064 \u00b5g/ml pour la p\u00e9nicilline G.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Peut-on reconna\u00eetre le microorganisme en cause ?"
        },
        {
            "text": "Il existe des crit\u00e8res pr\u00e9dictifs d'acquisition de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline (PSDP). Ils sont variables en fonction des s\u00e9ries. \u00c0 ce jour, ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s [161] [162] [163] : la prescription de b\u00eatalactamines et/ou une hospitalisation dans les trois mois pr\u00e9c\u00e9dents ; le r\u00f4le du terrain par le biais d'une maladie chronique (bronchopathie chronique, cancer, spl\u00e9nectomie, infection par le VIH) ; le caract\u00e8re nosocomial de la pneumonie ; l'\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 65 ans ; la gravit\u00e9 initiale de l'affection ; les ant\u00e9c\u00e9dents de pneumonie. Les derni\u00e8res donn\u00e9es globales issues du Centre national de r\u00e9f\u00e9rence des pneumocoques r\u00e9v\u00e8lent une faible progression des souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines, voire une diminution du nombre de souches r\u00e9sistantes par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes [85, 86] . En 2003, parmi les souches isol\u00e9es d'h\u00e9moculture chez les adultes, le taux de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e atteignait 42 % pour la p\u00e9nicilline (souches r\u00e9sistantes 8,6 %), 26 % pour l'amoxicilline dont seulement 0,5 % de souches r\u00e9sistantes et 13,7 % pour le c\u00e9fotaxime. Il n'avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 de souches r\u00e9sistantes au c\u00e9fotaxime [85] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 190,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 196,
                    "text": "[162]",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 202,
                    "text": "[163]",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                },
                {
                    "start": 841,
                    "end": 845,
                    "text": "[85,",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 849,
                    "text": "86]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 1179,
                    "end": 1183,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Peut-on reconna\u00eetre le microorganisme en cause ?"
        },
        {
            "text": "Si l'on tient compte uniquement des pneumonies \u00e0 pneumocoque, plusieurs \u00e9tudes avec des donn\u00e9es sur la r\u00e9sistance ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es [164] [165] [166] . L'une d'elle a eu lieu de septembre 1998 \u00e0 avril 2000, dans 49 centres hospitaliers [167] . Elle a rassembl\u00e9 465 pneumonies \u00e0 pneumocoque identifi\u00e9, dont 175 par h\u00e9mocultures : 46,2 % des pneumocoques avaient une sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline G, dont 10,9 % \u00e9taient r\u00e9sistants ; 23,6 % avaient une sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 l'amoxicilline, dont seulement 1,1 % \u00e9taient r\u00e9sistants (25 souches ont une CMI \u00e0 2 \u00b5g/l, quatre souches avaient une CMI \u00e0 4 \u00b5g/l, une souche une CMI \u00e0 8 \u00b5g/l) ; 15 % avaient une sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e au c\u00e9fotaxime, dont aucun n'\u00e9tait r\u00e9sistant ; 46,2 % \u00e9taient r\u00e9sistants aux macrolides ; 1,4 % \u00e9taient r\u00e9sistants aux fluoroquinolones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 137,
                    "text": "[164]",
                    "ref_id": "BIBREF164"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 143,
                    "text": "[165]",
                    "ref_id": "BIBREF165"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 149,
                    "text": "[166]",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 241,
                    "text": "[167]",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Peut-on reconna\u00eetre le microorganisme en cause ?"
        },
        {
            "text": "Il est important de souligner \u00e0 nouveau que l'existence de souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines ne contre-indique pas l'emploi de ces antibiotiques \u00e0 condition de les utiliser \u00e0 une posologie appropri\u00e9e permettant de surmonter la r\u00e9sistance et de maintenir l'activit\u00e9 clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Peut-on reconna\u00eetre le microorganisme en cause ?"
        },
        {
            "text": "Au total, les donn\u00e9es r\u00e9centes sur le pneumocoque r\u00e9v\u00e8lent une faible fr\u00e9quence de souches r\u00e9sistantes \u00e0 l'amoxicilline et l'absence de souches r\u00e9sistantes aux c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration par voie injectable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Peut-on reconna\u00eetre le microorganisme en cause ?"
        },
        {
            "text": "En 2003, le taux de r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e9rythromycine des souches de pneumocoques isol\u00e9es d'h\u00e9mocultures chez l'adulte \u00e9tait de 44 % en diminution par rapport \u00e0 2002 (52 %). En raison de la fr\u00e9quente association des m\u00e9canismes de r\u00e9sistance chez S. pneumoniae [162, 168] , le taux de r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e9rythromycine est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 parmi les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines et atteint 87 % en 2003 [85, 86] . La r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e9rythromycine conf\u00e8re une r\u00e9sistance crois\u00e9e \u00e0 l'ensemble des macrolides dans 95 % des cas, et comme le souligne une \u00e9tude r\u00e9cente, il existe un parall\u00e9lisme entre r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e9rythromycine in vitro et \u00e9checs cliniques lors de traitements par macrolides de pneumonie \u00e0 pneumocoque r\u00e9sistant \u00e0 cette classe d'antibiotique [169] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 260,
                    "text": "[162,",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 265,
                    "text": "168]",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "[85,",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 416,
                    "text": "86]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 766,
                    "text": "[169]",
                    "ref_id": "BIBREF170"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Macrolides"
        },
        {
            "text": "La sensibilit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9lithromycine \u00e9tudi\u00e9e sur 704 souches ne r\u00e9v\u00e9lait pas de r\u00e9sistance acquise sauf pour neuf d'entre elles qui \u00e9taient de sensibilit\u00e9 interm\u00e9diaire (1,3 %) [85] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres antibiotiques"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9sistance \u00e0 la pristinamycine est rare (0,1 %) [85] . L'\u00e9tude de la sensibilit\u00e9 aux fluoroquinolones antipneumococciques ayant une indication dans les infections respiratoires (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine) montre que la fr\u00e9quence des souches r\u00e9sistantes, en France, est de 1 % sur 958 pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires [170] . Cependant, il faut noter que la r\u00e9sistance de S. pneumoniae vis-\u00e0-vis de cette classe d'antibiotique s'installe par \u00e9tapes successives [171] [172] [173] [174] . Ainsi, certaines souches peuvent \u00eatre cat\u00e9goris\u00e9es sensibles alors qu'elles ont d\u00e9j\u00e0 acquis un m\u00e9canisme de r\u00e9sistance (2 % de 958 souches \u00e9tudi\u00e9es en 2003) [170] . Ces souches peuvent ult\u00e9rieurement acc\u00e9der \u00e0 un haut niveau de r\u00e9sistance (lors de l'acquisition d'une mutation suppl\u00e9mentaire) sous pression de s\u00e9lection [175] , notamment en cours de traitement. Cela peut alors se traduire par un \u00e9chec th\u00e9rapeutique [176, 178] . Il existe des recommandations de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de microbiologie pour d\u00e9tecter ces mutants [178] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 51,
                    "end": 55,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 324,
                    "text": "[170]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 467,
                    "text": "[171]",
                    "ref_id": "BIBREF172"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 473,
                    "text": "[172]",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 479,
                    "text": "[173]",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 485,
                    "text": "[174]",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 650,
                    "text": "[170]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 813,
                    "text": "[175]",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                },
                {
                    "start": 905,
                    "end": 910,
                    "text": "[176,",
                    "ref_id": "BIBREF177"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 915,
                    "text": "178]",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                },
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1020,
                    "text": "[178]",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres antibiotiques"
        },
        {
            "text": "De fa\u00e7on pragmatique, une prescription ant\u00e9rieure r\u00e9cente (moins de trois mois, quelle que soit l'indication initiale) d'une fluoroquinolone (antipneumococcique ou non) expose au risque de s\u00e9lection de souches moins sensibles et constitue une limite \u00e0 leur utilisation. Il faut donc veiller \u00e0 ne pas les prescrire de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e chez un m\u00eame patient.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, les donn\u00e9es microbiologiques et pharmacologiques sont en faveur de la moxifloxacine par rapport \u00e0 la l\u00e9vofloxacine vis-\u00e0-vis du pneumocoque [179, 180] . Cependant, la pertinence clinique de cette diff\u00e9rence entre les deux mol\u00e9cules n'est actuellement pas valid\u00e9e par une \u00e9tude clinique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 159,
                    "text": "[179,",
                    "ref_id": "BIBREF179"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "180]",
                    "ref_id": "BIBREF180"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres antibiotiques"
        },
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie des pneumonies communautaires est probabiliste par rapport au(x) pathog\u00e8ne(s) suppos\u00e9(s) compte tenu de : l'absence de tableau clinique ou radiologique suffisamment sensible et sp\u00e9cifique pour pr\u00e9dire le microorganisme responsable (\u00e0 part la rapidit\u00e9 d'installation du tableau clinique en cas de pneumonie \u00e0 pneumocoque) ; l'absence d'examen permettant d'obtenir, en pratique courante, un diagnostic microbiologique rapide et fiable ; l'importance pronostique d'un traitement initial adapt\u00e9 et rapidement mis en oeuvre. Elle est fond\u00e9e sur des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9miologie microbienne g\u00e9n\u00e9rale et locale et au terrain. Le choix du traitement doit \u00e9galement tenir compte de l'activit\u00e9 in vitro des antibiotiques utilisables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix du traitement antibiotique"
        },
        {
            "text": "Le choix de l'antibioth\u00e9rapie se fera en fonction du tableau clinique et du patient et des diverses bact\u00e9ries en cause. Ainsi, les antibiotiques pr\u00e9conis\u00e9s dans les recommandations fran\u00e7aises comme internationales ne peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 une efficacit\u00e9 de 100 % dans toutes les situations. Le choix du traitement antibiotique doit prendre en compte une n\u00e9cessaire gestion du risque d'\u00e9chec en fonction du terrain et de la pr\u00e9sentation clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix du traitement antibiotique"
        },
        {
            "text": "Le traitement antibiotique doit \u00eatre instaur\u00e9 d\u00e8s le diagnostic port\u00e9. Un retard au traitement antibiotique peut avoir des cons\u00e9quences sur le pronostic, en termes de complications ou de mortalit\u00e9 [181] . Compte tenu du caract\u00e8re probabiliste du traitement antibiotique initial, son efficacit\u00e9 doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e imp\u00e9rativement apr\u00e8s 48-72 heures de traitement. Il n'y a pas d'\u00e9tude comparant l'efficacit\u00e9 et la tol\u00e9rance des voies orales et injectables des antibiotiques. Les experts consid\u00e8rent que la voie orale doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 202,
                    "text": "[181]",
                    "ref_id": "BIBREF181"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix du traitement antibiotique"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de justification chez le sujet sain \u00e0 une bith\u00e9rapie d'embl\u00e9e prescrite au motif d'\u00e9largir le spectre d'activit\u00e9 du traitement. Compte tenu des bact\u00e9ries en cause, l'utilisation d'association aminop\u00e9nicilline -inhibiteur de b\u00eatalactamase n'est pas justifi\u00e9e. 6.4.1.1. Antibioth\u00e9rapie probabiliste chez l'adulte pr\u00e9sum\u00e9 sain sans signe de gravit\u00e9 (cf. Annexe 6)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle antibioth\u00e9rapie chez l'adulte sans facteur de risque de mortalit\u00e9 ni signe de gravit\u00e9 relevant d'un traitement ambulatoire ?"
        },
        {
            "text": "L'amoxicilline est le traitement recommand\u00e9 en premi\u00e8re intention. En effet, l'amoxicilline par voie orale \u00e0 la dose de 3 g/j conserve un index th\u00e9rapeutique \u00e9lev\u00e9 compte tenu des CMI obtenues vis-\u00e0-vis des souches de S. pneumoniae de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines et de ses caract\u00e9ristiques pharmacocin\u00e9tiques aux posologies pr\u00e9conis\u00e9es. Ainsi, l'amoxicilline \u00e0 bonne posologie (3 g/j) n'entra\u00eene pas d'\u00e9chec clinique chez les patients infect\u00e9s",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suspicion de pneumonie \u00e0 pneumocoque (installation brusque inf\u00e9rieure \u00e0 24 heures)"
        },
        {
            "text": "par des souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines [182] . Sauf exception, des posologies encore sup\u00e9rieures ne sont pas justifi\u00e9es dans le cadre d'infections respiratoires relevant d'un traitement ambulatoire. Les c\u00e9phalosporines orales de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, ne sont pas recommand\u00e9e en raison d'une activit\u00e9 insuffisante sur les souches de pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline. Les c\u00e9phalosporines orales de deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9rations, qui conservent une activit\u00e9 potentielle in vitro sur les S. pneumoniae de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines (c\u00e9furoxime-ax\u00e9til, cefpodoximeprox\u00e9til, c\u00e9fotiam-hex\u00e9til), ne sont cependant pas recommand\u00e9es. En effet, elles sont inactives sur les pneumocoques r\u00e9sistants \u00e0 la p\u00e9nicilline ; de plus, les concentrations atteintes au niveau parenchymateux ne sont pas optimales et il est habituellement impossible d'augmenter la posologie pour des raisons de tol\u00e9rance, comme cela peut \u00eatre fait pour les aminop\u00e9nicillines. Les c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration par voie injectable ne sont pas recommand\u00e9es en ville de fa\u00e7on syst\u00e9matique au seul motif de l'\u00e9volution des r\u00e9sistances de S. pneumoniae sauf vomissement ou trouble digestif important. Les antibiotiques suivants : les cyclines et l'association trim\u00e9thoprime-sulfam\u00e9thoxazole, ne sont pas recommand\u00e9s en raison d'une activit\u00e9 insuffisante sur les souches de pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 74,
                    "end": 79,
                    "text": "[182]",
                    "ref_id": "BIBREF182"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit pour l'amoxicilline, la r\u00e9sistance aux macrolides est fr\u00e9quente et le traitement par macrolides de pneumonie \u00e0 pneumocoques r\u00e9sistants \u00e0 cette classe d'antibiotique s'est accompagn\u00e9 d'\u00e9chec clinique. Les macrolides ne doivent donc plus \u00eatre utilis\u00e9s lors d'une suspicion d'infection \u00e0 pneumocoque."
        },
        {
            "text": "Les macrolides sont le traitement de premi\u00e8re intention des pneumonies \u00e0 bact\u00e9ries \u00ab atypiques \u00bb (M. pneumoniae, C. pneumoniae, Legionella). Le traitement des l\u00e9gionelloses fait l'objet de recommandations \u00e0 part [183] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 217,
                    "text": "[183]",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suspicion de pneumonie \u00e0 bact\u00e9ries atypiques (contexte \u00e9pid\u00e9mique, installation progressive sur deux \u00e0 trois jours)"
        },
        {
            "text": "Il est recommand\u00e9 d'utiliser une antibioth\u00e9rapie efficace en premier lieu sur le pneumocoque : soit l'amoxicilline orale \u00e0 3 g/j avec r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 48 heures ; Ou des antibiotiques actifs sur les deux types de bact\u00e9rie : soit la pristinamycine : une \u00e9tude sugg\u00e8re que la pristinamycine est efficace dans le traitement des pneumonies communautaires de l'adulte [184] . Les donn\u00e9es in vitro montrent que l'activit\u00e9 antibact\u00e9rienne est conserv\u00e9e sur les souches de pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines et \u00e9galement r\u00e9sistant aux macrolides de r\u00e9f\u00e9rence. N\u00e9anmoins, son efficacit\u00e9 clinique dans les pneumonies \u00e0 pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines n'est que faiblement \u00e9tay\u00e9e. soit la t\u00e9lithromycine : plusieurs \u00e9tudes randomis\u00e9es double insu multicentriques confirment une \u00e9quivalen-ce d'efficacit\u00e9 entre la t\u00e9lithromycine 800 mg une fois par jour pendant cinq jours, et l'amoxicilline (3 g/j) pendant dix jours [185] [186] [187] . L'efficacit\u00e9 de la t\u00e9lithromycine a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e chez des patients ayant une infection \u00e0 pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux p\u00e9nicillines et r\u00e9sistant \u00e0 l'\u00e9rythromycine A [188] . La t\u00e9lithromycine a un spectre incluant les principaux pathog\u00e8nes intracellulaires \u00e0 l'origine des infections respiratoires basses [189] . Dans une \u00e9tude analysant plusieurs essais, l'efficacit\u00e9 clinique vis-\u00e0-vis de C. pneumoniae, M. pneumoniae et L. pneumophila se situait respectivement \u00e0 94,1, 96,8 et 100 % [185] . soit en cas d'intol\u00e9rance ou de contre-indication aux antibiotiques pr\u00e9c\u00e9dents, en tenant compte des r\u00e9serves \u00e9mises ci-dessus, les fluoroquinolones antipneumococciques (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine) [190] . \u00c9volution sous traitement Sous traitement efficace, l'am\u00e9lioration symptomatique survient avant 48-72 heures ; le traitement ne doit donc pas \u00eatre modifi\u00e9 dans les 48-72 premi\u00e8res heures, sauf si survient une d\u00e9t\u00e9rioration clinique indiquant une hospitalisation. Chez le sujet sain, la fi\u00e8vre dure deux \u00e0 quatre jours. L'apyrexie est plus rapidement obtenue dans le cas de pneumonie \u00e0 S. pneumoniae que dans les autres cas [107] . La toux s'am\u00e9liore en huit jours environ mais peut durer plus longtemps, notamment en cas de pneumonie \u00e0 M. pneumoniae ou C. pneumoniae [130] . Les r\u00e2les peuvent persister plus de sept jours dans 20 \u00e0 40 % des cas. Les anomalies radiologiques r\u00e9gressent plus lentement (environ quatre semaines) que les signes cliniques [130] . Le d\u00e9lai de normalisation est plus long avec certaines bact\u00e9ries (Legionella), chez le sujet \u00e2g\u00e9 et \u00e0 \u00e2ge \u00e9gal, chez le sujet avec comorbidit\u00e9 notamment bronchite chronique avec trouble ventilatoire obstructif [191] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 361,
                    "end": 366,
                    "text": "[184]",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                },
                {
                    "start": 948,
                    "end": 953,
                    "text": "[185]",
                    "ref_id": "BIBREF185"
                },
                {
                    "start": 954,
                    "end": 959,
                    "text": "[186]",
                    "ref_id": "BIBREF186"
                },
                {
                    "start": 960,
                    "end": 965,
                    "text": "[187]",
                    "ref_id": "BIBREF187"
                },
                {
                    "start": 1144,
                    "end": 1149,
                    "text": "[188]",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                },
                {
                    "start": 1283,
                    "end": 1288,
                    "text": "[189]",
                    "ref_id": "BIBREF189"
                },
                {
                    "start": 1464,
                    "end": 1469,
                    "text": "[185]",
                    "ref_id": "BIBREF185"
                },
                {
                    "start": 1674,
                    "end": 1679,
                    "text": "[190]",
                    "ref_id": "BIBREF190"
                },
                {
                    "start": 2105,
                    "end": 2110,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 2249,
                    "end": 2254,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 2433,
                    "end": 2438,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 2651,
                    "end": 2656,
                    "text": "[191]",
                    "ref_id": "BIBREF191"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Doute sur l'\u00e9tiologie entre une pneumonie \u00e0 pneumocoque et \u00e0 bact\u00e9ries \u00ab atypiques \u00bb"
        },
        {
            "text": "L'absence d'am\u00e9lioration ou l'aggravation clinique apr\u00e8s 48-72 heures de traitement bien suivi, implique une r\u00e9\u00e9valuation clinique et radiologique (NB : la radiographie thoracique est imp\u00e9rative si elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9e initialement), qui peut aboutir soit \u00e0 une modification du traitement initial en changeant le spectre d'activit\u00e9 ou en l'\u00e9largissant, soit \u00e0 l'hospitalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9 du traitement en l'absence d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "Modification du traitement ambulatoire par : Soit, une nouvelle monoth\u00e9rapie qui change le spectre d'activit\u00e9 initiale : macrolides vs amoxicilline, et inversement. Soit, une nouvelle monoth\u00e9rapie qui \u00e9largit le spectre d'activit\u00e9 initiale : t\u00e9lithromycine ; ou pristinamycine ; ou fluoroquinolone active sur le pneumocoque (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine). Elles ont l'avantage d'une longue demi-vie permettant de diminuer le rythme d'administration \u00e0 une prise quotidienne et d'une bonne biodisponibilit\u00e9 avec concentration parenchy-mateuse \u00e9lev\u00e9e. Les diff\u00e9rentes \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es ont toutes conclu \u00e0 une \u00e9quivalence avec les diff\u00e9rentes mol\u00e9cules dites de r\u00e9f\u00e9rence dont notamment l'amoxicilline [192, 193] . Les fluoroquinolones sont \u00e9galement actives sur les pneumonies \u00e0 bact\u00e9ries \u00ab atypiques \u00bb [194] . Cependant, il existe, avec ces mol\u00e9cules, un risque d'\u00e9mergence de r\u00e9sistance [174, 175, [195] [196] [197] . Il est donc important que le clinicien connaisse le risque de s\u00e9lection de mutants r\u00e9sistants chez les patients pr\u00e9alablement expos\u00e9s aux fluoroquinolones afin de ne pas les prescrire de mani\u00e8re inconsid\u00e9r\u00e9e dans la communaut\u00e9 et de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e chez un m\u00eame patient... C'est pourquoi, les fluoroquinolones actives sur le pneumocoque ne sont pas recommand\u00e9es en premi\u00e8re intention chez l'adulte sans facteurs de risque. Soit, plus rarement, l'\u00e9largissement du spectre d'activit\u00e9 initial du traitement par l'adjonction d'un deuxi\u00e8me antibiotique si l'amoxicilline ou un macrolide avait \u00e9t\u00e9 prescrit (bith\u00e9rapie : amoxicilline + macrolide).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 700,
                    "end": 705,
                    "text": "[192,",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                },
                {
                    "start": 706,
                    "end": 710,
                    "text": "193]",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                },
                {
                    "start": 802,
                    "end": 807,
                    "text": "[194]",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                },
                {
                    "start": 888,
                    "end": 893,
                    "text": "[174,",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                },
                {
                    "start": 894,
                    "end": 898,
                    "text": "175,",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 904,
                    "text": "[195]",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                },
                {
                    "start": 905,
                    "end": 910,
                    "text": "[196]",
                    "ref_id": "BIBREF196"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 916,
                    "text": "[197]",
                    "ref_id": "BIBREF197"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modalit\u00e9 du traitement en l'absence d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "La amoxicilline-acide clavulanique par voie orale, qui doit \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 la posologie en amoxicilline recommand\u00e9e (amoxicilline 3 g/j), ce que permet la pr\u00e9sentation de l'association amoxicilline-acide clavulanique sp\u00e9cialement destin\u00e9e \u00e0 cette indication (formulation \u00ab 8/1 \u00bb, contenant huit fois plus d'amoxicilline que d'acide clavulanique) ; r\u00e9cemment, une AMM a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 une association d'amoxicilline-acide clavulanique avec un rapport 16/1 dans les pneumonies chez l'adulte \u00e0 risque ; ou c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration injectables (ceftriaxone) ; ou fluoroquinolones antipneumococciques (l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine) La prescription de cette classe d'antibiotique doit tenir compte des r\u00e9serves pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9mises. Il n'y a pas de justification \u00e0 une bith\u00e9rapie d'embl\u00e9e prescrite au motif d'\u00e9largir le spectre d'activit\u00e9 du traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hospitalisation :"
        },
        {
            "text": "Un ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hospitalisation :"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de donn\u00e9es publi\u00e9es permettant d'\u00e9tablir une dur\u00e9e pr\u00e9cise de traitement. Dans les dossiers d'autorisation de mise sur le march\u00e9 des m\u00e9dicaments, les dur\u00e9es des traitements \u00e9valu\u00e9s varient de 7 \u00e0 14 jours, avec une majorit\u00e9 \u00e0 dix jours. Quelques \u00e9tudes, \u00e9valuant en traitement court la t\u00e9lithromycine, la l\u00e9vofloxacine et l'azithromycine (qui n'est pas indiqu\u00e9e (AMM) en France pour les pneumonies) ont montr\u00e9 une \u00e9quivalence entre un traitement de cinq jours et un traitement de dix jours [186, 198, 199] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 503,
                    "end": 508,
                    "text": "[186,",
                    "ref_id": "BIBREF186"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 513,
                    "text": "198,",
                    "ref_id": "BIBREF198"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 518,
                    "text": "199]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e du traitement"
        },
        {
            "text": "Cependant, ces r\u00e9sultats ne sont pas extrapolables \u00e0 d'autres mol\u00e9cules. Par ailleurs, certains biais rendent les r\u00e9sultats d'interpr\u00e9tation difficile [200] . Aussi, actuellement une dur\u00e9e de traitement de 7 \u00e0 14 jours (dix jours en moyenne) reste la dur\u00e9e recommand\u00e9e en traitement probabiliste des pneumonies sans signe de gravit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 156,
                    "text": "[200]",
                    "ref_id": "BIBREF200"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dur\u00e9e du traitement"
        },
        {
            "text": "La vaccination antipneumococcique 23 valences ne modifie pas, actuellement, la conduite \u00e0 tenir devant une pneumonie. Les indications de cette vaccination sont celles recommand\u00e9es dans le calendrier vaccinal de l'ann\u00e9e en cours (vaccination tous les cinq ans des sujets \u00e0 risque d\u00e9finis par : spl\u00e9nectomie, dr\u00e9panocytose homozygote, syndrome n\u00e9phro-tique, insuffisants respiratoires, alcooliques + h\u00e9patopathie chronique, insuffisants cardiaques, infection pulmonaire ou invasive \u00e0 pneumocoque) [73] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 499,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccin antipneumococcique"
        },
        {
            "text": "La bronchite aigu\u00eb est d\u00e9finie par une inflammation aigu\u00eb des bronches et des bronchioles chez un sujet sain. Il s'agit d'un diagnostic tr\u00e8s fr\u00e9quemment port\u00e9 et qui entra\u00eene un grand nombre de prescriptions d'antibiotiques ; en France entre 70 et 90 % des bronchites aigu\u00ebs \u00e9taient trait\u00e9es par antibiotiques [112] . Or? si les \u00e9tiologies infectieuses sont multiples, l'origine virale para\u00eet tr\u00e8s largement pr\u00e9dominante ; l'\u00e9volution spontan\u00e9e est pratiquement toujours favorable. Enfin? il n'y a pas de d\u00e9monstration de l'int\u00e9r\u00eat des antibiotiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 315,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite aigu\u00eb de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Ce chapitre est limit\u00e9 aux bronchites aigu\u00ebs de l'adulte sain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite aigu\u00eb de l'adulte"
        },
        {
            "text": "La litt\u00e9rature ne permet ni d'identifier ni de valider les facteurs de risque au cours des bronchites aigu\u00ebs. Ainsi, \u00e0 d\u00e9faut, il est propos\u00e9 d'extrapoler aux bronchites aigu\u00ebs les principaux facteurs de risque identifi\u00e9s pour les pneumonies communautaires. Cette extrapolation n'est pas valid\u00e9e par la litt\u00e9rature mais par la pratique quotidienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite aigu\u00eb de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Ce qui n'est pas un sujet sain : le sujet ayant une pathologie respiratoire chronique : bronchite chronique avec trouble ventilatoire obstructif, asthme, insuffisance respiratoire, emphys\u00e8me, bronchectasie, mucoviscidose ; le sujet ayant une comorbidit\u00e9 associ\u00e9e : insuffisance cardiaque, insuffisance r\u00e9nale, pathologie n\u00e9oplasique, immunod\u00e9pression, cirrhose h\u00e9patique ; le sujet \u00e2g\u00e9 dont l'\u00e9tat physiologique est alt\u00e9r\u00e9. Sont en revanche assimil\u00e9es aux bronchites aigu\u00ebs du sujet sain : les bronchites aigu\u00ebs du sujet tabagique ; les exacerbations aigu\u00ebs du bronchitique chronique, tabagique ou non, sans trouble ventilatoire obstructif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite aigu\u00eb de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Dans les pays industrialis\u00e9s, l'incidence annuelle est \u00e9valu\u00e9e entre 2 et 18 % [201] [202] [203] [204] . Soixante cinq \u00e0 quatrevingt-dix pour cent des patients ayant une bronchite aigu\u00eb re\u00e7oivent des antibiotiques [201, 202] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 84,
                    "text": "[201]",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                },
                {
                    "start": 85,
                    "end": 90,
                    "text": "[202]",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                },
                {
                    "start": 91,
                    "end": 96,
                    "text": "[203]",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                },
                {
                    "start": 97,
                    "end": 102,
                    "text": "[204]",
                    "ref_id": "BIBREF204"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 219,
                    "text": "[201,",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 224,
                    "text": "202]",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidence des bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "En France, le chiffre de dix millions de bronchites aigu\u00ebs par ann\u00e9e est souvent avanc\u00e9, avec une incidence de 16 \u00e0 17/ 100 personnes par an, dont 70 \u00e0 90 % re\u00e7oivent des antibiotiques [205, 206] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 190,
                    "text": "[205,",
                    "ref_id": "BIBREF205"
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 195,
                    "text": "206]",
                    "ref_id": "BIBREF206"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incidence des bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Cinquante \u00e0 quatre-vingt-dix pour cent des bronchites aigu\u00ebs du sujet sain ont une \u00e9tiologie virale [203, 207, 208] . Les virus en cause sont les suivants : myxovirus, dont virus influenza, virus respiratoire syncytial (VRS) (retrouv\u00e9 aussi chez l'adulte et m\u00eame le sujet \u00e2g\u00e9 [203] ), ad\u00e9novirus, rhinovirus (la bronchite est alors tr\u00e8s souvent pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une atteinte des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures) [209] . Les coronavirus, le virus de la rougeole ou l'herp\u00e8s simplex sont moins souvent mis en cause.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 105,
                    "text": "[203,",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                },
                {
                    "start": 106,
                    "end": 110,
                    "text": "207,",
                    "ref_id": "BIBREF207"
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 115,
                    "text": "208]",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 281,
                    "text": "[203]",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                },
                {
                    "start": 402,
                    "end": 407,
                    "text": "[209]",
                    "ref_id": "BIBREF209"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie des bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Les seules bact\u00e9ries reconnues pour contribuer de fa\u00e7on significative \u00e0 l'apparition de bronchite aigu\u00eb sont M. pneumoniae, C. pneumoniae, et B. pertussis, en soulignant que la majorit\u00e9 des coqueluches surviennent chez l'adulte et que cette fr\u00e9quence est probablement en augmentation [202, 203, 208] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 289,
                    "text": "[202,",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 294,
                    "text": "203,",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "208]",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie des bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "D'autres bact\u00e9ries : S. pneumoniae, H. influenzae et \u00e0 un moindre degr\u00e9 en France, B. catarrhalis sont impliqu\u00e9es dans d'autres infections respiratoires basses que la bronchite aigu\u00eb (notamment au cours des pneumonies ou des exacerbations de bronchites chroniques).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie des bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Leur implication comme agent causal des bronchites aigu\u00ebs n'est pas d\u00e9montr\u00e9e, m\u00eame si cette \u00e9ventualit\u00e9 est fr\u00e9quemment rapport\u00e9e [202, 203, 208, 210] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 136,
                    "text": "[202,",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "203,",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "208,",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 151,
                    "text": "210]",
                    "ref_id": "BIBREF210"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie des bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Pour le praticien, il convient de distinguer particuli\u00e8rement les infections respiratoires basses avec atteinte parenchymateuse : les pneumonies, des infections respiratoires basses sans atteinte parenchymateuse : les bronchites aigu\u00ebs. Cette distinction peut \u00eatre difficile en pratique. Notamment, les signes cliniques et/ou radiologiques, de pneumonies sont parfois retard\u00e9s. Certains signes ou sympt\u00f4mes permettent, toutefois, de suspecter cliniquement le diagnostic (cf. Tableau 11).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e d'incubation varie suivant les agents causals de quelques jours pour les virus, jusqu'\u00e0 trois semaines pour Mycoplasma et Chlamydia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Parfois la toux est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e pendant quelques jours par des signes d'atteinte des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures (10 \u00e0 30 %) [209] . Il peut y avoir un continuum entre les infections des voies respiratoires sup\u00e9rieures et les infections des voies respiratoires basses. La bronchite aigu\u00eb peut donc ainsi para\u00eetre compliquer une rhinopharyngite, une laryngite, une trach\u00e9ite et peut s'accompagner d'une bronchiolite voire de quelques foyers d'alv\u00e9olite, circonscrits accompagnant la bronchopathie [211] . La toux qui peut rester s\u00e8che (50 % des cas [208] ) devient dans d'autres cas plus ou moins rapidement productive.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 127,
                    "text": "[209]",
                    "ref_id": "BIBREF209"
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 498,
                    "text": "[211]",
                    "ref_id": "BIBREF211"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 550,
                    "text": "[208]",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "L'expectoration, claire au d\u00e9but, peut devenir purulente. L'apparition de cet aspect ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 une surinfection bact\u00e9rienne [203, 208, 212] . Elle correspond plut\u00f4t, en effet, \u00e0 une intense n\u00e9crose \u00e9pith\u00e9liale [213] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 160,
                    "text": "[203,",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "208,",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "212]",
                    "ref_id": "BIBREF212"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 246,
                    "text": "[213]",
                    "ref_id": "BIBREF213"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "La fi\u00e8vre g\u00e9n\u00e9ralement peu \u00e9lev\u00e9e n'est pas toujours pr\u00e9sente (en tout cas chez l'adulte).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "On note \u00e9galement, une sensation de br\u00fblure r\u00e9trosternale voire de douleur thoracique satellite de la toux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "L'examen clinique pulmonaire est normal ou montre la pr\u00e9sence de quelques r\u00e2les bronchiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "En r\u00e9sum\u00e9, devant la simplicit\u00e9 du tableau clinique et son absence de sp\u00e9cificit\u00e9, la d\u00e9marche diagnostique du praticien est : d'identifier le contexte : terrain et facteurs de risque ; de ne m\u00e9conna\u00eetre ni une atteinte parenchymateuse ni une infection bact\u00e9rienne haute ni un risque potentiel d'\u00e9volution compliqu\u00e9e, d'o\u00f9 la r\u00e8gle du recours \u00e0 la radiographie thoracique en cas de suspicion clinique de pneumonie ou lorsque la pneumonie ne peut \u00eatre exclue dans un contexte de s\u00e9miologie de l'infection respiratoire basse peu \u00e9vocatrice de pneumonie, mais avec un risque potentiel d'\u00e9volution compliqu\u00e9e (comorbidit\u00e9, \u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 75 ans, vie en institution).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "La gu\u00e9rison clinique spontan\u00e9e est observ\u00e9e dans la majorit\u00e9 des cas en une dizaine de jours. Les r\u00e9sultats d'essais cliniques comportant un bras placebo ne montrent pas d'\u00e9volution d\u00e9favorable, y compris lorsque le suivi est suffisamment prolong\u00e9 [214, 215] . En pratique, la litt\u00e9rature ne met pas en \u00e9vidence de risque li\u00e9 \u00e0 la non prescription d'antibiotique, en cas de diagnostic de bronchite aigu\u00eb chez un sujet sans facteurs de risque.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 253,
                    "text": "[214,",
                    "ref_id": "BIBREF214"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "215]",
                    "ref_id": "BIBREF215"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution spontan\u00e9e : risque des bronchites aigu\u00ebs non trait\u00e9es"
        },
        {
            "text": "L'expectoration ne dure pas en g\u00e9n\u00e9ral au-del\u00e0 de dix jours dans les essais. La dur\u00e9e de la toux peut \u00eatre tr\u00e8s variable, cinq \u00e0 dix jours dans la plupart des cas, deux \u00e0 trois semaines dans 50 % des cas [216] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 209,
                    "text": "[216]",
                    "ref_id": "BIBREF216"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution spontan\u00e9e : risque des bronchites aigu\u00ebs non trait\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38,5\u00b0C persistante audel\u00e0 de trois jours doit faire reconsid\u00e9rer le diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution spontan\u00e9e : risque des bronchites aigu\u00ebs non trait\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Devant toute toux persistante pendant plusieurs semaines (notamment sup\u00e9rieure \u00e0 trois semaines), il est important de rappeler que le diagnostic de coqueluche doit \u00eatre syst\u00e9matiquement \u00e9voqu\u00e9. La conduite \u00e0 tenir devant un cas de coqueluche a fait l'objet de recommandations r\u00e9centes [217] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 290,
                    "text": "[217]",
                    "ref_id": "BIBREF217"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution spontan\u00e9e : risque des bronchites aigu\u00ebs non trait\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Les infections virales des voies respiratoires favorisent la colonisation des voies a\u00e9riennes hautes et basses par des bact\u00e9ries pathog\u00e8nes (pneumocoques -H. influenzae) [212] . La d\u00e9monstration qu'une telle colonisation peut \u00eatre responsable de surinfection bact\u00e9rienne chez le sujet sain n'est pas faite. La litt\u00e9rature n'apporte pas de crit\u00e8res diagnostiques d\u00e9cisifs pour identifier une surinfection.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 175,
                    "text": "[212]",
                    "ref_id": "BIBREF212"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfection bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "L'apparition d'une expectoration purulente lors d'une bronchite aigu\u00eb du sujet sain n'est pas synonyme de surinfection bact\u00e9rienne. La d\u00e9monstration qu'un traitement antibiotique pr\u00e9vient les surinfections n'est pas faite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfection bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "\u00c0 ce jour on peut identifier 12 essais cliniques d'antibiotiques (cyclines, \u00e9rythromycine, cotrimoxazole, c\u00e9furoxime-ax\u00e9til) dont dix contre un placebo [201, 204, [214] [215] [216] et deux contre un m\u00e9dicament non antibiotique -en l'occurrence un b\u00eata-2-mim\u00e9tique [223, 224] (cf. Annexe 7). Aucun essai ne permet de mettre clairement en \u00e9vidence un avantage de l'antibiotique par rapport au placebo ni sur l'\u00e9volution de la maladie ni dans la survenue de complications.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 157,
                    "text": "[201,",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 162,
                    "text": "204,",
                    "ref_id": "BIBREF204"
                },
                {
                    "start": 163,
                    "end": 168,
                    "text": "[214]",
                    "ref_id": "BIBREF214"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 174,
                    "text": "[215]",
                    "ref_id": "BIBREF215"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 180,
                    "text": "[216]",
                    "ref_id": "BIBREF216"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 269,
                    "text": "[223,",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "224]",
                    "ref_id": "BIBREF224"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques n'ont pas d\u00e9montr\u00e9 d'avantage par rapport au placebo ni chez le fumeur ni en cas d'expectoration prolong\u00e9e au-del\u00e0 de sept jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Dans trois m\u00e9ta-analyses, la gu\u00e9rison de la toux n'est pas modifi\u00e9e par les antibiotiques alors que des effets ind\u00e9sirables surviennent plus souvent que sous placebo [225] [226] [227] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 171,
                    "text": "[225]",
                    "ref_id": "BIBREF225"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 177,
                    "text": "[226]",
                    "ref_id": "BIBREF226"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 183,
                    "text": "[227]",
                    "ref_id": "BIBREF227"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Les essais d'antibiotiques r\u00e9cents ne comportent pas de comparaison \u00e0 un placebo ; la comparaison \u00e0 des mol\u00e9cules plus anciennes (\u00e9rythromycine, cyclines, c\u00e9phalosporines de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, aminop\u00e9nicilline) n'a pas mis en \u00e9vidence de fa\u00e7on d\u00e9terminante un avantage des nouveaux antibiotiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "En conclusion, l'abstention de toute prescription antibiotique en cas de bronchite aigu\u00eb de l'adulte sain est la r\u00e8gle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, aucune donn\u00e9e de la litt\u00e9rature ne vient indiquer, ni justifier l'utilisation des AINS \u00e0 dose anti-inflammatoires et des cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale au cours des bronchites aigu\u00ebs, alors que leurs risques sont notables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Ces recommandations concernent les patients immunocomp\u00e9tents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchite chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "La bronchopneumonie chronique obstructive (BPCO) est une maladie fr\u00e9quente en relation principalement avec l'usage du tabac. La pr\u00e9valence est estim\u00e9e entre 4 et 10 % dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. En France, l'incidence a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e \u00e0 4,1 % (1 681 000 patients) [228] . Cette pathologie est encore aujourd'hui tr\u00e8s probablement sous-diagnostiqu\u00e9e. Outre sa fr\u00e9quence, la BPCO r\u00e9duit significativement l'esp\u00e9rance de vie. Selon des projections de l'OMS, elle serait en 2020, au troisi\u00e8me rang des causes de d\u00e9c\u00e8s et la cinqui\u00e8me cause de handicap \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale [229, 230] . En France, le taux brut de d\u00e9c\u00e8s \u00e9tait estim\u00e9 en 1990 \u00e0 environ 26 pour 100 000 et devrait doubler en 2020 [231] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 264,
                    "text": "[228]",
                    "ref_id": "BIBREF228"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 569,
                    "text": "[229,",
                    "ref_id": "BIBREF229"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 574,
                    "text": "230]",
                    "ref_id": "BIBREF230"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 689,
                    "text": "[231]",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchite chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie dans les exacerbations de bronchite chronique est controvers\u00e9e [232] [233] [234] [235] [236] [237] . En effet, il s'agit d'une pathologie inflammatoire des bronches dont l'origine n'est pas toujours infectieuse et notamment bact\u00e9rienne. La plupart des auteurs constatent une utilisation excessive des antibiotiques dans cette indication particuli\u00e8rement en France qui se situe parmi les premiers rangs des prescripteurs. La place et les modalit\u00e9s de cette antibioth\u00e9rapie doivent donc \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 86,
                    "text": "[232]",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 87,
                    "end": 92,
                    "text": "[233]",
                    "ref_id": "BIBREF233"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 98,
                    "text": "[234]",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 104,
                    "text": "[235]",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 110,
                    "text": "[236]",
                    "ref_id": "BIBREF236"
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 116,
                    "text": "[237]",
                    "ref_id": "BIBREF237"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchite chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "Ces recommandations ne s'appliquent pas \u00e0 l'asthme paroxystique ni \u00e0 l'asthme \u00e0 dyspn\u00e9e continue peu \u00e9volu\u00e9 Au total : La majorit\u00e9 des bronchites aigu\u00ebs de l'adulte sain est d'origine virale. Il importe de ne pas ignorer un autre diagnostic (pneumonie, exacerbation de bronchite chronique) ou la pr\u00e9sence de comorbidit\u00e9s, au cours desquelles l'attitude th\u00e9rapeutique peut \u00eatre diff\u00e9rente. L'abstention de toute antibioth\u00e9rapie au cours des bronchites aigu\u00ebs de l'adulte sain est la r\u00e8gle. La prescription d'AINS \u00e0 dose anti-inflammatoire ou de cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale n'est pas recommand\u00e9e. pour lesquels il n'y a pas d'indication de l'antibioth\u00e9rapie. Elles ne s'appliquent pas non plus \u00e0 la dilatation des bronches. En revanche, elles peuvent s'appliquer \u00e0 l'asthme \u00e0 dyspn\u00e9e continue de stade \u00e9volutif tardif, qui pr\u00e9sente de grandes similitudes avec la bronchite chronique obstructive. 8.1. Diagnostic de la bronchite chronique obstructive",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchite chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "La bronchite chronique a une d\u00e9finition classique : toux et expectoration pendant au moins trois mois par an et au moins deux ann\u00e9es cons\u00e9cutives. La BPCO se caract\u00e9rise par une obstruction progressive des voies a\u00e9riennes distales se traduisant par une diminution non compl\u00e8tement r\u00e9versible des d\u00e9bits a\u00e9riens [238] [239] [240] [241] [242] [243] [244] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 316,
                    "text": "[238]",
                    "ref_id": "BIBREF238"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 322,
                    "text": "[239]",
                    "ref_id": "BIBREF239"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 328,
                    "text": "[240]",
                    "ref_id": "BIBREF240"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 334,
                    "text": "[241]",
                    "ref_id": "BIBREF241"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 340,
                    "text": "[242]",
                    "ref_id": "BIBREF242"
                },
                {
                    "start": 341,
                    "end": 346,
                    "text": "[243]",
                    "ref_id": "BIBREF243"
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 352,
                    "text": "[244]",
                    "ref_id": "BIBREF244"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition de la bronchite chronique obstructive (BPCO)"
        },
        {
            "text": "La terminologie de BPCO admet implicitement l'origine tabagique de la maladie avec une responsabilit\u00e9 de celui-ci dans plus de 90 % des cas en France [231] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 155,
                    "text": "[231]",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition de la bronchite chronique obstructive (BPCO)"
        },
        {
            "text": "Devant un patient pr\u00e9sentant une symptomatologie respiratoire avec toux et expectoration, la premi\u00e8re \u00e9tape pour le praticien consiste \u00e0 identifier la bronchite chronique et son stade de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. Le stade de la bronchite chronique est reconnu par beaucoup comme un crit\u00e8re \u00e9volutif majeur [245, 246] . Il est fondamental de caract\u00e9riser avec pr\u00e9cision ce stade sur des crit\u00e8res objectifs, en r\u00e9alisant des explorations fonctionnelles respiratoires (EFR) en dehors d'un \u00e9pisode d'exacerbation. Les EFR permettent de mesurer en particulier deux param\u00e8tres importants dans l'\u00e9valuation de l'obstruction bronchique : le rapport volume expiratoire maximal en une seconde (VEMS)/capacit\u00e9 vitale (CV) qui permet d'affirmer le trouble ventilatoire obstructif ; le VEMS qui permet d'\u00e9valuer la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de cette obstruction.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 290,
                    "end": 295,
                    "text": "[245,",
                    "ref_id": "BIBREF245"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "246]",
                    "ref_id": "BIBREF246"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stades de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9"
        },
        {
            "text": "En fonction de ces param\u00e8tres, il est d\u00e9crit quatre stades de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la BPCO. Il est possible de faire une correspondance approximative entre les stades de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 (objectiv\u00e9s par l'EFR) et la clinique (Tableau 13).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stades de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Une bronchite chronique \u00e9volu\u00e9e peut s'accompagner d'emphys\u00e8me secondaire contribuant \u00e0 l'aggravation de l'insuffisance respiratoire chronique. Ce dernier est \u00e0 distinguer de l'emphys\u00e8me primitif. Elle peut \u00e9galement \u00e9voluer vers une obstruction bronchique irr\u00e9versible et engendrer une insuffisance respiratoire avec dyspn\u00e9e d'apparition parfois tardive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stades de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9"
        },
        {
            "text": "D'autres crit\u00e8res permettant de caract\u00e9riser les exacerbations ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s : nombre d'exacerbations dans l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ; anciennet\u00e9 de la bronchite chronique ; comorbidit\u00e9 associ\u00e9e ; tabagisme ; m\u00e9dicalisation ant\u00e9rieure du patient (hospitalisation, traitements antibiotiques). Ainsi, Ball, dans une \u00e9tude prospective sur 471 cas d'exacerbation de bronchite chronique [245] , trouve une corr\u00e9lation entre les ant\u00e9c\u00e9dents de maladie cardiorespiratoire et/ou le nombre d'exacerbations l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et la persistance ou la rechute pr\u00e9coce de la symptomatologie respiratoire (ind\u00e9pendamment de la prescription ou non d'une antibioth\u00e9rapie). Ce m\u00eame auteur, apr\u00e8s une revue r\u00e9cente des recommandations internationales, a propos\u00e9 une classification des exacerbations selon les ant\u00e9c\u00e9dents en trois groupes de patients [247] : sujets ant\u00e9rieurement sains ; sujets ayant une toux, une expectoration chronique et des exacerbations rares (inf\u00e9rieurs ou \u00e9gaux \u00e0 trois dans l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente) ; sujets ayant des exacerbations fr\u00e9quentes (inf\u00e9rieurs ou \u00e9gaux \u00e0 quatre) ou un syndrome obstructif s\u00e9v\u00e8re. L'asthme repr\u00e9sente une forme de pathologie bronchique chronique. On distingue l'asthme paroxystique et l'asthme \u00e0 dyspn\u00e9e continue. La surinfection bact\u00e9rienne ne semble pas intervenir dans l'\u00e9volution, sauf dans l'asthme \u00e0 dyspn\u00e9e continue \u00e0 un stade \u00e9volutif tardif. Ce dernier pr\u00e9sente de grandes similitudes avec la BPCO. Le diagnostic d'asthme est habituellement facile. Cependant, certains asthmes paroxystiques peuvent \u00eatre pris pour une succession de bronchites aigu\u00ebs, et certains asthmes tardifs ou vieillis peuvent \u00eatre pris pour une BPCO avec exacerbations.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 383,
                    "text": "[245]",
                    "ref_id": "BIBREF245"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 833,
                    "text": "[247]",
                    "ref_id": "BIBREF247"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres crit\u00e8res de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les dilatations des bronches (DDB) ou bronchectasies repr\u00e9sentent une pathologie bronchique chronique particuli\u00e8re. Si la distinction avec la bronchite chronique est parfois cliniquement difficile, les DDB justifient une place \u00e0 part, compte tenu du r\u00f4le pr\u00e9dominant de l'infection dans leur \u00e9volution. Par ailleurs, l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne est diff\u00e9rente par rapport \u00e0 la bronchite chronique justifiant des choix antibiotiques particuliers. L'incidence de la DDB est sous-estim\u00e9e, probablement du fait de son assimilation abusive \u00e0 la bronchite chronique par m\u00e9connaissance de la sp\u00e9cificit\u00e9 de ce diagnostic. En effet, si la symptomatologie est proche, domin\u00e9e par des \u00e9pisodes de toux avec expectoration chronique, le diagnostic de DDB peut \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 devant quelques nuances s\u00e9miologiques et anamnestiques [249] : d\u00e9but des sympt\u00f4mes dans l'enfance ; absence de tabagisme ; importance de la bronchorrh\u00e9e (chronique ou lors des \u00e9pisodes aigus) ; r\u00e2les humides localis\u00e9s ; sinusite associ\u00e9e ; h\u00e9moptysies. Le diagnostic est maintenant facilement confirm\u00e9 par l'imagerie, notamment le scanner thoracique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 815,
                    "end": 820,
                    "text": "[249]",
                    "ref_id": "BIBREF249"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches"
        },
        {
            "text": "Concernant le stade \u00e9volutif, les remarques faites pour la bronchite chronique sont probablement valides \u00e0 quelques nuances pr\u00e8s : l'\u00e9puration mucociliaire est plus alt\u00e9r\u00e9e d\u00e8s le stade initial de la maladie, du moins dans le territoire atteint. La flore bact\u00e9rienne est particuli\u00e8re et notamment P. aeruginosa peut \u00eatre impliqu\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches"
        },
        {
            "text": "La mucoviscidose repr\u00e9sente une \u00e9tiologie particuli\u00e8re des bronchectasies, par l'\u00e2ge de survenue (en r\u00e8gle dans l'enfance), une physiopathologie sp\u00e9cifique (anomalies du mucus) et une bact\u00e9riologie tr\u00e8s particuli\u00e8re en fonction du stade de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution de la BPCO est marqu\u00e9e par des exacerbations (en moyenne deux \u00e9pisodes par an).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de bronchite chronique obstructive"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de l'exacerbation de la BPCO se fait sur l'association d'une BPCO pr\u00e9existante et d'une acutisation des sympt\u00f4mes respiratoires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "Il convient d'abord d'\u00e9liminer certaines causes non infectieuses relevant d'un diagnostic et d'un traitement sp\u00e9cifique parfois urgent : embolie pulmonaire, insuffisance cardiaque gauche, arythmie, m\u00e9dicaments, pneumothorax\u2026 Secondairement, l'origine infectieuse de l'exacerbation doit \u00eatre recherch\u00e9e. Elle est pr\u00e9sente dans environ 50 % des cas. Le recours aux crit\u00e8res cliniques de la triade d'Anthonisen reste le moyen actuellement le plus adapt\u00e9 \u00e0 la pratique courante pour le diagnostic d'exacerbation d'origine bact\u00e9rienne [250] : augmentation de la purulence de l'expectoration ++ (purulence franche et verd\u00e2tre) ; augmentation du volume de l'expectoration ; apparition ou augmentation de la dyspn\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 530,
                    "end": 535,
                    "text": "[250]",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "L'augmentation du volume de l'expectoration ou de la dyspn\u00e9e sont fr\u00e9quemment associ\u00e9es et motivent le plus souvent la consultation. Leur pr\u00e9sence renforce l'hypoth\u00e8se diagnostique de l'\u00e9tiologie infectieuse de l'exacerbation de la BPCO.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "La fi\u00e8vre est inconstante en cas d'infection, elle ne permet pas de distinguer une origine virale d'une origine bact\u00e9rienne. En revanche, sa persistance au quatri\u00e8me jour d'\u00e9volution ou une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 39\u00b0C doit faire \u00e9voquer une infection bact\u00e9rienne respiratoire (ex : pneumonie) ou extrarespiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "Les exacerbations de BPCO peuvent \u00eatre prises en charge en ambulatoire dans la majorit\u00e9 des cas. Une r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 48-72 heures est le plus souvent justifi\u00e9e pour juger de l'\u00e9volution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge du patient (ambulatoire ou en hospitalisation)"
        },
        {
            "text": "Le type de prise en charge d\u00e9pend (cf. Annexe 9) des : pathologies sous-jacentes potentiellement responsables de comorbidit\u00e9 ; conditions de prise en charge ambulatoire ; conditions de vie d\u00e9favorables ; m\u00e9dicaments qui pourraient contribuer \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration de l'\u00e9tat respiratoire. L'hospitalisation s'impose devant un tableau clinique de d\u00e9compensation (exacerbation pouvant engager le pronostic vital) avec notamment des signes : Actuellement, l'argument clinique pr\u00e9pond\u00e9rant pour une \u00e9tiologie bact\u00e9rienne de l'exacerbation de la BPCO est la mise en \u00e9vidence d'une purulence verd\u00e2tre franche des crachats [251, 252] . respiratoires : dyspn\u00e9e de repos, cyanose, usage des muscles respiratoires accessoires, respiration paradoxale abdominale, FR sup\u00e9rieure \u00e0 25/min, toux inefficace et SaO 2 inf\u00e9rieure \u00e0 90 %, si elle peut \u00eatre mesur\u00e9e ; cardiovasculaires : tachycardie sup\u00e9rieure \u00e0 110/min, troubles du rythme, hypotension, marbrures, oed\u00e8mes importants des membres inf\u00e9rieurs ; neurologiques : agitation, confusion, obnubilation, coma, ast\u00e9rixis. L'hospitalisation s'impose \u00e9galement devant des anomalies gazom\u00e9triques aigu\u00ebs : acidose ventilatoire (pH inf\u00e9rieur \u00e0 7,35), hypox\u00e9mie (PaO 2 inf\u00e9rieure \u00e0 55 mmHg en air ambiant), hypercapnie (PaCO 2 sup\u00e9rieure \u00e0 45 mmHg) sont des signes de gravit\u00e9 imm\u00e9diate. Une SaO 2 , au repos, en air ambiant, inf\u00e9rieure \u00e0 90 % indique une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie. La surveillance de l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie est fond\u00e9e sur la pratique de gazom\u00e9tries s\u00e9quentielles et non sur la seule oxym\u00e9trie transcutan\u00e9e [231] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 612,
                    "end": 617,
                    "text": "[251,",
                    "ref_id": "BIBREF251"
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 622,
                    "text": "252]",
                    "ref_id": "BIBREF252"
                },
                {
                    "start": 1536,
                    "end": 1541,
                    "text": "[231]",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge du patient (ambulatoire ou en hospitalisation)"
        },
        {
            "text": "Deux diagnostics diff\u00e9rentiels sont particuli\u00e8rement \u00e0 \u00e9voquer devant un syndrome bronchopulmonaire aigu \u00e9voquant une infection :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic diff\u00e9rentiel"
        },
        {
            "text": "bronchite aigu\u00eb chez un sujet indemne de sympt\u00f4mes respiratoires chroniques pr\u00e9alables ; pneumonie. La distinction clinique entre pneumonie et bronchite est parfois difficile. Le moindre doute de l'existence d'une pneumonie doit conduire \u00e0 la radiographie pulmonaire et \u00e0 la r\u00e9\u00e9valuation clinique rapproch\u00e9e. L'existence d'une pneumonie est une indication formelle \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie [253] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 385,
                    "end": 390,
                    "text": "[253]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic diff\u00e9rentiel"
        },
        {
            "text": "Chez tout sujet souffrant d'une bronchopathie chronique, il est fondamental d'\u00e9valuer avec pr\u00e9cision, en p\u00e9riode d'accalmie, le type de bronchopathie puis, en cas de bronchite chronique, l'\u00e9tat respiratoire de base, afin de d\u00e9pister et de quantifier un \u00e9ventuel syndrome obstructif et de rechercher une \u00e9ventuelle insuffisance respiratoire concomitante. ll est, ainsi, tr\u00e8s important de r\u00e9aliser des \u00e9preuves fonctionnelles respiratoires (EFR) par spirom\u00e9trie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "En p\u00e9riode d'accalmie : bilan de base"
        },
        {
            "text": "Le bilan doit \u00e9valuer la gravit\u00e9 de la maladie et son retentissement sur l'h\u00e9matose, la tol\u00e9rance \u00e0 l'effort, l'\u00e9tat nutritionnel, la qualit\u00e9 de vie. Celui-ci est d\u00e9crit dans les derni\u00e8res recommandations de la Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise [231] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 259,
                    "text": "[231]",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "En p\u00e9riode d'accalmie : bilan de base"
        },
        {
            "text": "Indications de la radiographie pulmonaire. Son principal int\u00e9r\u00eat est de confirmer une pneumonie (pneumonie franche lobaire aigu\u00eb ou pneumonie atypique) en cas de doute clinique. La radiographie pulmonaire est indispensable dans les formes f\u00e9briles : d\u00e8s la premi\u00e8re consultation, en cas de fi\u00e8vre associ\u00e9e \u00e0 une douleur thoracique ou \u00e0 des r\u00e2les cr\u00e9pitants ; lors d'une r\u00e9\u00e9valuation, en cas de persistance anormale de la fi\u00e8vre (fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C au-del\u00e0 du troisi\u00e8me jour d'\u00e9volution de l'exacerbation), associ\u00e9e ou non \u00e0 une douleur thoracique ou \u00e0 des r\u00e2les cr\u00e9pitants. Indications de l'examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration. L'examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration est habituellement inutile et n'est pas recommand\u00e9 en routine. En effet, la pr\u00e9sence de bact\u00e9ries n'est pas forc\u00e9ment le t\u00e9moin de leur responsabilit\u00e9. De plus, la contamination habituelle par la flore oropharyng\u00e9e rend difficile l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats. L'examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration n'est donc indiqu\u00e9 que dans certaines situations d'\u00e9chec et pour certains patients b\u00e9n\u00e9ficiant d'antibioth\u00e9rapies fr\u00e9quentes ou ayant un stade de BPCO s\u00e9v\u00e8re \u00e0 la recherche notamment d'une bact\u00e9rie multir\u00e9sistante ou de P. aeruginosa. Il comprend un examen microscopique direct apr\u00e8s coloration de Gram et une culture avec antibiogramme",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Au moment d'une exacerbation"
        },
        {
            "text": "L'exacerbation de la BPCO affirm\u00e9e, les arguments pour une \u00e9tiologie infectieuse ou non doivent \u00eatre recherch\u00e9s. Les \u00e9tiologies des exacerbations sont, en effet, vari\u00e9es et souvent intriqu\u00e9es [254] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 197,
                    "text": "[254]",
                    "ref_id": "BIBREF254"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie des exacerbations"
        },
        {
            "text": "Sch\u00e9matiquement, on distingue les causes infectieuses (virales et/ou bact\u00e9riennes) qui sont responsables d'environ 50 % des exacerbations et les causes non infectieuses. La r\u00e9action inflammatoire bronchique, quelle que soit son origine, peut jouer, notamment, son propre r\u00f4le.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie des exacerbations"
        },
        {
            "text": "Les exacerbations de bronchite chronique ont une cause infectieuse identifi\u00e9e dans 42 \u00e0 62 % des cas. Cette infection identifi\u00e9e est bact\u00e9rienne dans 30 \u00e0 52 % des cas et virale dans 14 \u00e0 64 % des cas [235, 249, [255] [256] [257] [258] [259] [260] [261] [262] [263] [264] [265] [266] [267] [268] [269] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 206,
                    "text": "[235,",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "249,",
                    "ref_id": "BIBREF249"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 217,
                    "text": "[255]",
                    "ref_id": "BIBREF255"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 223,
                    "text": "[256]",
                    "ref_id": "BIBREF256"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 229,
                    "text": "[257]",
                    "ref_id": "BIBREF257"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 235,
                    "text": "[258]",
                    "ref_id": "BIBREF258"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 241,
                    "text": "[259]",
                    "ref_id": "BIBREF259"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 247,
                    "text": "[260]",
                    "ref_id": "BIBREF260"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 253,
                    "text": "[261]",
                    "ref_id": "BIBREF261"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 259,
                    "text": "[262]",
                    "ref_id": "BIBREF262"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 265,
                    "text": "[263]",
                    "ref_id": "BIBREF263"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 271,
                    "text": "[264]",
                    "ref_id": "BIBREF264"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 277,
                    "text": "[265]",
                    "ref_id": "BIBREF265"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 283,
                    "text": "[266]",
                    "ref_id": "BIBREF266"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 289,
                    "text": "[267]",
                    "ref_id": "BIBREF267"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 295,
                    "text": "[268]",
                    "ref_id": "BIBREF268"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 301,
                    "text": "[269]",
                    "ref_id": "BIBREF269"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "En faveur d'une origine virale. La pr\u00e9sence de signes ORL associ\u00e9s (rhinorrh\u00e9e, odynophagie, etc...) oriente vers une infection virale. La saison pourrait influencer l'incidence des exacerbations virales ; ainsi dans l'\u00e9tude de Gump 44 % des exacerbations hivernales seraient virales contre seulement 12 % durant les autres saisons [264] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 337,
                    "text": "[264]",
                    "ref_id": "BIBREF264"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "En faveur d'une origine bact\u00e9rienne. Comme nous l'avons d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9, l'argument clinique pr\u00e9pond\u00e9rant pour une \u00e9tiologie bact\u00e9rienne de l'exacerbation de la BPCO est la mise en \u00e9vidence d'une purulence verd\u00e2tre franche des crachats. Dans l'\u00e9tude de Gombertz et de Stockley, cet \u00e9l\u00e9ment clinique a une sensibilit\u00e9 de 94 % et une sp\u00e9cificit\u00e9 de 77 % [251, 252] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 356,
                    "text": "[251,",
                    "ref_id": "BIBREF251"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 361,
                    "text": "252]",
                    "ref_id": "BIBREF252"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "L'intensit\u00e9 de la fi\u00e8vre n'est pas un argument en faveur d'une origine bact\u00e9rienne. En revanche, la persistance de la fi\u00e8vre au quatri\u00e8me jour d'\u00e9volution doit faire \u00e9voquer une infection bact\u00e9rienne respiratoire (surinfection bronchique ou pneumonie) ou autre. En effet, les fi\u00e8vres dues aux virus respiratoires, tr\u00e8s fr\u00e9quentes, durent habituellement moins de trois \u00e0 quatre jours [270] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 388,
                    "text": "[270]",
                    "ref_id": "BIBREF270"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "Quelles sont les principales causes bact\u00e9riennes ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "Bact\u00e9ries pyog\u00e8nes (cf. Annexe 10). Les bact\u00e9ries les plus fr\u00e9quemment mises en \u00e9vidence y compris dans des pr\u00e9l\u00e8vements prot\u00e9g\u00e9s sont par ordre d\u00e9croissant : H. influenzae, S. pneumoniae et B. catarrhalis [235, [255] [256] [257] 263, [271] [272] [273] [274] [275] . Ces bact\u00e9ries peuvent \u00eatre associ\u00e9es entre elles chez un m\u00eame patient. D'autres bact\u00e9ries telles que S. aureus, les ent\u00e9robact\u00e9ries dont K. pneumoniae et P. aeruginosa sont parfois retrouv\u00e9es [276] . La fr\u00e9quence de ces derni\u00e8res bact\u00e9ries serait corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 de la BPCO (VEMS inf\u00e9rieur \u00e0 35 %), \u00e0 l'existence d'une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable ou d'une corticoth\u00e9rapie orale prolong\u00e9e [255] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 211,
                    "text": "[235,",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 217,
                    "text": "[255]",
                    "ref_id": "BIBREF255"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 223,
                    "text": "[256]",
                    "ref_id": "BIBREF256"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 229,
                    "text": "[257]",
                    "ref_id": "BIBREF257"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 234,
                    "text": "263,",
                    "ref_id": "BIBREF263"
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 240,
                    "text": "[271]",
                    "ref_id": "BIBREF271"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 246,
                    "text": "[272]",
                    "ref_id": "BIBREF272"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 252,
                    "text": "[273]",
                    "ref_id": "BIBREF273"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 258,
                    "text": "[274]",
                    "ref_id": "BIBREF274"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 264,
                    "text": "[275]",
                    "ref_id": "BIBREF275"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 464,
                    "text": "[276]",
                    "ref_id": "BIBREF276"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 664,
                    "text": "[255]",
                    "ref_id": "BIBREF255"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "Les cultures bact\u00e9riologiques \u00e0 partir des produits d'expectoration sont souvent d'interpr\u00e9tation difficile notamment pour diff\u00e9rencier colonisation et infection. En effet, alors que les bronches d'un sujet sain sont habituellement st\u00e9riles, les bronches d'un bronchitique chronique sont fr\u00e9quemment colonis\u00e9es par H. influenzae, S. pneumoniae (pneumocoque) ou B. catarrhalis, m\u00eame en dehors des exacerbations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "Plusieurs donn\u00e9es sont toutefois en faveur du r\u00f4le pathog\u00e8ne des bact\u00e9ries dans la survenue de certaines exacerbations de BPCO : des \u00e9tudes s\u00e9rologiques pour H. influenzae et S. pneumoniae ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es : l'\u00e9l\u00e9vation rapide des anticorps s\u00e9riques serait plut\u00f4t en faveur de l'infection que de la colonisation ou de la contamination par la flore oropharyng\u00e9e [277] ; la fr\u00e9quence et la concentration des bact\u00e9ries sont significativement plus \u00e9lev\u00e9es en p\u00e9riode d'exacerbation [256, 258, 278, 279] ; l'\u00e9tiologie bact\u00e9rienne des exacerbations serait \u00e9galement attest\u00e9e indirectement dans plusieurs \u00e9tudes par l'efficacit\u00e9 d'une immunisation orale contre H. influenzae [280] [281] [282] [283] ; deux \u00e9tudes r\u00e9centes mettent en \u00e9vidence qu'un patient colonis\u00e9 par une des bact\u00e9ries classiquement incrimin\u00e9es dans les exacerbations peut acqu\u00e9rir une nouvelle souche \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une m\u00eame esp\u00e8ce et que cette acquisition est associ\u00e9e de fa\u00e7on significative \u00e0 la survenue d'une exacerbation de BPCO [276, 284] . Bact\u00e9ries atypiques C. pneumoniae et M. pneumoniae, bact\u00e9ries atypiques habituellement responsables de bronchites aigu\u00ebs, sont parfois responsables d'exacerbations de bronchite chronique :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 368,
                    "text": "[277]",
                    "ref_id": "BIBREF277"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 485,
                    "text": "[256,",
                    "ref_id": "BIBREF256"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "258,",
                    "ref_id": "BIBREF258"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "278,",
                    "ref_id": "BIBREF278"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 500,
                    "text": "279]",
                    "ref_id": "BIBREF279"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 675,
                    "text": "[280]",
                    "ref_id": "BIBREF280"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 681,
                    "text": "[281]",
                    "ref_id": "BIBREF281"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 687,
                    "text": "[282]",
                    "ref_id": "BIBREF282"
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 693,
                    "text": "[283]",
                    "ref_id": "BIBREF283"
                },
                {
                    "start": 999,
                    "end": 1004,
                    "text": "[276,",
                    "ref_id": "BIBREF276"
                },
                {
                    "start": 1005,
                    "end": 1009,
                    "text": "284]",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "-C. pneumoniae pourrait \u00eatre impliqu\u00e9 dans 4 \u00e0 5 % des exacerbations de bronchite chronique [285] [286] [287] ; -M. pneumoniae est observ\u00e9 de fa\u00e7on variable selon les \u00e9tudes : dans 8 \u00e0 9,5 % des cas [249, 267] , dans seulement 2 \u00e0 3 % des cas [258, 265] ou dans moins de 1 % des cas [264, 266, 288] . Quelles sont les principales causes virales ? L'origine virale d'une exacerbation a \u00e9t\u00e9 plus souvent mise en \u00e9vidence par les \u00e9tudes s\u00e9rologiques que par la recherche directe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 97,
                    "text": "[285]",
                    "ref_id": "BIBREF285"
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 103,
                    "text": "[286]",
                    "ref_id": "BIBREF286"
                },
                {
                    "start": 104,
                    "end": 109,
                    "text": "[287]",
                    "ref_id": "BIBREF287"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 204,
                    "text": "[249,",
                    "ref_id": "BIBREF249"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "267]",
                    "ref_id": "BIBREF267"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 248,
                    "text": "[258,",
                    "ref_id": "BIBREF258"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 253,
                    "text": "265]",
                    "ref_id": "BIBREF265"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 288,
                    "text": "[264,",
                    "ref_id": "BIBREF264"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 293,
                    "text": "266,",
                    "ref_id": "BIBREF266"
                },
                {
                    "start": 294,
                    "end": 298,
                    "text": "288]",
                    "ref_id": "BIBREF288"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "Les virus en cause sont nombreux : rhinovirus ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "virus respiratoire syncitial (VRS) ; influenza, para-influenza ; ad\u00e9novirus, etc. [266, 267] . De nombreux s\u00e9rotypes distincts existent pour un m\u00eame virus. Il existe probablement plus de 100 virus potentiellement responsables, sans relation antig\u00e9nique crois\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 87,
                    "text": "[266,",
                    "ref_id": "BIBREF266"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "267]",
                    "ref_id": "BIBREF267"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "Certains auteurs [264, 265, 280] ont soulign\u00e9 qu'un certain nombre d'infections virales ne s'accompagnent pas d'exacerbation. Cependant, d'autres auteurs estiment que le r\u00f4le des virus est sous-\u00e9valu\u00e9, soulignant la difficult\u00e9 \u00e0 isoler les virus respiratoires, en particulier dans la bronchite chronique, une infection tr\u00e8s discr\u00e8te pouvant d\u00e9clencher le processus d'exacerbation [289, 290] . Des techniques d'une tr\u00e8s grande sensibilit\u00e9 sont n\u00e9cessaires et souvent non disponibles pour beaucoup de virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 17,
                    "end": 22,
                    "text": "[264,",
                    "ref_id": "BIBREF264"
                },
                {
                    "start": 23,
                    "end": 27,
                    "text": "265,",
                    "ref_id": "BIBREF265"
                },
                {
                    "start": 28,
                    "end": 32,
                    "text": "280]",
                    "ref_id": "BIBREF280"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 385,
                    "text": "[289,",
                    "ref_id": "BIBREF289"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "290]",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le favorisant de l'infection virale initiale sur la survenue d'une surinfection bact\u00e9rienne est rappel\u00e9 par certains auteurs [280] ; ainsi dans une cohorte de patients suivis pendant sept ans, H. influenzae et S. pneumoniae sont isol\u00e9s respectivement 2 et 2,4 fois plus souvent apr\u00e8s infection virale que pr\u00e9vu [291] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 135,
                    "text": "[280]",
                    "ref_id": "BIBREF280"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 321,
                    "text": "[291]",
                    "ref_id": "BIBREF291"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes infectieuses"
        },
        {
            "text": "Comme cela a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, les causes non infectieuses des exacerbations sont fr\u00e9quentes. Elles sont tr\u00e8s souvent sous-estim\u00e9es par les cliniciens. Or, il convient, devant toutes exacerbations de BPCO, d'\u00e9liminer d'abord certaines \u00e9tiologies relevant d'un diagnostic et d'un traitement sp\u00e9cifique parfois urgent. On peut citer notamment : l'embolie pulmonaire, l'insuffisance cardiaque gauche, l'arythmie, les m\u00e9dicaments, le pneumothorax\u2026 Dans les autres cas, d'autres facteurs peuvent \u00eatre en cause comme les conditions climatiques, le bronchospasme, l'allergie, l'\u00e9paississement des s\u00e9cr\u00e9tions, les irritants bronchiques, le tabac, un reflux gastro-oesophagien, un cancer\u2026 [292, 293] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 690,
                    "end": 695,
                    "text": "[292,",
                    "ref_id": "BIBREF292"
                },
                {
                    "start": 696,
                    "end": 700,
                    "text": "293]",
                    "ref_id": "BIBREF293"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes non infectieuses"
        },
        {
            "text": "Dans une \u00e9tude portant sur plus de 1000 exacerbations s\u00e9v\u00e8res de BPCO, Connors [268] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 84,
                    "text": "[268]",
                    "ref_id": "BIBREF268"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes non infectieuses"
        },
        {
            "text": "Outre l'inflammation chronique des bronches, dont le principal facteur causal est le tabagisme, la r\u00e9action inflammatoire, quelle que soit son origine, peut jouer un r\u00f4le dans l'exacerbation [278] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 196,
                    "text": "[278]",
                    "ref_id": "BIBREF278"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de l'inflammation"
        },
        {
            "text": "Dans les expectorations purulentes, sont trouv\u00e9s non seulement des bact\u00e9ries, mais aussi des m\u00e9diateurs de l'inflammation [294] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 127,
                    "text": "[294]",
                    "ref_id": "BIBREF294"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de l'inflammation"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence fr\u00e9quente d'\u00e9osinophiles et de m\u00e9diateurs de l'inflammation dans la muqueuse bronchique, ainsi que l'efficacit\u00e9 des cortico\u00efdes par voie g\u00e9n\u00e9rale dans les formes s\u00e9v\u00e8res, plaident en faveur d'une composante inflammatoire importante dans la physiopathologie de la maladie [295] . L'inflammation provoqu\u00e9e par la surinfection bact\u00e9rienne des bronches est habituellement bien tol\u00e9r\u00e9e et spontan\u00e9ment r\u00e9versible en cas de bronchite chronique simple, car le calibre des bronches reste suffisant pour un drainage naturel. En revanche, en cas de syndrome obstructif pr\u00e9existant, cette inflammation peut suffire \u00e0 d\u00e9compenser la situation respiratoire en aggravant brutalement l'obstruction bronchique. Dans toutes les \u00e9tudes retenues (randomis\u00e9es vs placebo), les patients pr\u00e9sentent une bronchite chronique, mais le crit\u00e8re \u00ab obstructif en \u00e9tat stable \u00bb n'est pr\u00e9sent que dans l'\u00e9tude d'Anthonisen (VEMS inf\u00e9rieure \u00e0 80 %). Dans deux autres \u00e9tudes [296, 297] le caract\u00e8re obstructif (d\u00e9bit expiratoire de pointe inf\u00e9rieur \u00e0 200 l/min) n'est requis que lors de l'exacerbation. Les crit\u00e8res d'exacerbation sont variables, le plus souvent limit\u00e9s \u00e0 l'aggravation d'un ou plusieurs signes respiratoires (toux, expectoration, dyspn\u00e9e). La plupart des \u00e9tudes excluent les patients ayant une insuffisance cardiaque associ\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 288,
                    "text": "[295]",
                    "ref_id": "BIBREF295"
                },
                {
                    "start": 954,
                    "end": 959,
                    "text": "[296,",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                },
                {
                    "start": 960,
                    "end": 964,
                    "text": "297]",
                    "ref_id": "BIBREF297"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de l'inflammation"
        },
        {
            "text": "Sur 11 \u00e9tudes s\u00e9lectionn\u00e9es [250, [296] [297] [298] [299] [300] [301] [302] [303] [304] [305] entre 1957 et 1995, seules quatre concluent en faveur de l'antibioth\u00e9rapie [250, 296, 297, 299] (cf. Annexe 11). Parmi celles-ci, l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en 1987 par Anthonisen [250] est l'une des r\u00e9f\u00e9rences car la mieux structur\u00e9e sur le plan m\u00e9thodologique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 33,
                    "text": "[250,",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                },
                {
                    "start": 34,
                    "end": 39,
                    "text": "[296]",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                },
                {
                    "start": 40,
                    "end": 45,
                    "text": "[297]",
                    "ref_id": "BIBREF297"
                },
                {
                    "start": 46,
                    "end": 51,
                    "text": "[298]",
                    "ref_id": "BIBREF298"
                },
                {
                    "start": 52,
                    "end": 57,
                    "text": "[299]",
                    "ref_id": "BIBREF299"
                },
                {
                    "start": 58,
                    "end": 63,
                    "text": "[300]",
                    "ref_id": "BIBREF300"
                },
                {
                    "start": 64,
                    "end": 69,
                    "text": "[301]",
                    "ref_id": "BIBREF301"
                },
                {
                    "start": 70,
                    "end": 75,
                    "text": "[302]",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                },
                {
                    "start": 76,
                    "end": 81,
                    "text": "[303]",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                },
                {
                    "start": 82,
                    "end": 87,
                    "text": "[304]",
                    "ref_id": "BIBREF304"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 93,
                    "text": "[305]",
                    "ref_id": "BIBREF305"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 174,
                    "text": "[250,",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "296,",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "297,",
                    "ref_id": "BIBREF297"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "299]",
                    "ref_id": "BIBREF299"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 269,
                    "text": "[250]",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de l'inflammation"
        },
        {
            "text": "Dans une m\u00e9ta-analyse, Saint [306] a r\u00e9alis\u00e9 une analyse quantitative des r\u00e9sultats cumul\u00e9s de neuf \u00e9tudes parmi celles pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9es : il conclut \u00e0 une sup\u00e9riorit\u00e9 modeste mais statistiquement significative de l'antibiotique sur le placebo (sept essais sur neuf) avec un gain minime sur le d\u00e9bit de pointe (+10,75 l/min). Ce gain clinique est plus significatif chez les malades les plus gravement atteints.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 34,
                    "text": "[306]",
                    "ref_id": "BIBREF306"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de l'inflammation"
        },
        {
            "text": "Plus r\u00e9cemment, Nouira a men\u00e9 une \u00e9tude prospective randomis\u00e9e en double insu o\u00f9 il a compar\u00e9 l'ofloxacine (400 mg/j) avec un placebo chez 90 patients hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation et ventil\u00e9s m\u00e9caniquement pour une exacerbation d'une BPCO. La mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re a \u00e9t\u00e9 4,2 % dans le groupe ofloxacine et 21,7 % dans le groupe placebo (r\u00e9duction absolue du risque, 17,5 %; intervalle de confiance 95 %, 4,3-30,7) . Cette \u00e9tude va dans le sens de l'int\u00e9r\u00eat des antibiotiques (ici les quinolones) dans le traitement des exacerbations s\u00e9v\u00e8res des bronchopneumopathies chroniques obstructives [307] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 413,
                    "text": "95 %, 4,3-30,7)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 590,
                    "end": 595,
                    "text": "[307]",
                    "ref_id": "BIBREF307"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de l'inflammation"
        },
        {
            "text": "Relations et discordances entre les donn\u00e9es bact\u00e9riologiques de sensibilit\u00e9 aux antibiotiques et les r\u00e9sultats cliniques. En d\u00e9pit de la progression importante de la r\u00e9sistance aux antibiotiques des bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans l'expectoration des sujets bronchitiques, des donn\u00e9es de la litt\u00e9rature et la pratique courante montrent que l'utilisation d'antibiotiques inactifs sur le plan bact\u00e9riologique peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une gu\u00e9rison clinique. Dans de nombreux cas (exacerbations d'origine non infectieuse ou d'origine virale), l'antibiotique agit vraisemblablement comme un placebo. Dans d'autres cas d'exacerbation d'origine bact\u00e9rienne, la gu\u00e9rison spontan\u00e9e est fr\u00e9quente, mais on ne peut totalement exclure, dans la limite des connaissances actuelles, une activit\u00e9 marginale de l'antibiotique \u00e0 concentration subinhibitrice.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de l'inflammation"
        },
        {
            "text": "Le fait que des antibiotiques r\u00e9cents, pr\u00e9sentant des avantages th\u00e9oriques pharmacodynamiques et pharmacocin\u00e9tiques, n'aient pas d\u00e9montr\u00e9 d'efficacit\u00e9 sup\u00e9rieure aux antibiotiques plus anciens, laisse \u00e9galement supposer qu'une proportion importante de patients ne justifiant pas d'une antibioth\u00e9rapie (\u00e9tiologie virale ou non infectieuse) ont \u00e9t\u00e9 inclus dans ces essais [250] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 375,
                    "text": "[250]",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de l'inflammation"
        },
        {
            "text": "Int\u00e9r\u00eat pronostique de l'antibioth\u00e9rapie. Le b\u00e9n\u00e9fice attendu de l'antibioth\u00e9rapie serait d'intervenir sur : la mortalit\u00e9-morbidit\u00e9 ; le r\u00f4le de l'infection dans l'\u00e9volution en diminuant notamment la fr\u00e9quence des exacerbations. Un nombre important d'exacerbations a en effet un impact n\u00e9gatif sur la qualit\u00e9 de vie [308] et la fonction respiratoire des patients [309] . Malheureusement, les \u00e9tudes actuellement publi\u00e9es ne permettent pas le plus souvent de r\u00e9pondre aux questions sur le moyen et long terme en ambulatoire car les p\u00e9riodes de suivi sont courtes (variant de deux jours apr\u00e8s l'arr\u00eat du traitement \u00e0 36 semaines).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 321,
                    "text": "[308]",
                    "ref_id": "BIBREF308"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 368,
                    "text": "[309]",
                    "ref_id": "BIBREF309"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de l'inflammation"
        },
        {
            "text": "Indications de l'antibioth\u00e9rapie (cf. Annexes 11, 12 et 13). Il est souvent difficile de poser \u00e0 bon escient une indication d'antibioth\u00e9rapie lors de la premi\u00e8re consultation, lorsque celle-ci est pr\u00e9coce par rapport au d\u00e9but d'\u00e9volution de l'\u00e9pisode pathologique. Une surveillance clinique est indispensable, devant conduire \u00e0 une r\u00e9\u00e9valuation dans les 48-72 heures. [310] . Ce m\u00e9canisme de r\u00e9sistance rend inactif l'amoxicilline et \u00e0 un moindre degr\u00e9, les c\u00e9phalosporines de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 373,
                    "text": "[310]",
                    "ref_id": "BIBREF310"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le de l'inflammation"
        },
        {
            "text": "Un autre m\u00e9canisme de r\u00e9sistance vis-\u00e0-vis des b\u00eatalactamines a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9. Il s'agit d'un m\u00e9canisme non enzymatique reposant sur une modification de la cible des b\u00eatalactamines, les PLP ou prot\u00e9ines de liaison \u00e0 la p\u00e9nicilline. Ces souches sont appel\u00e9es BLNAR (souches r\u00e9sitantes \u00e0 l'ampicilline sans production de b\u00eatalactamase). Les souches BLNAR restent toutefois habituellement sensibles \u00e0 l'amoxicilline \u00e0 forte dose et aux c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration orales et injectables [311] . Certaines souches cumulent les deux m\u00e9canismes de r\u00e9sistance. La fr\u00e9quence des souches BLNAR en 2004 est de 22,4 % ; la situation est en \u00e9volution par rapport \u00e0 celle de 2003 (16,2 %) [310] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 493,
                    "end": 498,
                    "text": "[311]",
                    "ref_id": "BIBREF311"
                },
                {
                    "start": 685,
                    "end": 690,
                    "text": "[310]",
                    "ref_id": "BIBREF310"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Selon l'AMM europ\u00e9enne, H. influenzae est mod\u00e9remment sensible aux macrolides, \u00e0 la pristinamycine et \u00e0 la t\u00e9lithromycine. Concernant la t\u00e9lithromycine, une \u00e9tude r\u00e9cente internationale (29 pays dont la France) de Sethi a mis en \u00e9vidence un taux de sensibilit\u00e9 de 99,6 % vis-\u00e0-vis de cet antibiotique sur 1037 souches d'H. influenzae (parmi 3043 souches) isol\u00e9es de patients en exacerbation de BPCO [312] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 399,
                    "end": 404,
                    "text": "[312]",
                    "ref_id": "BIBREF312"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Pour les fluoroquinolones, la r\u00e9sistance r\u00e9sulte de mutations au niveau des cibles de l'antibiotique (topo-isom\u00e9rases). Cette r\u00e9sistance est \u00e0 diff\u00e9rents niveaux et \u00e9volue par \u00e9tapes, la premi\u00e8re \u00e9tape (premier niveau) concernant l'acide nalidixique. Une r\u00e9sistance \u00e0 l'acide nalidixique doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un signe d'alerte et faire envisager une diminution de la sensibilit\u00e9 aux fluoroquinolones. En 2004, sur 797 souches analys\u00e9es, il n'a pas \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence de r\u00e9sistance \u00e0 l'acide nalidixique contre 0,4 % en 2002.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Pneumocoque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "B\u00eatalactamines. Le m\u00e9canisme de r\u00e9sistance est li\u00e9 \u00e0 des modifications des prot\u00e9ines de liaison aux p\u00e9nicillines (PLP), cibles des b\u00eatalactamines. Les PLP sont des enzymes impliqu\u00e9es dans la synth\u00e8se du peptidoglycane, constituant de la paroi bact\u00e9rienne. Selon que les modifications int\u00e9ressent une ou plusieurs PLP, la diminution de sensibilit\u00e9 concerne non seulement la p\u00e9nicilline G, mais aussi les autres b\u00eatalactamines telles que l'amoxicilline et/ou les c\u00e9phalosporines. Le niveau des CMI est d'autant plus \u00e9lev\u00e9 que le nombre de PLP modifi\u00e9e(s) est important [160] . L'interpr\u00e9tation des CMI se fait selon les recommandations du Comit\u00e9 de l'antibiogramme (cf. Tableau 10).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 567,
                    "end": 572,
                    "text": "[160]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Les souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e sont d\u00e9finies par : des CMI sup\u00e9rieures \u00e0 0,5 \u00b5g/ml pour l'amoxicilline ou les c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration par voie injectable ; des CMI sup\u00e9rieures \u00e0 0,064 \u00b5g/ml pour la p\u00e9nicilline G.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Les derni\u00e8res donn\u00e9es issues du Centre national de r\u00e9f\u00e9rence des pneumocoques r\u00e9v\u00e8lent une faible progression des souches de pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines, voire une diminution du nombre de souches r\u00e9sistantes par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes [85, 86] . En 2003, parmi les souches isol\u00e9es d'h\u00e9moculture chez les adultes, le taux de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e atteignait 42 % pour la p\u00e9nicilline (souches r\u00e9sistantes 8,6 %), 26 % pour l'amoxicilline dont seulement 0,5 % de souches r\u00e9sistantes et 13,7 % pour le c\u00e9fotaxime. Il n'avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 de souches r\u00e9sistantes au c\u00e9fotaxime. Les souches sont le plus souvent polyr\u00e9sistantes avec 44 % de souches I ou R vis-\u00e0-vis de l'\u00e9rythromycine et environ 30 % vis-\u00e0-vis du cotrimoxazole et de la t\u00e9tracycline [86] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "[85,",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 278,
                    "text": "86]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 780,
                    "end": 784,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Donn\u00e9es sur les macrolides et apparent\u00e9s (t\u00e9lithromycine). En 2003, le taux de r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e9rythromycine des souches de pneumocoques isol\u00e9es d'h\u00e9mocultures chez l'adulte reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 (44 %), bien qu'en diminution par rapport \u00e0 2002 (52 %) [85, 86] . La r\u00e9sistance aux macrolides est la r\u00e9sistance le plus souvent associ\u00e9e \u00e0 la r\u00e9sitance b\u00eatalactamines.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[85,",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 254,
                    "text": "86]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Selon les donn\u00e9es du CNR des pneumocoques, aucune souche n'\u00e9tait r\u00e9sistante \u00e0 la t\u00e9lithromycine (704 souches \u00e9tudi\u00e9es) ; seules neuf souches \u00e9taient interm\u00e9diaires [85] . Dans l'\u00e9tude de Sethi [312] , 99,9 % des souches de pneumocoque (sur 1075 \u00e9tudi\u00e9es) \u00e9taient sensibles \u00e0 la t\u00e9lithromycine.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 198,
                    "text": "[312]",
                    "ref_id": "BIBREF312"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Donn\u00e9es sur les fluoroquinolones antipneumococciques. L'\u00e9tude de la sensibilit\u00e9 aux fluoroquinolones antipneumococciques ayant une indication dans les infections respiratoires (l\u00e9vofloxacine et moxifloxacine) montre que la fr\u00e9quence des souches r\u00e9sistantes, en France, est de 1 % (958 souches \u00e9tudi\u00e9es) [170] . Cependant, il faut noter que la r\u00e9sistance de S. pneumoniae vis-\u00e0-vis de cette classe d'antibiotique s'installe par \u00e9tapes successives [171] [172] [173] [174] . Ainsi, certaines souches peuvent \u00eatre cat\u00e9goris\u00e9es sensibles alors qu'elles ont d\u00e9j\u00e0 acquis un m\u00e9canisme de r\u00e9sistance (2 % de 958 souches \u00e9tudi\u00e9es en 2003) [170] . Ces souches peuvent ult\u00e9rieurement acc\u00e9der \u00e0 un haut niveau de r\u00e9sistance (lors de l'acquisition d'une mutation suppl\u00e9mentaire) sous pression de s\u00e9lection [175] , notamment en cours de traitement. Cela peut alors se traduire par un \u00e9chec th\u00e9rapeutique [176, 177] . Il existe des recommandations de Il est important de souligner \u00e0 nouveau que l'existence de souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eata-lactamines ne contre-indique pas l'emploi de ces antibiotiques \u00e0 condition de les utiliser \u00e0 une posologie appropri\u00e9e permettant de surmonter la r\u00e9sistance et de maintenir l'activit\u00e9 clinique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 308,
                    "text": "[170]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 451,
                    "text": "[171]",
                    "ref_id": "BIBREF172"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 457,
                    "text": "[172]",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 463,
                    "text": "[173]",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 469,
                    "text": "[174]",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 634,
                    "text": "[170]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 792,
                    "end": 797,
                    "text": "[175]",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 894,
                    "text": "[176,",
                    "ref_id": "BIBREF177"
                },
                {
                    "start": 895,
                    "end": 899,
                    "text": "177]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de microbiologie pour d\u00e9tecter ces mutants [178] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 69,
                    "text": "[178]",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "De fa\u00e7on pragmatique, une prescription ant\u00e9rieure r\u00e9cente (moins de trois mois, quelle que soit l'indication initiale) d'une fluoroquinolone (antipneumococcique ou non) expose au risque de s\u00e9lection de souches moins sensibles et constitue une limite \u00e0 leur utilisation. Il faut donc veiller \u00e0 ne pas les prescrire de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e chez un m\u00eame patient.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, les donn\u00e9es microbiologiques et pharmacologiques sont en faveur de la moxifloxacine par rapport \u00e0 la l\u00e9vofloxacine vis-\u00e0-vis du pneumocoque [179, 180] . Cependant, la pertinence clinique de cette diff\u00e9rence entre les deux mol\u00e9cules n'est actuellement pas valid\u00e9e par une \u00e9tude clinique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 159,
                    "text": "[179,",
                    "ref_id": "BIBREF179"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "180]",
                    "ref_id": "BIBREF180"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "B. catarrhalis Les taux de r\u00e9sistance \u00e0 la p\u00e9nicilline de B. catarrhalis par production de b\u00eatalactamase \u00e9taient de 92 % dans une \u00e9tude multicentrique r\u00e9alis\u00e9e en France entre 2000 et 2001. Cela confirme la tr\u00e8s forte pr\u00e9valence de ce m\u00e9canisme de r\u00e9sistance chez cette bact\u00e9rie constat\u00e9e dans d'autres pays [313] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 313,
                    "text": "[313]",
                    "ref_id": "BIBREF313"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "La t\u00e9lithromycine montre une bonne activit\u00e9 in vitro sur B. catarrahlis dans l'\u00e9tude de Sethi [312] sans qu'il existe \u00e0 ce jour de recommandations valid\u00e9es pour classer les souches en cat\u00e9gorie sensible ou r\u00e9sistante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 99,
                    "text": "[312]",
                    "ref_id": "BIBREF312"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Essais th\u00e9rapeutiques comparant les antibiotiques entre eux dans le traitement des exacerbations des BPCO. La plupart des \u00e9tudes analys\u00e9es comparant une mol\u00e9cule nouvelle \u00e0 un comparateur de r\u00e9f\u00e9rence [234, 263, [314] [315] [316] [317] [318] [319] [320] [321] [322] [323] [324] [325] [326] [327] [328] ont pr\u00e9sent\u00e9 une m\u00e9thodologie fond\u00e9e sur une recherche d'\u00e9quivalence th\u00e9rapeutique. Seules trois \u00e9tudes ont trouv\u00e9 une diff\u00e9rence d'efficacit\u00e9 entre deux mol\u00e9cules compar\u00e9es [323, 324, 327] . Les autres tendent \u00e0 d\u00e9montrer une efficacit\u00e9 comparable de presque toutes les mol\u00e9cules test\u00e9es, quels que soient leurs spectres d'activit\u00e9 ou leurs propri\u00e9t\u00e9s pharmacocin\u00e9tiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 206,
                    "text": "[234,",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "263,",
                    "ref_id": "BIBREF263"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 217,
                    "text": "[314]",
                    "ref_id": "BIBREF314"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 223,
                    "text": "[315]",
                    "ref_id": "BIBREF315"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 229,
                    "text": "[316]",
                    "ref_id": "BIBREF316"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 235,
                    "text": "[317]",
                    "ref_id": "BIBREF317"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 241,
                    "text": "[318]",
                    "ref_id": "BIBREF318"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 247,
                    "text": "[319]",
                    "ref_id": "BIBREF319"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 253,
                    "text": "[320]",
                    "ref_id": "BIBREF320"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 259,
                    "text": "[321]",
                    "ref_id": "BIBREF321"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 265,
                    "text": "[322]",
                    "ref_id": "BIBREF322"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 271,
                    "text": "[323]",
                    "ref_id": "BIBREF323"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 277,
                    "text": "[324]",
                    "ref_id": "BIBREF324"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 283,
                    "text": "[325]",
                    "ref_id": "BIBREF325"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 289,
                    "text": "[326]",
                    "ref_id": "BIBREF326"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 295,
                    "text": "[327]",
                    "ref_id": "BIBREF327"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 301,
                    "text": "[328]",
                    "ref_id": "BIBREF328"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 481,
                    "text": "[323,",
                    "ref_id": "BIBREF323"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 486,
                    "text": "324,",
                    "ref_id": "BIBREF324"
                },
                {
                    "start": 487,
                    "end": 491,
                    "text": "327]",
                    "ref_id": "BIBREF327"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Parmi les diff\u00e9rentes publications, 34 \u00e9taient des \u00e9tudes randomis\u00e9es, comparatives publi\u00e9es entre 1991 et 1999 dont huit \u00e9tudes pour les b\u00eatalactamines, 14 pour les macrolides et 12 pour les fluoroquinolones [329] . Cependant, l'ensemble de ces \u00e9tudes font soulever plusieurs remarques : les populations de patients inclus sont rarement bien d\u00e9finies quant \u00e0 la probabilit\u00e9 d'une participation bact\u00e9rienne \u00e0 l'origine de l'exacerbation (nombre de crit\u00e8res de la triade d'Anthonisen) ; les malades inclus souffrent rarement d'une bronchite chronique obstructive ; les taux de succ\u00e8s clinique sont tr\u00e8s discordants avec les donn\u00e9es bact\u00e9riologiques et notamment celles sur la r\u00e9sistance \u00e0 l'antibiotique utilis\u00e9, des bact\u00e9ries isol\u00e9es dans l'expectoration.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 214,
                    "text": "[329]",
                    "ref_id": "BIBREF329"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications selon le stade"
        },
        {
            "text": "Deux essais randomis\u00e9s en double insu avec la t\u00e9lithromycine \u00e0 800 mg en une prise par jour pendant cinq jours ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s [188, 330, 331] . L'activit\u00e9 th\u00e9rapeutique et bact\u00e9riologique de la t\u00e9lithromycine \u00e9tait comparable \u00e0 celle de l'amoxicilline acide-clavulanique (500/125 mg, trois fois par jour pendant dix jours) et du c\u00e9furoxime-ax\u00e9til (500 mg, deux fois par jour pendant dix jours). Son efficacit\u00e9 \u00e9tait conserv\u00e9e sur les souches de pneumocoque de moindre sensibilit\u00e9 \u00e0 la p\u00e9nicilline G et r\u00e9sistant \u00e0 l'\u00e9rythromycine A [188] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 133,
                    "text": "[188,",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "330,",
                    "ref_id": "BIBREF330"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "331]",
                    "ref_id": "BIBREF331"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 539,
                    "text": "[188]",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes r\u00e9centes T\u00e9lithromycine"
        },
        {
            "text": "Pristinamycine Parmi les autres \u00e9tudes r\u00e9centes, L\u00e9ophonte et al. ont montr\u00e9 une \u00e9quivalence entre un traitement court de quatre jours de pristinamycine (1 g trois fois par jour) vs amoxicilline-acide clavulanique pendant huit jours (1 g/125 mg deux fois par jour). Les taux de succ\u00e8s initial et de r\u00e9cidives \u00e9taient comparables dans les deux groupes. Cette \u00e9tude a conduit \u00e0 une modification de l'AMM de cet antibiotique en indiquant la dur\u00e9e de quatre jours pour les exacerbations de BPCO [271] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 491,
                    "end": 496,
                    "text": "[271]",
                    "ref_id": "BIBREF271"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes r\u00e9centes T\u00e9lithromycine"
        },
        {
            "text": "Fluoroquinolones actives sur le pneumocoque L\u00e9vofloxacine Diff\u00e9rentes \u00e9tudes randomis\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es afin de comparer l'activit\u00e9 th\u00e9rapeutique de la l\u00e9vofloxacine, du c\u00e9furoxime-ax\u00e9til et du c\u00e9faclor. Elles ont d\u00e9montr\u00e9 que l'activit\u00e9 th\u00e9rapeutique est comparable tant sur le plan clinique que bact\u00e9riologique pour la l\u00e9vofloxacine et le c\u00e9furoxime-ax\u00e9til, et qu'elle est sup\u00e9rieure \u00e0 celle du c\u00e9faclor, en termes d'\u00e9radication bact\u00e9rienne, notamment de H. influenzae [332, 333] . Une autre \u00e9tude a permis de mettre en \u00e9vidence des r\u00e9sultats \u00e9quivalents entre un traitement par l\u00e9vofloxacine de cinq jours vs dix jours [334] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 474,
                    "end": 479,
                    "text": "[332,",
                    "ref_id": "BIBREF332"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 484,
                    "text": "333]",
                    "ref_id": "BIBREF333"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 630,
                    "text": "[334]",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes r\u00e9centes T\u00e9lithromycine"
        },
        {
            "text": "Moxifloxacine Quatre grandes \u00e9tudes r\u00e9centes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es avec la moxifloxacine 400 mg/j [335] [336] [337] [338] . Les comparateurs \u00e9taient la clarithromycine, l'azithromycine, l'amoxicilline et le cefuroxime-ax\u00e9til. Les taux de succ\u00e8s th\u00e9rapeutiques \u00e9taient comparables dans les diff\u00e9rents groupes de traitement. La dur\u00e9e de cinq jours \u00e0 la posologie de 400 mg/j \u00e9tait aussi efficace qu'un traitement de dix jours. Le taux d'\u00e9radication bact\u00e9rienne \u00e9tait significativement plus \u00e9lev\u00e9 pour la moxifloxacine par rapport \u00e0 la clarithromycine et \u00e0 l'azithromycine en particulier pour H. influenzae. Le d\u00e9lai sans nouvelle exacerbation \u00e9tait \u00e9galement significativement diff\u00e9rent entre la moxifloxacine et les comparateurs respectivement 132,8 + 67,5 jours contre 118 + 67,9 jours. Cependant, ces derniers r\u00e9sultats doivent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s avec pr\u00e9caution car ce param\u00e8tre est souvent difficile \u00e0 mesurer.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 99,
                    "text": "[335]",
                    "ref_id": "BIBREF335"
                },
                {
                    "start": 100,
                    "end": 105,
                    "text": "[336]",
                    "ref_id": "BIBREF336"
                },
                {
                    "start": 106,
                    "end": 111,
                    "text": "[337]",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 117,
                    "text": "[338]",
                    "ref_id": "BIBREF338"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes r\u00e9centes T\u00e9lithromycine"
        },
        {
            "text": "Hi\u00e9rarchisation du choix des antibiotiques. Les \u00e9tudes r\u00e9centes \u00e9tant des \u00e9tudes d'\u00e9quivalence, il n'y a pas d'\u00e9tude prospective permettant d'\u00e9tablir une sup\u00e9riorit\u00e9 (quel que soit le stade de la maladie) de telle ou telle option th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes r\u00e9centes T\u00e9lithromycine"
        },
        {
            "text": "Pour des raisons \u00e9cologiques et de diversification de l'antibioth\u00e9rapie, la couverture du spectre dans les stades I et II sans facteur de risque n'est pas le seul crit\u00e8re \u00e0 prendre en compte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes r\u00e9centes T\u00e9lithromycine"
        },
        {
            "text": "La place des antibiotiques \u00e0 spectre plus large comme l'amoxicilline-acide clavulanique et les fluoroquinolones antipneumococcique est donc r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 certains patients (notamment les patients stade III ou avec facteurs de risque). Chez ces patients, le choix de l'antibioth\u00e9rapie doit inclure un spectre plus large compte tenu de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la BPCO ou de l'existence de facteurs de risque qui interdise l'impasse sur l'une des bact\u00e9ries les plus fr\u00e9quemment en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes r\u00e9centes T\u00e9lithromycine"
        },
        {
            "text": "Cette hi\u00e9rarchisation du choix n'est actuellement pas valid\u00e9e par des \u00e9tudes scientifiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes r\u00e9centes T\u00e9lithromycine"
        },
        {
            "text": "Les posologies propos\u00e9es sont celles de l'AMM. Pour l'amoxicilline, il est important de souligner que seule la posologie de 3 g est recommand\u00e9e en raison de la fr\u00e9quence de souches de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posologies"
        },
        {
            "text": "Dur\u00e9e du traitement La dur\u00e9e de traitement n'a gu\u00e8re fait l'objet de validation dans le cadre d'une \u00e9valuation scientifique rigoureuse. Elle est classiquement de sept \u00e0 dix jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posologies"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes ont comport\u00e9 des traitements \u00ab courts \u00bb dans un ou deux bras [271, 314, 317, 320, 327, 334, 335, [338] [339] [340] . Il s'est agi soit de la comparaison de deux mol\u00e9cules soit de la comparaison de la m\u00eame mol\u00e9cule pour des dur\u00e9es (et \u00e9ventuellement des doses) diff\u00e9rentes. Ces \u00e9tudes concordent en faveur d'une efficacit\u00e9 identique des traitements de quatre \u00e0 cinq jours vis-\u00e0-vis des traitements plus longs de sept \u00e0 dix jours. Il est \u00e0 noter que certaines \u00e9tudes ont des probl\u00e8mes m\u00e9thodologiques ne permettant pas toujours de g\u00e9n\u00e9raliser ces r\u00e9sultats. En effet, certaines \u00e9tudes n'ont pas toujours recrut\u00e9 que des malades souffrant d'une bronchite chronique obstructive et n'ont pas toujours appr\u00e9ci\u00e9 l'\u00e9tiologie bact\u00e9rienne de l'exacerbation. \u00c0 ce jour, les antibiotiques ayant une dur\u00e9e de traitement plus courte sur les donn\u00e9es d'AMM sont la pristinamycine pendant quatre jours et la t\u00e9lithromycine et la moxifloxacine pendant cinq jours. De fa\u00e7on tr\u00e8s r\u00e9cente, l'AMM en traitement de cinq jours a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 la clarithromycine \u00e0 lib\u00e9ration prolong\u00e9e (LP) \u00e0 la posologie de 1000 mg/j. Cette modification a eu lieu notamment sur la base d'une \u00e9tude multicentrique, randomis\u00e9e en simple insu, r\u00e9alis\u00e9e en France d\u00e9montrant la non inf\u00e9riorit\u00e9 clinique de la clarithromycine LP (1000 mg/j en une prise par jour) par rapport \u00e0 la t\u00e9lithromycine en traitement de cinq jours [341] . Cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e chez des patients peu s\u00e9v\u00e8res (stade I et II). Les donn\u00e9es sur la tol\u00e9rance \u00e9taient satisfaisantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 83,
                    "text": "[271,",
                    "ref_id": "BIBREF271"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 88,
                    "text": "314,",
                    "ref_id": "BIBREF314"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 93,
                    "text": "317,",
                    "ref_id": "BIBREF317"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 98,
                    "text": "320,",
                    "ref_id": "BIBREF320"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "327,",
                    "ref_id": "BIBREF327"
                },
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "334,",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "335,",
                    "ref_id": "BIBREF335"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 119,
                    "text": "[338]",
                    "ref_id": "BIBREF338"
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 125,
                    "text": "[339]",
                    "ref_id": "BIBREF339"
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 131,
                    "text": "[340]",
                    "ref_id": "BIBREF340"
                },
                {
                    "start": 1396,
                    "end": 1401,
                    "text": "[341]",
                    "ref_id": "BIBREF341"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posologies"
        },
        {
            "text": "Par avis d'expert, il a \u00e9t\u00e9 convenu que le traitement par ceftriaxone par voie parent\u00e9rale \u00e9tait limit\u00e9 \u00e0 cinq jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posologies"
        },
        {
            "text": "Quels antibiotiques utiliser ? En fonction du stade de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et/ou des facteurs de risque associ\u00e9s, le choix de l'antibioth\u00e9rapie est diff\u00e9rent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posologies"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques ne sont pas recommand\u00e9s en premi\u00e8re intention.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BPCO stade 0 ;"
        },
        {
            "text": "Les antibiotiques recommand\u00e9s dans les stades I et II, chez des patients sans facteur de risque, ne sont pas tous actifs sur l'ensemble des bact\u00e9ries potentiellement en cause. Il existe, essentiellement dans ce choix, un souci de diversification de l'antibioth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BPCO stades I et II sans facteurs de risque."
        },
        {
            "text": "Si nous tenons compte des donn\u00e9es microbiologiques, la t\u00e9lithromycine et la pristinamycine ont un spectre mieux adapt\u00e9 aux bact\u00e9ries isol\u00e9es dans les crachats par rapport \u00e0 l'amoxicilline et aux macrolides, mais leur sup\u00e9riorit\u00e9 clinique n'est pas d\u00e9montr\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BPCO stades I et II sans facteurs de risque."
        },
        {
            "text": "Ayant connaissance de ces r\u00e9serves, sont recommand\u00e9s par ordre alphab\u00e9tique : amoxicilline (3 g/j) ; ou macrolide ; ou pristinamycine ; ou t\u00e9lithromycine. BPCO stade III ou facteurs de risques associ\u00e9s. Les facteurs de risques associ\u00e9s sont les suivants : exacerbations fr\u00e9quentes (sup\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 quatre par an), corticoth\u00e9rapie syst\u00e9mique au long cours, comorbidit\u00e9s, ant\u00e9c\u00e9dents de pneumonie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BPCO stades I et II sans facteurs de risque."
        },
        {
            "text": "Dans ce groupe, le choix de l'antibioth\u00e9rapie doit inclure un spectre plus large compte tenu de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la BPCO ou de l'existence de facteurs de risque qui interdisent l'impasse sur l'une des bact\u00e9ries les plus fr\u00e9quemment en cause. Ces patients constituant un r\u00e9servoir privil\u00e9gi\u00e9 pour l'\u00e9mergence de r\u00e9sistances, une rotation des familles d'antibiotiques (b\u00eatalactamines-fluoroquinolones antipneumococciques) est souhaitable. Cette attitude n'est actuellement pas valid\u00e9e par des \u00e9tudes scientifiques. Sont recommand\u00e9s : b\u00eatalactamines : amoxicilline-acide clavulanique (3 g/j d'amoxicilline), ou c\u00e9phalosporine de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration : c\u00e9furoxime-ax\u00e9til, ou c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration : cefpodoxime-prox\u00e9til, c\u00e9fotiam-hex\u00e9til, ceftriaxone par voie parent\u00e9rale limit\u00e9e \u00e0 certaines situations dont des difficult\u00e9s d'administration par voie orale. fluoroquinolone antipneumococcique : l\u00e9vofloxacine ou moxifloxacine. Les fluoroquinolones inactives sur le pneumocoque (ofloxacine, ciprofloxacine) ainsi que le c\u00e9fixime (c\u00e9phalosporine orale de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration mais inactive sur les pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines) et le cotrimoxazole ne sont pas recommand\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BPCO stades I et II sans facteurs de risque."
        },
        {
            "text": "La ciprofloxacine doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e au traitement des infections pour lesquelles des bacilles \u00e0 Gram n\u00e9gatif, et tout particuli\u00e8rement P. aeruginosa, sont impliqu\u00e9s ou risquent fortement de l'\u00eatre. Ce traitement doit \u00eatre discut\u00e9 au cas par cas. Il faut, en effet, tenir compte pour l'utilisation des fluo-roquinolones en monoth\u00e9rapie du risque d'acquisition de r\u00e9sistances en particulier sur le P. aeruginosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BPCO stades I et II sans facteurs de risque."
        },
        {
            "text": "Une r\u00e9\u00e9valuation est indispensable dans les 48-72 heures afin de v\u00e9rifier la bonne \u00e9volution et l'absence de crit\u00e8res d'hospitalisation. En cas d'\u00e9chec, il est recommand\u00e9 d'effectuer une radiographie pulmonaire et un examen cytobact\u00e9riologique des crachats (avec antibiogramme et recherche de Pseudomonas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BPCO stades I et II sans facteurs de risque."
        },
        {
            "text": "L'antibioth\u00e9rapie \u00e0 vis\u00e9e prophylactique de l'exacerbation des BPCO. Plusieurs \u00e9tudes n'ont pas d\u00e9montr\u00e9 qu'une antibioth\u00e9rapie s\u00e9quentielle pr\u00e9venait ou stabilisait l'\u00e9volution des BPCO [342] . Elles sont cependant anciennes et avaient un effectif faible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 192,
                    "text": "[342]",
                    "ref_id": "BIBREF342"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BPCO stades I et II sans facteurs de risque."
        },
        {
            "text": "Il est recommand\u00e9 de se r\u00e9f\u00e9rer aux recommandations de la Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de langue fran\u00e7aise pour la prise en charge de la BPCO (2003) [231] : arr\u00eat du tabac ; bronchodilatateur en a\u00e9rosol-doseur en cas d'obstruction bronchique franche, chez un patient apte \u00e0 les inhaler ; courte corticoth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 discuter au cas par cas (inf\u00e9rieure \u00e0 sept jours) ; contre-indication des antitussifs ; vaccin antigrippal et antipneumococcique. Macrolides (voie orale) Josamycine, spiramycine, roxithromycine, mid\u00e9camycine -Surinfections de bronchites aigu\u00ebs -Exacerbations de bronchites chroniques, -Pneumopathies communautaires chez des sujets : -sans facteurs de risques -sans signes de gravit\u00e9 clinique -en l'absence d'\u00e9l\u00e9ments cliniques \u00e9vocateurs d'une \u00e9tiologie pneumococcique. En cas de suspicion de pneumopathie atypique, le macrolides sont indiqu\u00e9s quels que soient la gravit\u00e9 et le terrain.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 148,
                    "text": "[231]",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "-Josamycine : 50 mg/kg par jour en deux prises par j.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "-Spiramycine : 150 000 \u00e0 300 000 UI/kg par jour, fractionn\u00e9e en deux ou trois prises.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "-Roxithromycine : 5 \u00e0 8 mg/kg par jour en deux prises (la dose moyenne utilis\u00e9e dans les essais p\u00e9diatriques a \u00e9t\u00e9 de 6 mg/kg par jour). Le traitement ne sera pas prolong\u00e9 au-del\u00e0 de dix jours (cf. donn\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9clinique). GB \u2264 4.10 9 /l ou > 30.10 9 /l ou PN < 1.10 9 /l PaO 2 < 60 mmHg ou PaCO 2 > 50 mmHg sous air ambiant n\u00e9cessit\u00e9 de ventilation assist\u00e9e alt\u00e9ration de la fonction r\u00e9nale : cr\u00e9atinine s\u00e9rique > 1,2 mg/dl ou ur\u00e9e >20 mg/dl (> 7 mmol/l) signes radiologiques tels qu'une attiente multilobaire, la pr\u00e9sence d'une cavit\u00e9, d'un \u00e9panchement pleural, \u00e9tendue des l\u00e9sions. h\u00e9matocrite < 30%, h\u00e9moglobine < 9 g/dl. Ponka [155] Woodhead [156] Lehtomaki [107] Farr [152] Granados [153] L\u00e9ophonte [157] Moine [144] Helms [154] Ponka [155] Woodhead [156] Lehtomaki [107] Farr [152] Mansel [158] Nb (pts)  23  50  83  19  142  37  210  43  20  50  62  15  73  148   \u00c2ge  45  55  52  conscrits  54,2  61  59  55  34,3  20  34 D\u00e9finition anatomique : \u00e9largissement anormal et permanent des espaces a\u00e9riens au-del\u00e0 des bronchioles terminales, associ\u00e9 \u00e0 une destruction des parois alv\u00e9olaires sans fibrose pulmonaire \u00e9vidente. Par rapport au lobule pulmonaire, on d\u00e9crit un emphys\u00e8me panlobulaire (destruction massive affectant tout le lobule) et un emphys\u00e8me centrolobulaire (dilatation de la bronchiole respiratoire et destruction des alv\u00e9oles adjacents). On distingue l'emphys\u00e8me secondaire, complication \u00e9volutive de la bronchite chronique et l'emphys\u00e8me primitif.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 641,
                    "end": 646,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 661,
                    "text": "[156]",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 672,
                    "end": 677,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 683,
                    "end": 688,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 698,
                    "end": 703,
                    "text": "[153]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 714,
                    "end": 719,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 731,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 743,
                    "text": "[154]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 755,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 765,
                    "end": 770,
                    "text": "[156]",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 781,
                    "end": 786,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 792,
                    "end": 797,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 810,
                    "text": "[158]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 814,
                    "end": 939,
                    "text": "(pts)  23  50  83  19  142  37  210  43  20  50  62  15  73  148   \u00c2ge  45  55  52  conscrits  54,2  61  59  55  34,3  20  34",
                    "ref_id": "TABREF8"
                }
            ],
            "section": "Autres traitements"
        },
        {
            "text": "D\u00e9finition physiologique : syndrome clinique caract\u00e9ris\u00e9 par une r\u00e9activit\u00e9 accrue de l'arbre bronchique \u00e0 une vari\u00e9t\u00e9 de stimuli entra\u00eenant une obstruction bronchique variable. En clinique : les sympt\u00f4mes majeurs de l'asthme sont des acc\u00e8s de dyspn\u00e9e, de sibilance respiratoire et de toux, de gravit\u00e9 variable, allant des formes les plus anodines voire ind\u00e9tectables aux formes les plus s\u00e9v\u00e8res et les plus continues.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asthme [240,244]"
        },
        {
            "text": "D\u00e9finition anatomique : les bronchectasies sont d\u00e9finies par une augmentation permanente et irr\u00e9versible du calibre des bronches, associ\u00e9e \u00e0 une alt\u00e9ration de leurs fonctions, dans des territoires plus ou moins \u00e9tendus. Le syndrome d'hypers\u00e9cr\u00e9tion avec suppuration bronchique domine le tableau clinique. La survenue d'h\u00e9moptysies graves s'explique par l'hypervascularisation art\u00e9rielle bronchique. Les formes \u00e9tendues peuvent \u00e9voluer vers l'insuffisance respiratoire chronique. R\u00f4le hypoth\u00e9tique de l'infection bact\u00e9rienne dans l'\u00e9volution de la BPCO Impact \u00e9cologique (r\u00e9sistance)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches (bronchectasie) [241,243]"
        },
        {
            "text": "Absence de r\u00f4le d\u00e9montr\u00e9 de l'infection bact\u00e9rienne dans l'\u00e9volution de la BPCO Annexe 14 : Allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline et aux c\u00e9phalosporines L'allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline et aux c\u00e9phalosporines est tr\u00e8s souvent surestim\u00e9e avec 80 \u00e0 90 % des patients qui signalent une allergie sans l'\u00eatre v\u00e9ritablement [345] . Si l'allergie vraie est rare, elle peut \u00eatre s\u00e9v\u00e8re voire l\u00e9tale. Il convient donc de r\u00e9pondre aux questions : allergie ou non, possibilit\u00e9 ou non de prescrire une b\u00eatalactamine dont une c\u00e9phalosporine en cas d'allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline et inversement ? Le diagnostic repose avant tout sur l'interrogatoire, la r\u00e9alisation de tests cutan\u00e9s, et le test de provocation sous surveillance hospitali\u00e8re [346] [347] [348] [349] [350] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 306,
                    "text": "[345]",
                    "ref_id": "BIBREF346"
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 712,
                    "text": "[346]",
                    "ref_id": "BIBREF347"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 718,
                    "text": "[347]",
                    "ref_id": "BIBREF348"
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 724,
                    "text": "[348]",
                    "ref_id": "BIBREF349"
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 730,
                    "text": "[349]",
                    "ref_id": "BIBREF350"
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 736,
                    "text": "[350]",
                    "ref_id": "BIBREF351"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches (bronchectasie) [241,243]"
        },
        {
            "text": "Quelles sont les questions \u00e0 poser \u00e0 l'interrogatoire devant toute suspicion d'allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches (bronchectasie) [241,243]"
        },
        {
            "text": "Il faut au minimum conna\u00eetre [345] : la dur\u00e9e entre la prise et l'apparition des sympt\u00f4mes (recherche notamment d'une r\u00e9action imm\u00e9diate dans l'heure suivant la derni\u00e8re prise), les caract\u00e9ristiques des manifestations cliniques (recherche notamment de signes \u00e9vocateurs d'anaphylaxie : malaise, hypotension, signes digestifs \u00e0 type de diarrh\u00e9e, vomissements, \u00e9ryth\u00e8me diffus, prurit, urticaire, angio-oed\u00e8me, bronchospasme, trouble du rythme cardiaque\u2026, recherche de r\u00e9actions cutan\u00e9es graves telles que d\u00e9collement cutan\u00e9, atteintes muqueuses, atteintes multi-organes), les autres m\u00e9dicaments prescrits de fa\u00e7on concomitante avec l'historique de l'administration (prise au long cours, prescription r\u00e9cente en m\u00eame temps que l'antibiotique\u2026), l'\u00e9volution \u00e0 l'arr\u00eat de l'antibiotique (gu\u00e9rison \u00e0 l'arr\u00eat lors d'allergie v\u00e9ritable), l'existence d'une nouvelle prise (apr\u00e8s ou avant la r\u00e9action) d'antibiotique de la famille des b\u00eatalactamines comme l'amoxicilline, une c\u00e9phalosporine et si oui quelle en a \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat ?, la raison de la prescription d'antibiotique (afin de savoir si les manifestations cliniques ne sont pas li\u00e9es \u00e0 la maladie elle-m\u00eame, exemple : \u00e9ruption sous amoxicilline lors d'une angine \u00e0 EBV, infection \u00e0 mycoplasme), l'\u00e2ge de survenue.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 34,
                    "text": "[345]",
                    "ref_id": "BIBREF346"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches (bronchectasie) [241,243]"
        },
        {
            "text": "Ant\u00e9c\u00e9dent de prise de la m\u00eame mol\u00e9cule sans probl\u00e8me. Une r\u00e9action imm\u00e9diate, survenant moins d'une heure apr\u00e8s la nouvelle prise. L'association \u00e0 des signes d'anaphylaxie avec urticaire et/ou un angio-oed\u00e8me.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les signes en faveur d'une allergie IgE d\u00e9pendante aux p\u00e9nicillines ?"
        },
        {
            "text": "Il existe une contre-indication \u00e0 la prescription de p\u00e9nicillines dont l'amoxicilline chez ces patients. Une consultation en allergologie est recommand\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les signes en faveur d'une allergie IgE d\u00e9pendante aux p\u00e9nicillines ?"
        },
        {
            "text": "Une allergie aux c\u00e9phalosporines se manifeste par les m\u00eames sympt\u00f4mes [350, 351] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 75,
                    "text": "[350,",
                    "ref_id": "BIBREF351"
                },
                {
                    "start": 76,
                    "end": 80,
                    "text": "351]",
                    "ref_id": "BIBREF352"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels sont les signes en faveur d'une allergie IgE d\u00e9pendante aux p\u00e9nicillines ?"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9action \u00ab morbilliforme \u00bb, notamment chez les enfants, qui survient \u00e0 la fin d'un traitement (sept \u00e0 huit jours) associant amoxicilline et acide clavulanique. L'examen attentif du carnet de sant\u00e9 met souvent en \u00e9vidence des prises ult\u00e9rieures de p\u00e9nicilline qui ne se sont accompagn\u00e9es d'aucun effet ind\u00e9sirable. Toutefois, rarement de vraies allergies de type IV peuvent s'exprimer ainsi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel est le signe le moins \u00e9vocateur d'allergie ?"
        },
        {
            "text": "Les tests cutan\u00e9s recommand\u00e9s quand la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate et/ou cliniquement anaphylactique sont les \u00ab prick-tests \u00bb et les tests intradermiques \u00e0 lecture imm\u00e9diate. Ils ne sont valid\u00e9s que pour les p\u00e9nicillines. Ces tests ont une bonne valeur pr\u00e9dictive surtout s'ils sont positifs. Dans une \u00e9tude r\u00e9cente, sur 290 patients, la sensibilit\u00e9 de ces tests \u00e9tait de 70 % avec une sp\u00e9cificit\u00e9 de 97 % en utilisant quatre d\u00e9terminants antig\u00e9niques [352] . Leur pratique et interpr\u00e9tation r\u00e9pondent \u00e0 des recommandantions de l'Acad\u00e9mie europ\u00e9enne d'allergologie et d'immunologie [348, 353] . Tout test cutan\u00e9 \u00e0 lecture imm\u00e9diate positif fait dans les r\u00e8gles de l'art, m\u00eame si la r\u00e9action initiale \u00e9tait peu intense, est une contre-indication \u00e0 la r\u00e9introduction de la mol\u00e9cule [349] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 454,
                    "text": "[352]",
                    "ref_id": "BIBREF353"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 584,
                    "text": "[348,",
                    "ref_id": "BIBREF349"
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 589,
                    "text": "353]",
                    "ref_id": "BIBREF354"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 782,
                    "text": "[349]",
                    "ref_id": "BIBREF350"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les tests cutan\u00e9s \u00e0 lecture imm\u00e9diate"
        },
        {
            "text": "Les tests cutan\u00e9s aux c\u00e9phalosprines ne sont utiles que vis-\u00e0-vis du m\u00eame compos\u00e9 test\u00e9 (ils ne sont pas interpr\u00e9tables d'une mol\u00e9cule \u00e0 l'autre).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les tests cutan\u00e9s \u00e0 lecture imm\u00e9diate"
        },
        {
            "text": "Allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline et prise de c\u00e9phalosporine (Fig. 1) Une publication r\u00e9cente indique que le risque d'allergie crois\u00e9e entre p\u00e9nicillines et c\u00e9phalosporines semble plus faible que ce qui \u00e9tait d\u00e9crit il y a quelques ann\u00e9es (1 \u00e0 10 %), et encore moins importante pour les c\u00e9phalosporines de deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9rations que pour celles de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration [354] . Il n'existe pas \u00e0 ce jour de consensus v\u00e9ritable sur la prise en charge d'un patient allergique aux p\u00e9nicillines justifiant d'une prescription de c\u00e9phalosporine [350, 355] . Toutefois, il semble l\u00e9gitime, malgr\u00e9 l'absence de preuves dans la litt\u00e9rature, de contre-indiquer en ambulatoire cette classe d'antibiotique en cas d'allergie s\u00e9v\u00e8re \u00e0 la p\u00e9nicilline (et/ou s'il existe des tests cutan\u00e9s positifs pour les p\u00e9nicillines). Dans tous les autres cas et notamment, lors d'allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline sans signe de gravit\u00e9, la prescription de c\u00e9phalosporine de deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration peut \u00eatre propos\u00e9e [355] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 371,
                    "end": 376,
                    "text": "[354]",
                    "ref_id": "BIBREF355"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 545,
                    "text": "[350,",
                    "ref_id": "BIBREF351"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "355]",
                    "ref_id": "BIBREF356"
                },
                {
                    "start": 991,
                    "end": 996,
                    "text": "[355]",
                    "ref_id": "BIBREF356"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 61,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Les tests cutan\u00e9s \u00e0 lecture imm\u00e9diate"
        },
        {
            "text": "Les allergies aux c\u00e9phalosporines avec signes de gravit\u00e9 sont rares (< 0,02%) [355] . Le risque est encore plus faible avec les c\u00e9phalosporines de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Les r\u00e9actions cutan\u00e9es \u00e0 type de rash, exanth\u00e8me et prurit sont \u00e9valu\u00e9es entre 1 \u00e0 3 % [350] . \u00c0 ce jour, il n'existe pas de tests cutan\u00e9s valid\u00e9s pour les c\u00e9phalosporines.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 83,
                    "text": "[355]",
                    "ref_id": "BIBREF356"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 261,
                    "text": "[350]",
                    "ref_id": "BIBREF351"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergie aux c\u00e9phalosporines"
        },
        {
            "text": "Sur un plan pratique, un patient qui a eu une r\u00e9action s\u00e9v\u00e8re ou pr\u00e9coce \u00e0 type de rash urticarien, angio-oed\u00e8me et/ou signes \u00e9vocateurs d'anaphylaxie, ne doit pas prendre une nouvelle fois une c\u00e9phalosporine. Le risque de r\u00e9action crois\u00e9e entre les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations de c\u00e9phalosporine est inconnu [350] . La prescription de p\u00e9nicilline chez un patient aux ant\u00e9c\u00e9dents d'allergie s\u00e9v\u00e8re aux c\u00e9phalosporines est possible si les tests cutan\u00e9s \u00e0 lecture imm\u00e9diate pour la p\u00e9nicilline sont n\u00e9gatifs, ce qui suppose de les avoir r\u00e9alis\u00e9s [350] . Pour les r\u00e9actions dites tardives et b\u00e9nignes, certains auteurs proposent la prescription d'une p\u00e9nicilline ou d'une c\u00e9phalosporine d'une autre g\u00e9n\u00e9ration [355] . Cependant, ces recommandations restent controvers\u00e9es. Annexe 15 : Prise en charge de la fi\u00e8vre chez l'enfant La fi\u00e8vre de l'enfant ne repr\u00e9sente pas, par elle-m\u00eame et sauf cas tr\u00e8s particuliers, un danger. Apr\u00e8s recherche de la cause, la prise en charge \u00e9ventuelle d'une fi\u00e8vre persistante, sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C, dans un contexte aigu, conduit \u00e0 un traitement \u00e0 vis\u00e9e symptomatique qui repose sur les principes suivants : conseiller \u00e0 l'entourage : d'\u00e9viter de couvrir l'enfant ; d'a\u00e9rer la pi\u00e8ce ; de faire boire l'enfant le plus souvent possible. Ces mesures simples contribuent \u00e0 limiter l'ascension de la temp\u00e9rature, \u00e0 augmenter l'efficacit\u00e9 du traitement m\u00e9dicamenteux et \u00e0 maintenir une hydratation correcte de l'enfant. Les autres m\u00e9thodes physiques, comme le bain \u00e0 2\u00b0C en dessous de la temp\u00e9rature corporelle, ne sont utiles que si elles ne vont pas \u00e0 l'encontre de l'objectif principal du traitement, qui est la lutte contre l'inconfort.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 309,
                    "text": "[350]",
                    "ref_id": "BIBREF351"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 544,
                    "text": "[350]",
                    "ref_id": "BIBREF351"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 707,
                    "text": "[355]",
                    "ref_id": "BIBREF356"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergie aux c\u00e9phalosporines"
        },
        {
            "text": "ne prescrire qu'un seul m\u00e9dicament antipyr\u00e9tique, aucune \u00e9tude n'ayant d\u00e9montr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat d'une alternance ou d'une association syst\u00e9matique ; seule, une fi\u00e8vre mal tol\u00e9r\u00e9e, malgr\u00e9 un traitement bien conduit pendant au moins 24 heures, n\u00e9cessite une r\u00e9\u00e9valuation m\u00e9dicale, qui seule peut juger du bien-fond\u00e9 de la substitution \u00e9ventuelle du m\u00e9dicament, voire de l'adjonction d'un second antipyr\u00e9tique. De plus, il est d\u00e9conseill\u00e9 d'associer l'aspirine \u00e0 un AINS ou d'associer deux AINS. choisir le m\u00e9dicament de premi\u00e8re intention en fonction des contre-indications (cf. tableau), mises en garde et pr\u00e9cautions d'emploi et en les respectant strictement : v\u00e9rifier que l'enfant n'a pas d\u00e9j\u00e0 absorb\u00e9 le m\u00eame antipyr\u00e9tique sous une forme ou sous une autre ; prescrire le m\u00e9dicament antipyr\u00e9tique \u00e0 dose efficace, en respectant les sch\u00e9mas posologiques suivants : pour le parac\u00e9tamol : 60 mg/kg par jour en quatre ou six prises, sans d\u00e9passer 80 mg/kg par jour ; pour l'ibuprof\u00e8ne : 20 \u00e0 30 mg/kg par jour en trois ou quatre prises, sans d\u00e9passer 30 mg/kg par jour ; pour l'aspirine : 60 mg/kg par jour en quatre ou six prises. Lors de la prescription, il est indispensable de bien expliquer ces recommandations \u00e0 l'entourage, y compris aux personnes en charge de la garde de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergie aux c\u00e9phalosporines"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The rational clinical examination. Does this infant have pneumonia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Margolis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gadomski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Jama",
            "volume": "279",
            "issn": "",
            "pages": "308--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Evaluation of simple clinical signs for the diagnosis of acute lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cherian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Steinhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "125--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Assessment of clinical criteria for identification of severe acute lower respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Byass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lamont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Forgie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "O&apos;neill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lloyd-Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Greenwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "297--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Potential interventions for preventing pneumonia among young children: lack of effect of antibiotic treatment for upper respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gadomski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "115--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Standardized diagnosis of pneumonia in developing countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mulholland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Costales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Manalac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gove",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "77--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Recognition of pneumonia by primary health care workers in Swaziland with a simple clinical algorithm",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "1502--1505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A practical guide for the diagnosis and treatment of pediatric pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jadavji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Law",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lebel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Cmaj",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "703--714",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Correlation of pulmonary signs and symptoms with chest radiographs in the pediatric age group",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Zukin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cleveland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kushner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Herman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "792--798",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Clinical predictors of pneumonia as a guide to ordering chest roentgenograms",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leventhal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "730--734",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Is a chest radiograph necessary in the evaluation of every febrile infant less than 8 weeks of age?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Crain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bulas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bijur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "821--825",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Clinical signs of pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Harari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Shann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Spooner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Meisner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Campo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "928--958",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Establishing clinically relevant standards for tachypnea in febrile children younger than 2 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Beccaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Done",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Winters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "283--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The child with pneumonia: diagnostic and therapeutic considerations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "453--459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Acute uncomplicated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Eel",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "33. Principles and Practice of Pediatric Infectious Diseases",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "250--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Bronchiolite aigu\u00eb du nourrisson, \u00e9valuation clinique et crit\u00e8res de gravit\u00e9. Journ\u00e9es Parisiennes de P\u00e9diatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Aujard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudelus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Flammarion M\u00e9decine-Sciences",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "227--262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Management of community-acquired bacterial pneumonia in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Schutze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "160--164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Effectiveness of intramuscular penicillin versus oral amoxicillin in the early treatment of outpatient pediatric pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsarouhas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hodinka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Emerg Care",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "338--379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Antimicrobial therapy of pneumonia in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "139--186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The role of pulse oximetry. Its use as an indicator of severe respiratory disease in Peruvian children living at sea level. Respiratory Group in Peru",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Madico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gilman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jabra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rojas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinhoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "1259--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Accr\u00e9ditation et d'\u00c9valuation en Sant\u00e9. Prise en charge de la bronchiolite du nourrisson. Conf\u00e9rence de consensus, 21 septembre",
            "authors": [
                {
                    "first": "Agence",
                    "middle": [],
                    "last": "Nationale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Pneumonia in pediatric outpatients: cause and clinical manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "194--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Outpatient management of pediatric pneumonias",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kays",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Semin Pediatr Infect Dis",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "340--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Etiology and response to antibiotic therapy of community-acquired pneumonia in French children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Iniguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Habib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lebon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalifa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "388--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Infections bronchopulmonaires \u00e0 Mycoplasma pneumoniae de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baculard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "2084--2091",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae in pediatric community-acquired pneumonia: comparative efficacy and safety of clarithromycin vs. erythromycin ethylsuccinate",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Block",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hammerschlag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cassell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Craft",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "471--478",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Etiology of childhood pneumonia: serologic results of a prospective, population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen-Kosma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarkiainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ronnberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleemola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "986--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Acute lower respiratory illnesses during the first three years of life: potential roles for various etiologic agents. The Group Health Medical Associates",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Minnich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shehab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "10--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Etiology and treatment of community-acquired pneumonia in ambulatory children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wubbel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Muniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trujillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carubelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccoig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Abramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "98--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Pneumonies communautaires de l'enfant : importance des infections \u00e0 Mycoplasma pneumoniae et efficacit\u00e9 des antibiotiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Iniguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Truong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaussain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lebon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalifa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "793--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Pneumopathies aigu\u00ebs communautaires de l'enfant de moins de 5 ans : donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques et efficacit\u00e9 de l'amoxicilline -acide clavulanique",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vu Thien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Courson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "XVIIe R\u00e9union Interdisciplinaire de Chimioth\u00e9rapie Anti-Infectieuse",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Pathogens associated with acute lower respiratory tract infection in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Paisley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schachter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rumack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Pediatr Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "14--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Epidemiology and clinical characteristics of community-acquired pneumonia in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rollins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kauppila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "701--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "429--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in 254 hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Juven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roivainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eskola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "293--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Etiology and treatment of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "373--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Pneumococcal pneumonia: epidemiology and clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "227--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Characteristics of Streptococcus pneumoniae and atypical bacterial infections in children 2-5 years of age with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavagna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Faelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Begliatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchisio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bianchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1345--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Viroses respiratoires de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Med Ther Pediatr",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "34--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Bronchiolites et pneumopathies virales du nourrisson",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "2071--2077",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae infections in children with pneumonia. Mowgli Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allegra",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "241--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae cause lower respiratory tract disease in paediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "295--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Importance of acute Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae infections in children with wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Arosio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fioravanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fagetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Droghetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarsia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allegra",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1142--1148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Diagnostic utility and clinical significance of naso-and oropharyngeal samples used in a PCR assay to diagnose Mycoplasma pneumoniae infection in children with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hardy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "3339--3380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in children based on antibody responses to bacterial and viral antigens",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Claesson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Trollfors",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Brolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Granstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henrichsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Jodal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Juto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanclerski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagergard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "856--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Pneumonia in childhood: etiology and response to antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nohynek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Capeding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rikalainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huovinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "217--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Approches radiologiques des pneumonies aigu\u00ebs communautaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunelle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Fr Ped",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "26--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Donn\u00e9es radiologiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalifa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Med Ther Pediatr",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "26--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Viral vs. bacterial pulmonary infections in children (is roentgenographic differentiation possible?)",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Swischuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Differentiating bacterial from viral pneumonias in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bettenay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "De Campo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mccrossin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatr Radiol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "453--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Fever without apparent source on clinical examination, infectious diseases, and lower respiratory infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Curr Opin Pediatr",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "101--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Problems in determining the etiology of community-acquired childhood pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Isaacs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "143--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "The radiological findings in respiratory syncytial virus infection in children. II. The correlation of radiological categories with clinical and virological findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hacking",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Court",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Pediatr Radiol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "155--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Diagnostic imaging in children with acute chest and abdominal disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kirchner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Horev",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Pediatr Clin North Am",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1363--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Roentgenographic features of common pediatric viral respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wildin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Swischuk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "43--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Value of radiological follow up of childhood pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hollman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Paton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Bmj",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Aetiology of community-acquired pneumonia in children treated in hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen-Kosma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jalonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "24--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Bacteremic pneumococcal pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Toikka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Virkki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eskola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "568--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Bacteremia in febrile children under 2 years of age: results of cultures of blood of 600 consecutive febrile children seen in a \"walk-in\" clinic",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Teele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Pelton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Herskowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rosen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wimmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "227--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Risks for bacteremia and urinary tract infections in young febrile children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuppermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Walton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Senac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccaslin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "1207--1221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Sepsis evaluations in hospitalized infants with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Antonow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mckinstry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Byington",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "231--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Probability of bacterial infections in febrile infants less than three months of age: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Baraff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oslund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schriger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stephen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "257--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Simultaneous infection with respiratory syncytial virus and other respiratory pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tristram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mcmillan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Weiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "834--840",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Risk of secondary bacterial infection in infants hospitalized with respiratory syncytial viral infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pincus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "266--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Diagnostic testing for serious bacterial infections in infants aged 90 days or younger with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Liebelt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Qi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Harvey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "525--555",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Bacterial coinfection in children hospitalized with respiratory syncytial virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Launiala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "687--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Les infections respiratoires basses de l'enfant : de l'\u00e9pid\u00e9miologie \u00e0 la th\u00e9rapeutique",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "M\u00e9d Enfance",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "3--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Infections due to Mycoplasma pneumoniae in childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Pediatr Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "71--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Detection of Mycoplasma pneumoniae by two polymerase chain reactions and role of M. pneumoniae in acute respiratory tract infections in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ieven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ursi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Bever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Quint",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Niesters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "1445--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Place de M. pneumoniae et C. pneumoniae dans les infections respiratoires aigu\u00ebs de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimprel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Impact Medecin -Infections respiratoires",
            "volume": "1999",
            "issn": "",
            "pages": "28--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Infection with Chlamydia pneumoniae in infants and children with acute lower respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jantos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wienpahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Schiefer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hegemann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "117--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Reappraisal of lung tap: review of an old method for better etiologic diagnosis of childhood pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuori-Holopainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Peltola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "715--741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Efficacy, safety and immunogenicity of heptavalent pneumococcal conjugate vaccine in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shinefield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fireman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Elvin",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ensor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hackell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Siber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Malinoski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Madore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Austrian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "187--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Calendrier vaccinal 2004 (avis du Conseil sup\u00e9rieur d'hygi\u00e8ne publique de France du 19 mars 2004)",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "BEH",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "121--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Moraxella catarrhalis--an uncommon cause of community-acquired pneumonia in Swedish children",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Claesson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "399--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "The causes of hospital-treated acute lower respiratory tract infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nohynek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eskola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Laine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruutu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleemola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "618--640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Antibiotic therapy of childhood pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schaad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Pulmonol Suppl",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "146--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Haemophilus influenzae pneumonia: type b or non-type b?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Shann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1488--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Emerging role of Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae in paediatric respiratory-tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "334--378",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Role of Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae in children with communityacquired lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allegra",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1281--1290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae are cause of pneumonias in younger than 5 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez Campdera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ramos",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Navarro",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "IVth International Congress on Macrolides Azalides Streptogramines",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Community outbreak of acute respiratory infection by Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Minguell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Salleras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur J Epidemiol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "131--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Chlamydia pneumoniae infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammerschlag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Infect Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "64--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Safety and efficacy of azithromycin in the treatment of community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolokathis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cassell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hammerschlag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "865--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Chlamydia pneumoniae (TWAR) infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Grayston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "675--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des Pneumocoques",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Institut de Veille Sanitaire",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des Pneumocoques",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Institut de Veille Sanitaire",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Resistance to penicillin and cephalosporin and mortality from severe pneumococcal pneumonia in",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vadillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Viladrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "474--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Clinical characteristics and outcome of children with pneumonia attributable to penicillin-susceptible and penicillin-nonsusceptible Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Barson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Schutze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Arditi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Givner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Yogev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "1369--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Comparison of the response to antimicrobial therapy of penicillin-resistant and penicillin-susceptible pneumococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Friedland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "885--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Etude multicentrique, randomis\u00e9e, comparant l'efficacit\u00e9 et la tol\u00e9rance du c\u00e9fixime versus l'association amoxicilline-acide clavulanique dans le traitement des broncho-pneumopathies aigu\u00ebs de l'enfant. R\u00e9union Interdisciplinaire de Chimioth\u00e9rapie Anti-Infectieuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Carriere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Trinh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Darchy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Multicenter trial of cefpodoxime proxetil vs. amoxicillinclavulanate in acute lower respiratory tract infections in childhood. International Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "19--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Strat\u00e9gies th\u00e9rapeutiques chez les patients en ambulatoire",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Med Ther Pediatr",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "97--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Infections des voies respiratoires basses",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pathologie infectieuse de l'enfant",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "439--485",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Strat\u00e9gie antibiotique dans les infections respiratoires basses de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "2099--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Broncho-pneumopathies communautaires de l'enfant : crit\u00e8res de choix d'une antibioth\u00e9rapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Delaisi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "R\u00e9alit\u00e9s P\u00e9diatriques",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "17--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Decline in invasive pneumococcal disease after the introduction of protein-polysaccharide conjugate vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lynfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Reingold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cieslak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pilishvili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Facklam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuchat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1737--1783",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Impact of the pneumococcal conjugate vaccine on otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fireman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shinefield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatric Infectious Disease Journal",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "10--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Efficacy of a pneumococcal conjugate vaccine against acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eskola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilpi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Haapakoski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Takala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kayhty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Karma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Siber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "403--412",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Advances in pneumococcal vaccines: advantages for infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernatoniene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Finn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "229--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Pneumococcal vaccines: do they prevent infection and how?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Posfay-Barbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wald",
                    "middle": [
                        "Er"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "177--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "A two-year prospective, nationwide study to determine the epidemiology and impact of invasive childhood Haemophilus influenzae type b infection in Israel. The Israeli Pediatric Bacteremia and Meningitis Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "720--725",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Randomised trial of Haemophilus influenzae type-b tetanus protein conjugate vaccine [corrected] for prevention of pneumonia and meningitis in Gambian infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulholland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Adegbola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Usen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oparaugo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Omosigho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jobe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaffar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Secka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ethevenaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "1191--1198",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Prise en charge de la fi\u00e8vre chez l'enfant. Mise au point",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Afssaps; janvier 2005. Disponible sur www.afssaps.sante.fr, dans \" S\u00e9curit\u00e9 sanitaire et vigilances",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "En pratique: antibioth\u00e9rapie des pneumopathies communautaires de l'adulte. La Lettre de l",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e9moli\u00e8res",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Infectiologue",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "220--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Epid\u00e9miologie des germes responsables des pneumopathies communautaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Houacine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Denis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Akoun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "101--111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Clinical features and treatment of acute bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinhardt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "719--741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Clinical diagnosis of pneumococcal, adenoviral, mycoplasmal and mixed pneumonias in young men",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtomaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "324--333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Prospective study of aetiology and outcome of adult lower-respiratory-tract infections in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Colville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "511--515",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Interobserver variability in the radiographic diagnosis of adult outpatient pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Melbye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Acta Radiol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "79--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "The definition of acute respiratory illnesses in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hope-Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "763--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "A new look at respiratory illness in general practice. A reclassification of respiratory illness based on antibiotic prescribing",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Howie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "J R Coll Gen Pract",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "895--904",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Initial antibiotic therapy for lower respiratory tract infection in the community: a European survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gialdroni-Grassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Leophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1590--1595",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Strat\u00e9gies diagnostiques et th\u00e9rapeutiques devant les pneumopathies aigu\u00ebs en pratique de ville",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Taytard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Touron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorioux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Masson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vernejoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tunon De",
                    "middle": [],
                    "last": "Lara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "385--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Acute bronchitis: general practitioners' views regarding diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Verheij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kaptein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wijkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mulder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Fam Pract",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "175--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mundy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "1618--1642",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Communityacquired pneumonia in adults: guidelines for management. The Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "811--849",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Decision rules and clinical prediction of pneumonia: evaluation of low-yield criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Singal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hedges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Radack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "13--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Prediction of pneumonia in outpatients with acute cough--a statistical approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Diehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bushyhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolcott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tompkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Chronic Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "215--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Clinical prediction rule for pulmonary infiltrates",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Heckerling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tape",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wigton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hissong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Leikin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ornato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Racht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "664--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Does this patient have communityacquired pneumonia? Diagnosing pneumonia by history and physical examination",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Jama",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "1440--1445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Reliability of eliciting physical signs in examination of the chest",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spiteri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "873--878",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Prospective study of the aetiology and outcome of pneumonia in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Finch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "671--675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Use of investigations in lower respiratory tract infection in the community: a European survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gialdroni",
                    "middle": [],
                    "last": "Grassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Leophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1596--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Community-acquired pneumonia requiring hospitalization: 5-year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Durant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Rev Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "586--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Influence of age on symptoms at presentation in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1453--1462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Pneumonia--a clinical or radiographic diagnosis? Etiology and clinical features of lower respiratory tract infection in adults in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Melbye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Berdal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Straume",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vorland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thacker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "647--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Diagnosis of pneumonia in adults in general practice. Relative importance of typical symptoms and abnormal chest signs evaluated against a radiographic reference standard",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Melbye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Straume",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Aasebo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Scand J Prim Health Care",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "226--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Quatri\u00e8me conf\u00e9rence de Consensus en Th\u00e9rapeutique anti-infectieuse de la Soci\u00e9t\u00e9 de Pathologie Infectieuse de Langue Fran\u00e7aise -Les infections des voies respiratoires -Lille, 18 octobre 1991",
            "authors": [],
            "year": 1992,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Pneumopathies aigu\u00ebs communautaires pr\u00e9occupantes ou graves explor\u00e9es par fibroscopie bronchique. Analyse de 193 cas hospitalis\u00e9s en h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Biel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Labonne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecoules",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dufour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marignol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "175--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "501--514",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Guidelines for the initial management of adults with community-acquired pneumonia: diagnosis, assessment of severity, and initial antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sarosi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1418--1444",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Working groups of the South African Pulmonology Society and the Antibiotic Study Group of South Africa",
            "authors": [],
            "year": 1996,
            "venue": "S Afr Med J",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "1152--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Guidelines for management of adult community-acquired lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ers Task Force",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Report",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "986--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Recommandations sur la prise en charge de la pathologie infectieuse respiratoire",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bignolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Decazes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1021--1029",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Guidelines for the management of community-acquired pneumonia in adults admitted to hospital. The British Thoracic Society",
            "authors": [],
            "year": 1993,
            "venue": "Br J Hosp Med",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "346--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Hospitalization decision in patients with community-acquired pneumonia: a prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "713--734",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Outpatient care compared with hospitalization for community-acquired pneumonia: a randomized trial in low-risk patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Sabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Castellsague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Aguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "165--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "update of BTS pneumonia guidelines: what's new?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boldy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "364--370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Prognosis and outcomes of patients with community-acquired pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mutha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Jama",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "134--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Pneumococcal bacteremia with pneumonia. Mortality in acquired immunodeficiency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pesola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "150--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Prospective study of epidemiology and prognostic factors in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Banos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ruiz",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Munoz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nunez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Canteras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valdes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "556--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Communityacquired pneumonia: is there difference in etiology between hospitalized and out-patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Michetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugliese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bamberga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ori",
                    "middle": [],
                    "last": "Belometti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Villa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranzanici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Farina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Moioli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Minerva Med",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "341--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Severe community-acquired pneumococcal pneumonia. The French Study Group of Community-Acquired Pneumonia in ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vercken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajdos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "201--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Pneumonies communautaires dans la r\u00e9gion de Montpellier. Augmentation des pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux p\u00e9nicillines",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Paganin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brousse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lilienthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Darbas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Jonquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1341--1345",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "The epidemiology of community-acquired pneumonia among hospitalized adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Porath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlaeffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "41--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Ambulatory patients with community-acquired pneumonia: the frequency of atypical agents and clinical course",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Peeling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "508--523",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "L\u00e9gionellose : d\u00e9finition, diagnostic et traitement",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Benhamou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Etienne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Leophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Marty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Poirier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rouquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Bacteraemic Haemophilus influenzae pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Prowse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "929--960",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Invasive Haemophilus influenzae disease in adults. A prospective, population-based surveillance. CDC Meningitis Surveillance",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Brachman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Harvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wenger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Group Ann Intern Med",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "806--818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Prediction of microbial aetiology at admission to hospital for pneumonia from the presenting clinical features. British Thoracic Society Pneumonia Research Subcommittee",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Connolly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1031--1036",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Pneumonia due to Legionella pneumophila and pneumococcal pneumonia: similarities and differences on presentation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Granados",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Podzamczer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "130--134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Comparative features of pneumococcal, mycoplasmal, and Legionnaires' disease pneumonias",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Helms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Viner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sturm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Renner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "543--550",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Differential diagnosis of viral, mycoplasmal and bacteraemic pneumococcal pneumonias on admission to hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Eur J Respir Dis",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "360--368",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Comparative clinical and laboratory features of legionella with pneumococcal and mycoplasma pneumonias",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Br J Dis Chest",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "133--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "R\u00e9sultats d'une enqu\u00eate nationale sur les pneumonies \u00e0 pneumocoques hospitalis\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Leophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mularczyk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Infections \u00e0 pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eata-lactamines",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mansel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rosenow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Chest",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "639--685",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Sputum gram's stain in community-acquired pneumococcal pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Byrd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Howard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "West J Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "197--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Bases mol\u00e9culaires de la r\u00e9sistance du pneumocoque aux b\u00eata-lactamines",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pneumocoque de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eata-lactams",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "15--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Resistance Among Isolated Pathogens in Hospitalized patients with VIH infection (PWH) with Bacterial infection (BI): Prospective Study in the North France AIDS Reference Center",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfandari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yazdanpanah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caillaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bourez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Senneville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9rard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ajana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubreuil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Multivariate analysis of risk factors for infection due to penicillin-resistant and multidrug-resistant Streptococcus pneumoniae: a multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Clavo-Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Giron-Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Canueto-Quintero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez-Porto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vergara-Campos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marin-Casanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cordoba-Dona",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1052--1061",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Risk factors and response to antibiotic therapy in adults with bacteremic pneumonia caused by penicillin-resistant pneumococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ariza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rufi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Murgui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Viladrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "317",
            "issn": "",
            "pages": "18--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique sur la r\u00e9sistance de Streptococcus pneumoniae aux antibiotiques en r\u00e9gion Poitou-Charentes",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Piron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Laland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fauchere",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "31--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Prevalence of antibiotic-resistant pneumococci in French countries in 1995",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chardon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maugein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roussel-Delvallez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fosse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "ICAAC. Toronto",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Enqu\u00eate nationale sur les pneumonies communautaires \u00e0 pneumocoques chez les malades adultes hospitalis\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bedos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Poirier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9ophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sirot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chardon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "267--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Epid\u00e9miologie de la r\u00e9sistance aux antibiotiques des pneumocoques",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "M\u00e9d Hyg",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "623--629",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Failure of macrolide antibiotic treatment in patients with bacteremia due to erythromycin-resistant Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lonks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xercavins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa De Echaguen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gareen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Reiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Medeiros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "556--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "In vitro activity of levofloxacin against Streptococcus pneumoniae and detection of fluoroquinolone-reduced susceptibility strains in France during 2003: third year of survey. 6th European Congress on Chemotherapy and infection -R\u00e9union Interdisciplinaire de Chimioth\u00e9rapie Anti-Infectieuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Drugeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Grondin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "382--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Prevalence of gyrA, gyrB, parC, and parE mutations in clinical isolates of Streptococcus pneumoniae with decreased susceptibilities to different fluoroquinolones and originating from Worldwide Surveillance Studies during the 1997-1998 respiratory season",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sahm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheuring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Heisig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thornsberry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schmitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "462--468",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "High-level fluoroquinolone resistance in Streptococcus pneumoniae requires mutations in parC and gyrA",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Janoir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kitzis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "2760--2764",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "R\u00e9sistance aux antibiotiques : le mod\u00e8le b\u00eata-lactamine estil transposable aux fluoroquinolones ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "32",
            "issn": "1",
            "pages": "45--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "ParC and GyrA may be interchangeable initial targets of some fluoroquinolones in Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Janoir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kitzis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "302--308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Topoisomerase mutations associated with in vitro selection of resistance to moxifloxacin in Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Houssaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "2712--2717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Risk factors for acquisition of levofloxacin-resistant Streptococcus pneumoniae: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kwok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "701--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Resistance to levofloxacin and failure of treatment of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavalcanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brunton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Azavedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kibsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "747--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "Activities of mutant prevention concentration-targeted moxifloxacin and levofloxacin against Streptococcus pneumoniae in an in vitro pharmacodynamic model",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kaatz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rybak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "2606--2620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "The microbiology of moxifloxacin",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garcia-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gomez-Garcia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Drugs Today",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "215--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Quality of care, process, and outcomes in elderly patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meehan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Krumholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Scinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Galusha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mockalis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Petrillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Jama",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "2080--2084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "The hidden impact of antibacterial resistance in respiratory tract infection. Clinical failures: the tip of the iceberg?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respiratory medicine",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "5--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Mise au point sur la l\u00e9gionellose",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Afssaps; f\u00e9vrier 2002. Disponible sur www.afssaps.sante.fr, dans \" S\u00e9curit\u00e9 sanitaire et vigilances",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Efficacit\u00e9 et tol\u00e9rance de la pristinamycine vs l'association amoxicilline-acide clavulanique dans le traitement des pneumopathies aigu\u00ebs communautaires de l'adulte hospitalis\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Poirier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chardon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Beraud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Debieuvre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitprez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Montestruc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lilienthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Janus",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "325--356",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Efficacy and tolerability of once-daily telithromycin compared with high-dose amoxicillin for treatment of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Rensburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rangaraju",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Infection",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "378--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Clinical and bacteriological efficacy and safety of 5 and 7 day regimens of telithromycin once daily compared with a 10 day regimen of clarithromycin twice daily in patients with mild to moderate community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tellier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nusrat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "515--538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Prise en charge des infections respiratoires basses communautaires aux urgences : place du Ketek (t\u00e9lithromycine)",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubreuil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Elkharrat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bru",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "51--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "Communityacquired respiratory tract infections caused by resistant pneumococci: Clinical and bacteriological efficacy of the ketolide telithromycin",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fogarty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchanan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Journal of Antimicrobial Chemotherapy",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "947--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "Pharmacodynamics of telithromycin in vitro against respiratory tract pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Odenholt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowdin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Cars",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "23--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Guide to selection of fluoroquinolones in patients with lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Shams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "949--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "The radiographic resolution of Streptococcus pneumoniae pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Johanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "293",
            "issn": "",
            "pages": "798--801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Oral moxifloxacin vs high-dosage amoxicillin in the treatment of mild-to-moderate, community-acquired, suspected pneumococcal pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitpretz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Arvis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Urueta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "185--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "The efficacy and safety of two oral moxifloxacin regimens compared to oral clarithromycin in the treatment of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoeffken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhoef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "553--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Efficacy and safety of sequential moxifloxacin for treatment of community-acquired pneumonia associated with atypical pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoeffken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Talan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Larsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peloquin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Choudhri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Haverstock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Church",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "772--777",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Efficacy and safety of sequential moxifloxacin for treatment of community-acquired pneumonia associated with atypical pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoeffken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Talan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Larsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peloquin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Choudhri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Haverstock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Church",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "772--777",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Decreased susceptibility of Streptococcus pneumoniae to fluoroquinolones in Canada. Canadian Bacterial Surveillance Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Azavedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "233--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Increasing resistance of Streptococcus pneumoniae to fluoroquinolones: results of a Hong Kong multicentre study in 2000",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Que",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "659--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Fluoroquinolones as pneumococcal therapy: closing the barn door before the horse escapes",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tillotson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Drlica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "145--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Highdose, short-course levofloxacin for community-acquired pneumonia: a new treatment paradigm",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dunbar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Habib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tennenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Khashab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wiesinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zadeikis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "752--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "Short-course beta-lactam treatment for community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stralin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sjoberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "766--773",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Short-course treatment of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "761--764",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "A placebo-controlled, double-blind trial of erythromycin in adults with acute bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinhardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Roi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "137--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "L'infection bronchique en question",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarlier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Bronchites et bact\u00e9ries. In: Groupe ECRIR",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "36--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "Treatment of acute bronchitis in adults without underlying lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "557--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Effects of doxycycline in patients with acute cough and purulent sputum: a double blind placebo controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Verheij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mulder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "400--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "Broncho-pneumopathies aigu\u00ebs et antibioth\u00e9rapie en 1992. Aspects socio-\u00e9conomiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Fur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sermet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Bull CREDES",
            "volume": "1062",
            "issn": "",
            "pages": "1--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "La bronchite en question : t\u00e9moignage d'un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Piccoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Groupe ECRIR, ed. L'infection bronchique en question. Paris: M\u00e9decine-Sciences Flammarion",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Antibiotic prescribing for adults with colds, upper respiratory tract infections, and bronchitis by ambulatory care physicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sande",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Jama",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "901--905",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Principles and practice of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "606--614",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF209": {
            "ref_id": "b209",
            "title": "Acute bronchitis: aetiology, symptoms and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Verheij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kaptein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mulder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Fam Pract",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "66--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Apport des techniques microbiologiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Marquette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Groupe ECRIR",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "86--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF211": {
            "ref_id": "b211",
            "title": "L'infection bronchique en question. Paris: M\u00e9decine",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9ophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronchites",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "insatisfactions actuelles. In: Groupe ECRIR",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Bronchitis and acute febrile tracheobronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kronenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Respiratory Infections. A scientific basis for management",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "91--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "Infections respiratoires non tuberculeuses",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9ophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Didier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Carr\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "37. Pneumologie. Paris: M\u00e9decine-sciences Flammarion",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "313--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "The treatment of acute bronchitis with trimethoprim and sulfamethoxazole",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Franks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gleiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "185--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "Randomised controlled trial of antibiotics in patients with cough and purulent sputum",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Stott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "556--565",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "A randomized, controlled trial of doxycycline in the treatment of acute bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "481--487",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Rapport du Conseil Sup\u00e9rieur d'Hygi\u00e8ne Publique de France -section maladies transmissibles -relatif \u00e0 la conduite \u00e0 tenir devant un ou plusieurs cas de coqueluche. Paris: Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de la sant\u00e9 et de la famille",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sant\u00e9",
                    "middle": [],
                    "last": "Direction G\u00e9n\u00e9rale De La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Erythromycin in the treatment of acute bronchitis in a community practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Brickfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "119--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "Double-blind trial of early demethylchlortetracycline in minor respiratory illness in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Howie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1099--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "Effectiveness of erythromycin in the treatment of acute bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bishop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shechter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "601--606",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Doxycycline in acute bronchitis: a randomized double-blind trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Scherl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Riegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Ky Med Assoc",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "539--580",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "The place of antimicrobial chemotherapy in the treatment of adults with acute bronchitis : a double-blind placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9ophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Murris-Espin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dayan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "436--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "A comparison of albuterol and erythromycin for the treatment of acute bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hueston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "476--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "Albuterol delivered by metered-dose inhaler to treat acute bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hueston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "437--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "Quantitative systematic review of randomised controlled trials comparing antibiotic with placebo for acute cough in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Bmj",
            "volume": "316",
            "issn": "",
            "pages": "906--916",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "Are antibiotics effective treatment for acute bronchitis? A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smucny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Glazier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcisaac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "453--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF227": {
            "ref_id": "b227",
            "title": "Antibiotics in acute bronchitis: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vittinghoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Grady",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "62--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "Chronic bronchitis among French adults: high prevalence and underdiagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vergnenegre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Neukirch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Brami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Preux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "806--818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF229": {
            "ref_id": "b229",
            "title": "The global burden of disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "1241--1244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF230": {
            "ref_id": "b230",
            "title": "Alternative projections of mortality and disability by cause 1990-2020: Global Burden of Disease Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "1498--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF231": {
            "ref_id": "b231",
            "title": "Actualisation des recommandations de la Soci\u00e9t\u00e9 de Pneumologie de Langue Francaise pour la prise en charge de la BPCO : points essentiels",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "294--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF232": {
            "ref_id": "b232",
            "title": "Prise en charge des \u00e9pisodes infectieux bronchiques en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chauvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitpretz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fournier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Flahault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Neukirch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Valleron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "397--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF233": {
            "ref_id": "b233",
            "title": "Physician perceptions and management of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "254--262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF234": {
            "ref_id": "b234",
            "title": "Changes in symptoms, peak expiratory flow, and sputum flora during treatment with antibiotics of exacerbations in patients with chronic obstructive pulmonary disease in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sachs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Koeter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Groenier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Waaij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiphuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "-De",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyboom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "758--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF235": {
            "ref_id": "b235",
            "title": "Antibiotic use in patients admitted with acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Redman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "835--843",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF236": {
            "ref_id": "b236",
            "title": "Antibiotics in acute bronchitis and exacerbations of chronic bronchitis: what is general practitioners' habit?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Trevisani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sartori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Putinati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Stabellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Abbasciano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "1788--1797",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF237": {
            "ref_id": "b237",
            "title": "Clinical and economic considerations in the treatment of acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Destache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dewan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "O&apos;donohue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Angelillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "107--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF238": {
            "ref_id": "b238",
            "title": "Global strategy for the diagnosis, management, and prevention of chronic obstructive pulmonary disease. NHLBI/WHO Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease (GOLD) Workshop summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pauwels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hurd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1256--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF239": {
            "ref_id": "b239",
            "title": "The nature of small-airway obstruction in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hogg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Utokaparch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Woods",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Buzatu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cherniack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sciurba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Coxson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pare",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "2645--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF240": {
            "ref_id": "b240",
            "title": "Standards for the diagnosis and care of patients with chronic obstructive pulmonary disease (COPD) and asthma",
            "authors": [],
            "year": 1987,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "225--269",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF241": {
            "ref_id": "b241",
            "title": "Bronchectasies, 6-031-A-10",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Belleguic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Renaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Desrues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Delaval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Encycl M\u00e9d Chir (Pneumologie)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF242": {
            "ref_id": "b242",
            "title": "Definition and classification of chronic bronchitis for clinical and epidemiological purposes. A report to the Medical Research Council by their Committee on the Aetiology of Chronic Bronchitis",
            "authors": [],
            "year": 1965,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "775--784",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF243": {
            "ref_id": "b243",
            "title": "Les bronchopneumopathies chroniques obstructives",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Similowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Muir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Derenne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF244": {
            "ref_id": "b244",
            "title": "D\u00e9finitions claires des bronchopneumopathies chroniques : un imp\u00e9ratif pour la pratique pneumologique, l'enseignement et la recherche",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Teculescu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "194--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF245": {
            "ref_id": "b245",
            "title": "Acute infective exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ball",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tillotson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Q J Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "61--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF246": {
            "ref_id": "b246",
            "title": "Recommandations pour la prise en charge anti-infectieuse des exacerbations de bronchite chronique",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e9moli\u00e8res",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "De Travail De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Spilf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "344--351",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF247": {
            "ref_id": "b247",
            "title": "Acute exacerbations of chronic bronchitis: an international comparison",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ball",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Make",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "199--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF248": {
            "ref_id": "b248",
            "title": "The value of antibiotics and the outcomes of antibiotic therapy in exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "249--255",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF249": {
            "ref_id": "b249",
            "title": "A Virologic Study of Chronic Bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Carilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gohd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1964,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "270",
            "issn": "",
            "pages": "123--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF250": {
            "ref_id": "b250",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF251": {
            "ref_id": "b251",
            "title": "Changes in bronchial inflammation during acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gompertz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bayley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1112--1121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF252": {
            "ref_id": "b252",
            "title": "Relationship of sputum color to nature and outpatient management of acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1638--1683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF254": {
            "ref_id": "b254",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease . 6: The aetiology of exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gompertz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "73--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF255": {
            "ref_id": "b255",
            "title": "Infective exacerbations of chronic bronchitis: relation between bacteriologic etiology and lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ede",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1542--1550",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF256": {
            "ref_id": "b256",
            "title": "Bacterial infection in chronic obstructive pulmonary disease. A study of stable and exacerbated outpatients using the protected specimen brush",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Monso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manterola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1316--1336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF257": {
            "ref_id": "b257",
            "title": "Agents infectieux associ\u00e9s aux d\u00e9compensations des bronchopathies chroniques obstructives et aux attaques d'asthme",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Philit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Etienne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mornex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Trillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aymard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cordier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "191--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF258": {
            "ref_id": "b258",
            "title": "Pilot study of factors associated with exacerbations in chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Akhtar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Calder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moffat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zealley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Crofton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "187--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF259": {
            "ref_id": "b259",
            "title": "Virological studies in chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Eadie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Grist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1966,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "671--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF260": {
            "ref_id": "b260",
            "title": "Bacterial infection in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "1067--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF261": {
            "ref_id": "b261",
            "title": "A study of infective and other factors in exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Mchardy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Inglis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Calder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Crofton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ryland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chadwick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Coombs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Riddell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Br J Dis Chest",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "228--266",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF262": {
            "ref_id": "b262",
            "title": "Acute sinusitis: a cost-effective approach to diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fagnan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1805--1811",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF263": {
            "ref_id": "b263",
            "title": "Etiology, susceptibility, and treatment of acute bacterial exacerbations of complicated chronic bronchitis in the primary care setting: ciprofloxacin 750 mg b.i.d. versus clarithromycin 500 mg b.i.d. Bronchitis Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tillotson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "885--900",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF264": {
            "ref_id": "b264",
            "title": "Role of infection in chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gump",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Forsyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lamborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Stouch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "465--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF265": {
            "ref_id": "b265",
            "title": "Association of viral and Mycoplasma pneumoniae infections with acute respiratory illness in patients with chronic obstructive pulmonary diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Golden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kanner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Renzetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "225--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF266": {
            "ref_id": "b266",
            "title": "Infections with viruses and Mycoplasma pneumoniae during exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Buscho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saxtan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shultz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Finch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mufson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "377--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF267": {
            "ref_id": "b267",
            "title": "Viral and Mycoplasma pneumoniae infections in exacerbations of chronic lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "19--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF268": {
            "ref_id": "b268",
            "title": "Outcomes following acute exacerbation of severe chronic obstructive lung disease. The SUPPORT investigators (Study to Understand Prognoses and Preferences for Outcomes and Risks of Treatments)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Connors",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Harrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Desbiens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fulkerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kussin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Knaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "959--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF269": {
            "ref_id": "b269",
            "title": "Predicting mortality of patients hospitalized for acutely exacerbated chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Incalzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pistelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Muzzolon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Valente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagliari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gliozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciappi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "272--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF270": {
            "ref_id": "b270",
            "title": "The misuse of antibiotics for treatment of upper respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Soyka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lachant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Monaco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "552--558",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF271": {
            "ref_id": "b271",
            "title": "Traitement des exacerbations de broncho-pneumopathie chronique obstructive (BPCO) par la pristinamycine",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Leophonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Drugeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Strabach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrillac-Rives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dellatolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Safran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "261--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF272": {
            "ref_id": "b272",
            "title": "Bacterial infection in chronic obstructive pulmonary disease in 2000: a state-of-the-art review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "336--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF273": {
            "ref_id": "b273",
            "title": "Strain-specific immune response to Haemophilus influenzae in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wrona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "448--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF274": {
            "ref_id": "b274",
            "title": "Chronic bronchitis: is bacteriological examination of sputum necessary",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Paterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Petrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Crompton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "537--545",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF275": {
            "ref_id": "b275",
            "title": "Characterization of distal bronchial microflora during acute exacerbation of chronic bronchitis. Use of the protected specimen brush technique in 54 mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Domart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bornet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "1004--1012",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF276": {
            "ref_id": "b276",
            "title": "New strains of bacteria and exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "465--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF277": {
            "ref_id": "b277",
            "title": "Pneumonia and acute febrile tracheobronchitis due to haemophilus influenzae",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kubitschek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Crennan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Baughn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "444--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF278": {
            "ref_id": "b278",
            "title": "The reticuloendothelial system in chronic bronchitis. I. Quantitative sputum cell populations during stable, acute bacterial infection, and recovery phases",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Medici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chodosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "792--804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF279": {
            "ref_id": "b279",
            "title": "Quantitative sputum gram stains in chronic bronchial disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Baigelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chodosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizzuto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sadow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Lung",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "265--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF280": {
            "ref_id": "b280",
            "title": "Pro: antibiotics for chronic bronchitis with exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Isada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "243--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF281": {
            "ref_id": "b281",
            "title": "Oral immunisation with killed Haemophilus influenzae for protection against acute bronchitis in chronic obstructive lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Clancy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cripps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Murree-Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Engel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1395--1402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF282": {
            "ref_id": "b282",
            "title": "Specific protection against acute bronchitis associated with nontypeable Haemophilus influenzae",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Clancy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cripps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "165",
            "issn": "1",
            "pages": "194--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF283": {
            "ref_id": "b283",
            "title": "Reduction in the incidence of acute bronchitis by an oral Haemophilus influenzae vaccine in patients with chronic bronchitis in the highlands of Papua New Guinea",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coakley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Coakley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Spooner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Michael",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Clancy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cripps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "324--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF284": {
            "ref_id": "b284",
            "title": "Relationship between bacterial colonisation and the frequency, character, and severity of COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lloyd-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "759--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF285": {
            "ref_id": "b285",
            "title": "Chlamydia pneumoniae infection in acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Legnani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lombardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Negretto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Magliano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozzoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiodo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fasoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allegra",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "19--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF286": {
            "ref_id": "b286",
            "title": "Chlamydia pneumoniae, strain TWAR, infection in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Beaty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Grayston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Reto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "1408--1418",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF287": {
            "ref_id": "b287",
            "title": "Chlamydia pneumoniae infection in acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: analysis of 250 hospitalizations",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Yaakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazarovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Boldur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "698--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF288": {
            "ref_id": "b288",
            "title": "Mycoplasma infections in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Westerberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Renzetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "491--498",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF289": {
            "ref_id": "b289",
            "title": "Infection bronchique et virus. In: Groupe ECRIR, ed. L'infection bronchique en question",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Eug\u00e8ne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "M\u00e9decine-Sciences Flammarion",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "29--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF290": {
            "ref_id": "b290",
            "title": "Respiratory viruses in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease requiring hospitalisation: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiethege",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Borg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kauth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bufe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schultze-Werninghaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "37--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF291": {
            "ref_id": "b291",
            "title": "Interactions between viruses and bacteria in patients with chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Golden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Klauber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Renzetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "552--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF292": {
            "ref_id": "b292",
            "title": "Treatment of acute exacerbations of chronic bronchitis: state of the art",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chodosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "87--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF293": {
            "ref_id": "b293",
            "title": "Guidelines for the assessment and management of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [],
            "year": 1992,
            "venue": "Canadian Thoracic Society Workshop Group Cmaj",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "420--428",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF294": {
            "ref_id": "b294",
            "title": "Serum derived protease inhibitors and leucocyte elastase in sputum and the effect of infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Burnett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Bull Eur Physiopathol Respir",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "261--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF295": {
            "ref_id": "b295",
            "title": "Antibiotic use in exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nicotra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kronenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "254--262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF296": {
            "ref_id": "b296",
            "title": "Antibiotic regimens in severe and acute purulent exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pines",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Raafat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Plucinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Greenfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Solari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "735--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF297": {
            "ref_id": "b297",
            "title": "Antibiotic regimens in moderately ill patients with purulent exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pines",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Raafat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Greenfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Linsell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Solari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Br J Dis Chest",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "107--122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF298": {
            "ref_id": "b298",
            "title": "Prophylactic use of oxytetracycline for exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Elmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dutton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1957,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1272--1277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF299": {
            "ref_id": "b299",
            "title": "Exacerbations of chronic bronchitis treatment with oxytetracycline",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hindley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hodson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Horder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Horder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Rea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Curwen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1960,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "137--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF300": {
            "ref_id": "b300",
            "title": "Antibiotic regimes in chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1962,
            "venue": "Br J Dis Chest",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "153--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF301": {
            "ref_id": "b301",
            "title": "Value of ampicillin in the hospital treatment of exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Elmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Langlands",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "5467",
            "issn": "",
            "pages": "904--912",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF302": {
            "ref_id": "b302",
            "title": "A controlled study of the effect of treatment on chronic bronchitis. An evaluation using pulmonary function tests",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Esmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Honcke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Munkner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Acta Med Scand",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "293--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF303": {
            "ref_id": "b303",
            "title": "Antibiotic therapy of acute exacerbations of chronic bronchitis. A controlled study using tetracycline",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nicotra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Awe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "18--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF304": {
            "ref_id": "b304",
            "title": "Amoxicillin in treatment of acute uncomplicated exacerbations of chronic bronchitis. A double-blind, placebo-controlled multicentre study in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Coolidge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Waldorff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Widding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Scand J Prim Health Care",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "7--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF305": {
            "ref_id": "b305",
            "title": "Antibiotics for exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blavia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "394--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF306": {
            "ref_id": "b306",
            "title": "Antibiotics in chronic obstructive pulmonary disease exacerbations. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vittinghoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Grady",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Jama",
            "volume": "273",
            "issn": "",
            "pages": "957--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF307": {
            "ref_id": "b307",
            "title": "Once daily oral ofloxacin in chronic obstructive pulmonary disease exacerbation requiring mechanical ventilation: a randomised placebocontrolled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nouira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Marghli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Belghith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Besbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Elatrous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Abroug",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "2020--2025",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF308": {
            "ref_id": "b308",
            "title": "Effect of exacerbations on quality of life in patients with chronic obstructive pulmonary disease: a 2 year follow up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Alvarez-Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Masa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Verea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Murio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ros",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "387--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF309": {
            "ref_id": "b309",
            "title": "Exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: when are bacteria important?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J Suppl",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "9--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF310": {
            "ref_id": "b310",
            "title": "Rapport d'activit\u00e9 2004 du Centre National de R\u00e9f\u00e9rence des Haemophilus influenzae",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabernat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF311": {
            "ref_id": "b311",
            "title": "Epid\u00e9miologie et \u00e9valuation de la sensibilit\u00e9 aux b\u00eata-lactamines des souches de Haemophilus influenzae isol\u00e9es en 2001 en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabernat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seguy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Faucon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delmas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "97--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF312": {
            "ref_id": "b312",
            "title": "Antibiotic activity of telithromycin and comparators against bacterial pathogens isolated from 3,043 patients with acute exacerbation of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Farrell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Clin Microbiol Antimicrob",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF313": {
            "ref_id": "b313",
            "title": "Activity of BMS284756 against 2,681 recent clinical isolates of Haemophilus influenzae and Moraxella catarrhalis: Report from The SENTRY Antimicrobial Surveillance Program (2000) in Europe, Canada and the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Biedenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pfaller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "245--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF314": {
            "ref_id": "b314",
            "title": "Comparison of spiramycin and doxycycline in the treatment of lower respiratory infections in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Biermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Loken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Riise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "155--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF315": {
            "ref_id": "b315",
            "title": "Oral ofloxacin once daily and doxycycline in the treatment of acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Punakivi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Keistinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Backman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lehtipuu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saarelainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilkka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Veneskoski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ammala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Scand J Infect Dis Suppl",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "41--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF316": {
            "ref_id": "b316",
            "title": "Efficacy and tolerance of cefpodoxime proxetil compared with coamoxiclav in the treatment of exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Periti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Novelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schildwachter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt-Gayk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "63--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF317": {
            "ref_id": "b317",
            "title": "Double-blind randomized study comparing the efficacies and safeties of a short (3-day) course of azithromycin and a 5-day course of amoxicillin in patients with acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Van Barneveld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Asin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ligtvoet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Branger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Hoepelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1456--1465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF318": {
            "ref_id": "b318",
            "title": "A multicentre study comparing the safety and efficacy of dirithromycin with erythromycin in the treatment of bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "139--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF319": {
            "ref_id": "b319",
            "title": "A comparison of cefpodoxime proxetil and cefaclor in the treatment of acute exacerbation of COPD in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Hook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Todd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1387--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF320": {
            "ref_id": "b320",
            "title": "-day) course of azithromycin tablets versus a 10-day course of amoxycillin-clavulanic acid (co-amoxiclav) in the treatment of adults with lower respiratory tract infections and effects on long-term outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hoepelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mollers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Schie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Greefhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schlosser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sinninghe",
                    "middle": [],
                    "last": "Damste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van De Moosdijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Dalinghaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Eland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rozenberg-Arska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Short",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "9",
            "issn": "3",
            "pages": "141--147",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF321": {
            "ref_id": "b321",
            "title": "Comparison of ceftibuten versus amoxicillin/clavulanate in the treatment of acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Aubier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chemotherapy",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "297--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF322": {
            "ref_id": "b322",
            "title": "Efficacy and safety of a 10-day course of 400 or 600 milligrams of grepafloxacin once daily for treatment of acute bacterial exacerbations of chronic bronchitis: comparison with a 10-day course of 500 milligrams of ciprofloxacin twice daily",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chodosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lakshminarayan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Swarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Breisch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "114--134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF323": {
            "ref_id": "b323",
            "title": "Efficacy of oral ciprofloxacin vs. clarithromycin for treatment of acute bacterial exacerbations of chronic bronchitis. The Bronchitis Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chodosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Siami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Barkman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moesker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Stack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kowalsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "730--738",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF324": {
            "ref_id": "b324",
            "title": "double-blind study of ciprofloxacin and cefuroxime axetil for treatment of acute bacterial exacerbations of chronic bronchitis. The Bronchitis Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chodosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccarty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Farkas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Drehobl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tosiello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aneiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kowalsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Randomized",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "722--731",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF325": {
            "ref_id": "b325",
            "title": "Randomized, doubleblind study of grepafloxacin versus amoxycillin in patients with acute bacterial exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Langan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cranfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Breisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pettit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "63--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF326": {
            "ref_id": "b326",
            "title": "Comparison of ceftibuten once daily and amoxicillin-clavulanate three times daily in the treatment of acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mcadoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "88--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF327": {
            "ref_id": "b327",
            "title": "Efficacy and tolerability of once-daily grepafloxacin compared with clarithromycin in the treatment of acute bacterial exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Deabate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Upchurch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Giguere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Drug Invest",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "21--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF328": {
            "ref_id": "b328",
            "title": "Comparison of 5-day and 10-day cefixime in the treatment of acute exacerbation of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chemotherapy",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "15--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF329": {
            "ref_id": "b329",
            "title": "Analyse critique des \u00e9tudes cliniques sur les exacerbations aigu\u00ebs de bronchite chronique (EABC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Courtois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Antibiotiques",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "251--271",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF330": {
            "ref_id": "b330",
            "title": "Oral telithromycin 800 mg once daily for 5 days versus cefuroxime axetil 500 mg twice daily for 10 days in adults with acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zervos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Heyder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Int Med Res",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "157--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF331": {
            "ref_id": "b331",
            "title": "Telithromycin is as effective as amoxicillin/clavulanate in acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aldons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mckeith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rangaraju",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bienfait-Beuzon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "862--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF332": {
            "ref_id": "b332",
            "title": "Safety and efficacy of oral levofloxacin versus cefuroxime axetil in acute bacterial exacerbation or chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Deabate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcelvaine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Faris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Upchurch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Respir Care",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "206--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF333": {
            "ref_id": "b333",
            "title": "Levofloxacin versus cefuroxime axetil in the treatment of acute exacerbation of chronic bronchitis: results of a randomized, double-blind study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Maesen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wesch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "529--568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF334": {
            "ref_id": "b334",
            "title": "A double-blind comparison of oral levofloxacin 500 mg once-daily for 5 days with oral levofloxacin with 500 mg once-daily for 7 days in patients with acute exacerbation of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Burley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Masterton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaughan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF335": {
            "ref_id": "b335",
            "title": "Shortcourse moxifloxacin therapy for treatment of acute bacterial exacerbations of chronic bronchitis. The Bronchitis Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chodosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Deabate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Haverstock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aneiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Church",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "18--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF336": {
            "ref_id": "b336",
            "title": "Short-term and long-term outcomes of moxifloxacin compared to standard antibiotic treatment in acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allegra",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sagnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "953--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF337": {
            "ref_id": "b337",
            "title": "Heyd A, and the Therapeutic Circles Bronchitis Study Group. A comparison of moxifloxacin and azythromycin in the treatment of acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kreis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Golzar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Outcomes Management",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "33--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF338": {
            "ref_id": "b338",
            "title": "The safety and efficacy of short course (5-day) moxifloxacin vs. azithromycin in the treatment of patients with acute exacerbation of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Deabate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mathew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Church",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "1029--1066",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF339": {
            "ref_id": "b339",
            "title": "A randomized double blind controlled trial comparing two amoxycillin regimens in the treatment of acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Crook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "225--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF340": {
            "ref_id": "b340",
            "title": "Effectiveness of short-course therapy (5 days) with grepafloxacin in the treatment of acute bacterial exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Deabate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bettis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Munk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Munn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Riffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Giguere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "172--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF341": {
            "ref_id": "b341",
            "title": "Efficacit\u00e9 et tol\u00e9rance de la clarithromycine forme \u00e0 lib\u00e9ration modifi\u00e9e en traitement court de 5 jours dans les exacerbations aigu\u00ebs de bronchite chronique, comparativement \u00e0 la t\u00e9lithromycine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Perronne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Drugeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Filipecki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent-Lacaze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldfarb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9ophonte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF342": {
            "ref_id": "b342",
            "title": "Assessment of chemoprophylaxis with intermittent tetracycline in chronic bronchitis. A functional follow-up for 3 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bussi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Murciano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Botto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pariente",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF344": {
            "ref_id": "b344",
            "title": "Criteria used by clinicians to differentiate sinusitis from viral upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hueston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eberlein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mainous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "487--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF345": {
            "ref_id": "b345",
            "title": "Strat\u00e9gies diagnostiques et th\u00e9rapeutiques devant les surinfections de bronchite chronique en pratique de ville",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Taytard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vernejoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Villanueva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tunon De",
                    "middle": [],
                    "last": "Lara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "371--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF346": {
            "ref_id": "b346",
            "title": "The rational clinical examination. Is this patient allergic to penicillin? An evidence-based analysis of the likelihood of penicillin allergy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Salkind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cuddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Foxworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Jama",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "2498--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF347": {
            "ref_id": "b347",
            "title": "Allergie m\u00e9dicamenteuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vervloet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Birnbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pradal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Trait\u00e9 d'Allergologie. Paris: Flammarion M\u00e9decines-Sciences",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF348": {
            "ref_id": "b348",
            "title": "Drug provocation tests in patients with a history suggesting an immediate drug hypersensitivity reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Messaad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sahla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Benahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "1001--1007",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF349": {
            "ref_id": "b349",
            "title": "Diagnosis of nonimmediate reactions to betalactam antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bircher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Aberer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brockow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pichler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1153--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF350": {
            "ref_id": "b350",
            "title": "Update on beta-lactam allergy diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Allergy Asthma Rep",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "9--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF351": {
            "ref_id": "b351",
            "title": "Cephalosporin allergy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kelkar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "345",
            "issn": "",
            "pages": "804--813",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF352": {
            "ref_id": "b352",
            "title": "Cross-reactivity and tolerability of cephalosporins in patients with immediate hypersensitivity to penicillins",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gueant-Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Viola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pettinato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gueant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "16--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF353": {
            "ref_id": "b353",
            "title": "Diagnostic evaluation of a large group of patients with immediate allergy to penicillins: the role of skin testing",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayorga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Moya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Guzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Juarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "850--856",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF354": {
            "ref_id": "b354",
            "title": "Diagnosis of immediate allergic reactions to beta-lactam antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Weck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Aberer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brockow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pichler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "961--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF355": {
            "ref_id": "b355",
            "title": "A review of evidence supporting the American Academy of Pediatrics recommendation for prescribing cephalosporin antibiotics for penicillin-allergic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "1048--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF356": {
            "ref_id": "b356",
            "title": "Practical aspects of choosing an antibiotic for patients with a reported allergy to an antibiotic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hameed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "26--31",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Chez l'enfant de trois ans et plus Chez l'enfant de trois ans et plus, l'attitude antibiotique initiale s'appuie sur le tableau clinique et radiologique qui peut avoir valeur d'orientation entre une infection \u00e0 pneumocoque et une infection \u00e0 bact\u00e9rie atypique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Mod\u00e8le pr\u00e9dictif du risque de mortalit\u00e9 \u00e0 30 jours pour les patients avec pneumonie communautaire[137].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Prise en charge ambulatoire ou \u00e0 l'h\u00f4pital des pneumonies communautaires.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "contr\u00f4le de l'efficacit\u00e9 du traitement apr\u00e8s 48-72 heures est imp\u00e9ratif. Sous traitement efficace, l'am\u00e9lioration symptomatique survient avant 48-72 heures ; le traitement ne doit donc pas \u00eatre modifi\u00e9 dans les 48-72 premi\u00e8res heures, sauf si survient une d\u00e9t\u00e9rioration clinique indiquant une hospitalisation. 6.4.2.2. Modalit\u00e9 du traitement en l'absence d'am\u00e9lioration L'absence d'am\u00e9lioration ou l'aggravation clinique apr\u00e8s 48-72 heures de traitement conduit \u00e0 une hospitalisation.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "th\u00e9rapeutiques comparant les antibiotiques vs placebo (cf. Annexe 11). Les \u00e9tudes cliniques antibiotiques vs placebo sont peu nombreuses, la plupart anciennes, et apportent des r\u00e9sultats contradictoires. Ceci est en grande partie li\u00e9 aux diff\u00e9rences m\u00e9thodologiques. Par ailleurs, certaines ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es avant l'augmentation ou l'\u00e9mergence de r\u00e9sistances acquises de S. pneumoniae et H. influenzae.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Allergie \u00e0 la p\u00e9nicilline.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "de la commission de la publicit\u00e9, France ; Pr Ambrosi Pierre, cardiologue, Marseille, France ; Dr Atlan Pierre, g\u00e9n\u00e9raliste, Paris, France ; Pr Bannwarth Bernard, pharmacologue, Bordeaux, France ; Dr Camelli Bruno, g\u00e9n\u00e9raliste, Paris, France ; Dr Cucherat Michel, pharmacologue, Lyon, France ; Pr Diquet Bertrand, pharmacologue, Angers, France ; Dr Gueyffier Fran\u00e7ois, cardiologue, Lyon, France ; Dr Le Roux G\u00e9rard, g\u00e9n\u00e9raliste, \u00c9pinay-sous-S\u00e9nart, France ; Dr Lievre Michel, pharmacologue, Lyon, France ; Pr Petit Michel, psychiatre, Sotteville-l\u00e8s-Rouen, France ; Dr Reveillaud Olivier, g\u00e9n\u00e9raliste, Bi\u00e8vres, France ; Pr Rich\u00e9 Christian, pharmacologue, Brest, France ; Dr Tremolieres Fran\u00e7ois, infectiologue, Mantes-la-Jolie, France ; Pr Trouvin Jean-Hugues, Afssaps, France ; Dr Wong Olivier, g\u00e9n\u00e9raliste, Paris, France Niveau de preuve scientifique de la litt\u00e9rature et force des recommandations selon l'Anaes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Crit\u00e8res d'hospitalisation au cours d'une bronchiolite. Les crit\u00e8res de l'hospitalisation au cours d'une bronchiolites chez le nourisson ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis en 2000 lors d'une conf\u00e9rence de consensus fran\u00e7aise[20]. Ces situations sortent du cadre de ces recommandations.1.2. Arguments en faveur d'une origine virale ou bact\u00e9rienne1.2.1. Arguments cliniquesAucun signe clinique ne permet de diff\u00e9rencier une infection virale d'une infection bact\u00e9rienne[21], ce d'autant qu'une infection virale peut pr\u00e9c\u00e9der l'infection bact\u00e9rienne. L'\u00e9tiologie bact\u00e9rienne d'une pneumonie ne doit pas \u00eatre m\u00e9connue.Cependant l'\u00e2ge, le tableau clinique et le contexte dans lequel il se situe permettent de s'orienter. Les arguments en faveur d'une \u00e9tiologie virale ou bact\u00e9rienne d'une pneumonie[21,22] sont pr\u00e9sent\u00e9s au Tableau 5.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "1.2.2.2. Causes bact\u00e9riennes des IRBLes bact\u00e9ries en cause sont avant tout le pneumocoque et M. pneumoniae. Le pneumocoque est observ\u00e9 \u00e0 tout \u00e2ge. M. pneumoniae est cliniquement rare avant l'\u00e2ge de cinq ans[25,26,28,29,[40][41][42]. Haemophilus influenzae, Branhamella catarrhalis (anciennement Moraxella catarrhalis) et Chlamydia pneumoniae (reclass\u00e9e en Chlamydophila pneumoniae) ne jouent qu'un r\u00f4le mineur. La fr\u00e9quence relative des diff\u00e9rentes bact\u00e9ries en cause dans les principales \u00e9tudes est donn\u00e9e dans le Tableau 6.1.2.2.3. Co-infectionsLes co-infections, qu'ils s'agissent de co-infections virales, ou de co-infections virus-bact\u00e9ries sont retrouv\u00e9es dans 15 \u00e0 25 % des cas [21,37,43] (Tableau 6). Arguments en faveur d'une \u00e9tiologie virale ou bact\u00e9rienne d'une pneumonie",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "\u00c9tiologies des pneumonies communautaires de l'enfant.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "virale Infection bact\u00e9rienne Infection virale Infection bact\u00e9rienne Infection virale Infection \u00e0 S. pneumoniae",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "enfants \u00e2g\u00e9s de moins de deux ans et hospitalis\u00e9s pour bronchiolite. Une infection bact\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence chez cinq d'entre eux (1,8 % des cas) ; il s'agissait d'une bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e0 pneumocoque, d'une m\u00e9ningite sans germe authentifi\u00e9 et de trois infections urinaires (une \u00e0 Klebsiella oxytoca et deux \u00e0 Escherichia coli). Ce taux de 1,8 %, nettement inf\u00e9rieur \u00e0 celui de 8,6 % rapport\u00e9 chez des enfants f\u00e9briles de moins de 90 jours [61], est comparable \u00e0 celui de 1,4 % d'infections s\u00e9v\u00e8res enregistr\u00e9 chez les enfants \u00e0 bas risque d'infection bact\u00e9rienne dans la m\u00eame \u00e9tude.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Param\u00e8tres diagnostiques au cours de pneumonies pneumococciques et non pneumococciques catarrhalis, C. pneumoniae, M. pneumoniae, et de pneumocoque. Une recherche d'antig\u00e8ne polysaccharidique de pneumocoque et d'H. influenzae a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. Les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s \u00e0 ceux de 91 enfants hospitalis\u00e9s pour un tableau comparable durant la m\u00eame p\u00e9riode mais sans infection \u00e0 VRS. Dans le groupe VRS, 59 % des enfants avaient une atteinte parenchymateuse (pneumonie) et 37 % une otite moyenne aigu\u00eb. Dans le groupe non-VRS, 39 % pr\u00e9sentaient des arguments s\u00e9rologiques en faveur d'une infection bact\u00e9rienne, le pneumocoque \u00e9tant rendu responsable de 57 % de ces infections bact\u00e9riennes, et H. influenzae non-typable de 29 % des infections bact\u00e9riennes identifi\u00e9es. Il est cependant \u00e0 noter que les deux groupes VRS et non-VRS n'\u00e9taient pas comparables, l'un ayant fourni des donn\u00e9es cliniques et l'autre des",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "3.1. Les \u00e9tiologies L'\u00e9tiologie virale est la plus fr\u00e9quente. Les virus en cause sont : virus respiratoire syncytial (VRS), virus influenza, ad\u00e9novirus, myxovirus, rhinovirus, et moins souvent les virus de la rougeole et de la varicelle. Les seules bact\u00e9ries contribuant \u00e0 l'apparition d'une bronchite aigu\u00eb sont M. pneumoniae, C. pneumoniae et Bordetella pertussis. Apr\u00e8s l'\u00e2ge de trois ans, M. pneumoniae peut \u00eatre responsable d'une trach\u00e9obronchite f\u00e9brile [24,67,-69]. Les deux autres bact\u00e9ries sont plus souvent responsables d'un tableau de toux persistante ; C. pneumoniae chez les enfants d'une dizaine d'ann\u00e9es et au-del\u00e0 [70] et B. pertussis chez les enfants non ou mal vaccin\u00e9s ou \u00e0 distance du dernier rappel. L'implication des bact\u00e9ries S. pneumoniae, H. influenzae et",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Trente \u00e0 40 % des souches de H. influenzae et environ 90 % des souches de B. catarrhalis sont r\u00e9sistantes \u00e0 l'amoxicilline.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "de la r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 48-72 heures de traitement, il est recommand\u00e9 une hospitalisation : si une aggravation clinique est constat\u00e9e ; s'il existe certaines constatations radiologiques ou une pathologie sous-jacente possible (pleuropneumopathie, corps \u00e9tranger inhal\u00e9, tuberculose...). La radiographie thoracique doit donc \u00eatre refaite si l'\u00e9volution est d\u00e9favorable. En l'absence de crit\u00e8res d'hospitalisation, lors de la r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 48-72 heures de traitement, diff\u00e9rentes options th\u00e9rapeutiques peuvent \u00eatre adopt\u00e9es : l'absence d'am\u00e9lioration sous traitement par amoxicilline doit faire envisager une bact\u00e9rie atypique et faire remplacer l'amoxicilline par un macrolide en monoth\u00e9rapie [92] ; l'absence d'am\u00e9lioration franche sous traitement par macrolide ne permet pas formellement de remettre en cause l'hypoth\u00e8se d'un mycoplasme car celui-ci n\u00e9cessite parfois un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour confirmer la bonne \u00e9volution sous antibiotique. La r\u00e9\u00e9valuation peut donc avoir lieu 48 heures plus tard en dehors de tout signe d'aggravation ; dans de rares cas (non-sp\u00e9cificit\u00e9 des manifestations cliniques et/ou absence d'am\u00e9lioration d'une monoth\u00e9rapie), la bith\u00e9rapie amoxicilline + macrolide peut \u00eatre utilis\u00e9e. Une nouvelle \u00e9valuation, faite vers le cinqui\u00e8me jour, doit faire hospitaliser l'enfant en l'absence d'am\u00e9lioration ou en cas d'aggravation. efficacit\u00e9 vaccinale du vaccin Pn7V contre les infections invasives \u00e0 pneumocoques dont les pneumonies avec bact\u00e9ri\u00e9mies a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e dans plusieurs \u00e9tudes, r\u00e9alis\u00e9es essentiellement aux \u00c9tats-Unis [72,96]. Cependant, le vaccin peut modifier l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne chez les sujets vaccin\u00e9s (diminution des pneumocoques appartenant aux s\u00e9rotypes vaccinaux et augmentation relative des s\u00e9rotypes non vaccinaux et de H. influenzae)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "sueurs, c\u00e9phal\u00e9es, myalgies, arthralgies, mal de gorge ou rhume)[108].Une seconde \u00e9tape est d'identifier au sein des infections respiratoires basses, celles qui s'accompagnent d'une atteinte parenchymateuse : s'agit-il d'une pneumonie ?Sur un plan pratique, la distinction clinique, voire radiologique[109] entre pneumonie et bronchite aigu\u00eb est loin d'appara\u00eetre \u00e9vidente au praticien",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Dans la mesure o\u00f9 l'on admet que ce sont essentiellement les pneumonies qui rel\u00e8vent d'une antibioth\u00e9rapie, l'ensemble de ces donn\u00e9es incite, en pr\u00e9sence d'une infection respiratoire basse, au recours \u00e0 la radiographie thoracique initiale (face et profil, en position debout) :Mais symptomatologie trompeuse chez le sujet \u00e2g\u00e9, en cas de comorbidit\u00e9 et/ou de vie en institution.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": "importance pronostique d'un traitement initial adapt\u00e9 et rapidement mis en oeuvre. En pratique de ville, devant une pneumonie communautaire, l'identification des patients \u00e0 hospitaliser d'embl\u00e9e et des patients pouvant clairement \u00eatre trait\u00e9s au domicile repose sur la recherche et l'analyse de signes de gravit\u00e9 et de facteurs de risque de mortalit\u00e9. Si la distinction entre ces deux situations est souvent cliniquement \u00e9vidente, des crit\u00e8res objectifs permettant de justifier la d\u00e9cision \u00e0 prendre sont propos\u00e9s.6.1. Signes de gravit\u00e9 et facteurs de risque de mortalit\u00e9On rappellera encore une fois que la majorit\u00e9 des donn\u00e9es proviennent d'\u00e9tudes non r\u00e9alis\u00e9es en ville (admission aux urgences, secteurs d'hospitalisation parfois sp\u00e9cialis\u00e9s tels que r\u00e9animation, pneumologie, maladies infectieuses...). De plus, les d\u00e9finitions des comorbidit\u00e9s, lorsqu'elles existent, sont souvent impr\u00e9cises ou h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes : \u00e2ge, ant\u00e9c\u00e9dents respiratoires (maladie pulmonaire, BPCO, tabagisme actif), ant\u00e9c\u00e9dents neurologiques (d\u00e9mence, perte de connaissance, trouble des fonctions sup\u00e9rieures), diab\u00e8te, insuffisance Tableau 12 Indication de la radiographie thoracique[106][107][108] existence d'une douleur d'origine pleurale para\u00eet \u00eatre un facteur de \u00ab bon \u00bb pronostic pour le calcul du score ; ceci pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 un diagnostic pr\u00e9coce favoris\u00e9 par la douleur. L'utilisation de ce score permettrait d'individualiser les patients \u00e0 hospitaliser d'embl\u00e9e du fait d'un risque \u00e9lev\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "travaux de Fine en 1997 [137] ont permis d'identifier les patients ne relevant pas d'une hospitalisation mais d'un traitement ambulatoire. Ils ont \u00e9tabli et valid\u00e9 des r\u00e8gles pr\u00e9dictives du risque de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 30 jours regroup\u00e9es en un score et fond\u00e9es sur les \u00e9l\u00e9ments suivants (Fig. Les auteurs individualisent cinq classes (I \u00e0 V) de patientspour lesquelles il existe une corr\u00e9lation directe avec la mortalit\u00e9. C'est ainsi que les patients sans comorbidit\u00e9, sans signe clinique de gravit\u00e9 sont class\u00e9s en classe I \u00e0 ne pas hospitaliser. Pour les autres patients le calcul du score permet de les classer selon le risque de mortalit\u00e9 :",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "examen microbiologique de l'expectoration n'est pas utile en pratique courante de ville, sa sensibilit\u00e9 et sa sp\u00e9cificit\u00e9 \u00e9tant soumises \u00e0 d'importantes variations (sensibilit\u00e9 : 15 \u00e0 100 % -sp\u00e9cificit\u00e9 11 \u00e0 100 %)[159].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "Chez le sujet pr\u00e9sentant des facteurs de risque mais sans signe de gravit\u00e9, le choix de l'antibioth\u00e9rapie est discut\u00e9 individuellement et doit tenir compte de la nature et du nombre des facteurs de risque, de l'\u00e9tat clinique et des bact\u00e9ries potentiellement en cause. En effet, d'autres pathog\u00e8nes bact\u00e9riens peuvent \u00eatre mis en cause (H. influenzae, S. aureus, E. coli, P. aeruginosa, Legionella...), sans perdre de vue que le risque li\u00e9 au pneumocoque demeure au premier plan. En outre, le risque de pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines est plus \u00e9lev\u00e9 chez les patients ayant des facteurs de risque de mortalit\u00e9. Cela doit donc \u00eatre pris en compte dans le choix de l'antibioth\u00e9rapie.Le groupe d'experts ne peut proposer de recommandations pr\u00e9cises, chaque cas devant faire l'objet d'une analyse individuelle, o\u00f9 trop de facteurs interviennent. Sauf cas exceptionnels, les associations d'embl\u00e9e ne sont pas recommand\u00e9es.6.4.2.1. Traitement probabiliste L'antibioth\u00e9rapie est le plus souvent discut\u00e9e entre (cf. Annexe 6) :",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "Annexe 1 : Indications et posologies des antibiotiques recommand\u00e9s parmi ceux ayant l'AMM dans les infections respiratoires basses de l'enfant sans facteur de risque Posologie usuelle : -< 30 mois : 50 mg/kg par jour \u00e0 100 mg/kg par jour, en trois prises espac\u00e9es de huit heures, -30 mois : 25 \u00e0 50 mg/kg par jour en deux ou mieux trois prises sans d\u00e9passer 3 g/j. -Infections plus s\u00e9v\u00e8res : jusqu'\u00e0 150 mg/kg par jour en trois ou quatre prises, sans d\u00e9passer 6 g/j. Enfant et nourrisson : 30 mg/kg par jour en deux prises sans d\u00e9passer la posologie adulte, soit 500 mg/j en deux prises sauf en cas de pneumopathies bact\u00e9riennes (1000 mg/j en deux prises). 8 mg/kg par jour r\u00e9partis en deux administrations \u00e0 12 heures d'intervalle (> 25 kg : le comprim\u00e9 \u00e0 100 mg peut \u00eatre utilis\u00e9). En pratique de ville : infections respiratoires, dans les formes s\u00e9v\u00e8res, en particulier chez les sujets \u00e0 risques, notamment : -pour les pneumopathies bact\u00e9riennes (pneumocoque, pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 Gram n\u00e9gatif) -pour les pouss\u00e9es aigu\u00ebs de bronchite chronique, g\u00e9n\u00e9ralement en 2 \u00e8me intention. Enfants et nourrissons : 50 mg/kg par jour en une seule injection i.m ou i.v.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "-Mid\u00e9camycine : 20 \u00e0 50 mg/kg par jour.-Pneumopathies communautaires atypiques chez l'enfant \u00e2g\u00e9 de plus de trois ans : -sans facteurs de risques -sans signes de gravit\u00e9 clinique -en l'absence d'\u00e9l\u00e9ments cliniques \u00e9vocateurs d'une \u00e9tiologie pneumococcique -Surinfections des bronchites aigu\u00ebs chez l'enfant \u00e2g\u00e9 de plus de trois ans.Annexe 2 : \u00c9l\u00e9ments diagnostiques et th\u00e9rapeutiques d'une infection respiratoire chez l'enfant sans facteur de risque Annexe 3 : Sch\u00e9ma th\u00e9rapeutique devant une pneumonie communautaire chez un enfant sans facteur de risque * si pr\u00e9sence de deux ou trois de ces signes: hospitaliser en unit\u00e9 de soins intensifs Signes cliniques : fr\u00e9quence respiratoire 30 /min PAD \u2264 60 ou PAS \u2264 90 mmHg temp\u00e9rature 38,3\u00b0C localisation extrapulmonaire (arthrite septique, m\u00e9ningite..) confusion ou diminution du niveau de conscience -Signes paracliniques :",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "autres signes de sepsis ou de dysfonctionnement d'organe (acidose...) Annexe 5 : S\u00e9miologie d'admission des pneumonies selon l'\u00e9tiologie Pneumonies dues \u00e0 Streptococcus pneumoniae Pneumonies dues \u00e0 Mycoplasma pneumoniae",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "Annexe 6 : Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique ambulatoire au cours d'une pneumonie communautaire de l'adulte sans signe de gravit\u00e9 Annexe 7 : Bronchite aigu\u00eb : essais contr\u00f4l\u00e9s en double insu contre placebo ou contre b\u00eata-2-mim\u00e9tique R\u00e9sultats NS sur dur\u00e9e de la toux, de l'expectoration purulente et sur le nombre de jours de travail ch\u00f4m\u00e9s. 6,7 % d'effets ind\u00e9sirables sous AB vs 1,8 % R\u00e9sultats NS sur toux, expectoration, dur\u00e9e d'arr\u00eat de travail \u00c9volution \u00e0 six mois identique dans les deux groupes R\u00e9sultats NS sur dur\u00e9e de la toux et de l'expectoration purulente, le nombre de jours avec fi\u00e8vre. Le nombre de jours de travail ch\u00f4m\u00e9s est plus faible sous placebo (p < 0,03) La toux, la toux nocturne et la temp\u00e9rature sont r\u00e9duits mais la diff\u00e9rence est faible : -99 % des patients sous placebo toussent tjs \u00e0 j7 vs 93 % sous traitement (p = 0,05)La toux et l'expectoration disparaissent plus rapidement chez les non-fumeurs sous traitement mais la diff\u00e9rence n'est pas significative. Pas de diff\u00e9rence chez les fumeurs.R\u00e9sultats NS sur la dur\u00e9e de la toux, de l'expectoration, de la fi\u00e8vre, des jours ch\u00f4m\u00e9s. \u00c0 partir de j6, une diff\u00e9rence significative (p < 0,05) est not\u00e9e pour la toux productive et le d\u00e9lai d'am\u00e9lioration g\u00e9n\u00e9rale. \u00c0 j14 seule diff\u00e9rence : aspect purulent de l'expectoration; r\u00e9sultats NS sur pr\u00e9sence ou caract\u00e8re productif de la toux R\u00e9sultats significatifs en termes de jours ch\u00f4m\u00e9s R\u00e9sultats non significatifs sur toux, utilisation d'antitussifs, sentiment de bien-\u00eatre ni impression de congestion Effets ind\u00e9sirables : 30 % (AB) vs 15 % (Placebo) R\u00e9sultats significatifs en faveur du mim\u00e9tique sur la pr\u00e9sence et le caract\u00e8re productif de la toux. R\u00e9sultats non significatifs sur arr\u00eat de travail et effets ind\u00e9sirables sept jours R\u00e9sultats significatifs du mim\u00e9tique par rapport \u00e0 l'AB sur la pr\u00e9sence de la toux et l'arr\u00eat de travail au septi\u00e8me jour.NS : non significatif ; AB : antibiotique ; vs : versus.Annexe 8 : D\u00e9finitions des principales pathologies bronchopulmonaires chroniques hors BPCOAnnexe 9 : Crit\u00e8res \u00e0 prendre en compte pour la d\u00e9cision d'hospitalisation d'un malade ayant une exacerbation de BPCO",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": "Crit\u00e8res cliniques de gravit\u00e9 des signes respiratoires : dyspn\u00e9e de repos, cyanose, usage des muscles respiratoires accessoires, respiration paradoxale abdominale, FR > 25/min, toux inefficace et SaO 2 < 90 %, si elle peut \u00eatre mesur\u00e9e, des signes cardiovasculaires : tachycardie > 110/min, troubles du rythme, hypotension, marbrures, oed\u00e8mes importants, des membres inf\u00e9rieurs, des signes neurologiques : agitation, confusion, obnubilation, coma, ast\u00e9rixis Stade \u00e9volu\u00e9 de la bronchite chronique -Oxyg\u00e9noth\u00e9rapie prolong\u00e9e \u00e0 domicile. -Corticoth\u00e9rapie syst\u00e9mique prolong\u00e9e Conditions de vie du patient d\u00e9favorables -Entourage d\u00e9faillant, pr\u00e9carit\u00e9, -Difficult\u00e9 \u00e0 s'alimenter ou \u00e0 dormir, -Difficult\u00e9 \u00e0 se d\u00e9placer au domicile. Crit\u00e8re \u00e9volutif p\u00e9joratif -Exacerbation r\u00e9cente avec hospitalisation -R\u00e9ponse insuffisante au traitement ambulatoire. Annexe 10 : \u00c9tudes bact\u00e9riologiques au cours des exacerbations de BPCO Annexe 11 : \u00c9tudes de l'activit\u00e9 de l'antibioth\u00e9rapie vs placebo dans le traitement des exacerbations de BPCO VEMS = volume expiratoire maximum par seconde ; DEP = d\u00e9bit expiratoire de pointe ; EFR = explorations fonctionnelles respiratoires ; ECBC = examen cytobact\u00e9riologique des crachats ; ORL = otorhinolaryngologie Annexe 12 : Place de l'antibioth\u00e9rapie dans le traitement des exacerbations de BPCO : enqu\u00eates de pratique courante Annexe 13 : Argumentation pour ou contre l'antibioth\u00e9rapie syst\u00e9matique dans les exacerbations de BPCO Arguments pour l'antibioth\u00e9rapie syst\u00e9matique Arguments contre l'antibioth\u00e9rapie syst\u00e9matique \u00c9tiologie bact\u00e9rienne dans certaines exacerbations \u00c9tiologie non bact\u00e9rienne dans plus de 50 % des cas Difficult\u00e9 \u00e0 trancher entre colonisation et infection bact\u00e9rienne Possibilit\u00e9 de cibler les patients atteints d'infection bact\u00e9rienne (expectoration purulente) Morbidit\u00e9 et mortalit\u00e9 non nulles des exacerbations \u00e0 court terme Morbidit\u00e9 et mortalit\u00e9 faibles au cours des exacerbations ne recevant pas d'antibiotique Risque de ne pas traiter une cause curable si l'exacerbation est r\u00e9ellement d'origine bact\u00e9rienne Risque de m\u00e9connaitre et de ne pas traiter une cause non bact\u00e9rienne curable Effet b\u00e9n\u00e9fique dans plusieurs \u00e9tudes Absence de b\u00e9n\u00e9fice dans plusieurs \u00e9tudes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}