{
    "paper_id": "4b13e88a09951784fe4bd6aa72a79d64149236e9",
    "metadata": {
        "title": "Dossier th\u00e9matique Orientation diagnostique devant une lymphop\u00e9nie",
        "authors": [
            {
                "first": "Alice",
                "middle": [],
                "last": "Berezn\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Wafaa",
                "middle": [],
                "last": "Bono",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lo\u00efc",
                "middle": [],
                "last": "Guillevin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Une lymphop\u00e9nie est d\u00e9finie par un nombre de lymphocytes circulants < 1 500/mm 3 chez l'adulte et 4 500/mm 3 chez l'enfant avant 8 mois. Nous proposons de classer les lymphop\u00e9nies en fonction de leur m\u00e9canisme suppos\u00e9 : \u2022 les insuffisances de production, qui regroupent les d\u00e9ficits immunitaires primitifs ou secondaires \u00e0 une d\u00e9nutrition et/ou une carence en zinc ; \u2022 les exc\u00e8s de catabolisme comprenant la radioth\u00e9rapie, la chimioth\u00e9rapie, les traitements immunosuppresseurs, l'infection VIH et le lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique ; \u2022 les modifications de la r\u00e9partition des lymphocytes, qui comprennent principalement l'hyperspl\u00e9nisme, certaines infections virales, le choc septique, les br\u00fblures \u00e9tendues, les granulomatoses et la corticoth\u00e9rapie ; \u2022 les autres causes de lymphop\u00e9nie, dont le m\u00e9canisme est encore mal compris : ethnie (\u00c9thiopiens), insuffisance r\u00e9nale, lymphome, tumeur solide, lymphop\u00e9nie CD4 idiopathique. en ligne sur/ on line on www.masson.fr/revues/pm Les lymphocytes sont des acteurs essentiels de la r\u00e9ponse immune adaptative. Ils sont produits dans les organes lympho\u00efdes primaires \u00e0 raison de 10 9 /j : le thymus pour les lymphocytes T (LT) et le foie foetal et la moelle osseuse pour les lymphocytes B (LB). Une partie des lymphocytes circule dans le sang, tandis que l'autre migre vers les organes lympho\u00efdes secondaires (rate, ganglions lymphatiques, amygdales, tissus lympho\u00efdes associ\u00e9s aux muqueuses). Une troisi\u00e8me population de lymphocytes, les cellules \"Natural Killer\" ou cellules tueuses (NK), est d\u00e9pourvue de r\u00e9cepteur \u00e0 l'antig\u00e8ne. La quantit\u00e9 de lymphocytes circulants doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e en fonction de l'\u00e2ge : ils sont compris entre 1 500 et 4 000/mm 3 chez l'adulte alors qu'ils peuvent atteindre 6 000/mm 3 chez l'enfant et 11 000/mm 3 chez le nouveau-n\u00e9. Une lymphop\u00e9nie est d\u00e9finie par un nombre de lymphocytes sanguins < 1 500/mm 3 chez l'adulte et 4 500/mm 3 chez l'enfant avant 8 mois. On peut caract\u00e9riser les diff\u00e9rentes sous-populations lymphocytaires sur la base de l'expression de certaines mol\u00e9cules de surface appel\u00e9es \"cluster de diff\u00e9rentiation\" (CD). Les LB, caract\u00e9ris\u00e9s par leur immunoglobuline (Ig) de surface et par l'expression des mol\u00e9cules CD19, CD20 et CD22, repr\u00e9sentent 5 \u00e0 10 % du total des lymphocytes circulants. Les LT repr\u00e9sentent jusqu'\u00e0 80-85 % des lymphocytes totaux et expriment les marqueurs CD2, CD3, CD5 et CD7. Ils se r\u00e9partissent en 2 sous-classes principales : les LT CD4 + qui ont une fonction d'organisation de la r\u00e9ponse immune et les LT CD8 + qui ont pour majorit\u00e9 une fonction cytotoxique. Les lymphocytes sont \u00e9limin\u00e9s par apoptose dans diff\u00e9rents tissus (voies respiratoires, tube digestif, etc.). Par des ph\u00e9nom\u00e8nes de diap\u00e9d\u00e8se, les lymphocytes peuvent se trouver alternativement dans le sang, la circulation lymphatique ou les tissus (ganglions, rate) en reconnaissant sp\u00e9cifiquement les r\u00e9cepteurs \u00e0 la surface de certaines cellules endoth\u00e9liales leur permettant d'adh\u00e9rer \u00e0 ces cellules et de p\u00e9n\u00e9trer dans les tissus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Points essentiels"
        },
        {
            "text": "Nous avons choisi de classer les diff\u00e9rentes causes de lymphop\u00e9nie en fonction du m\u00e9canisme dominant: diminution de production, exc\u00e8s de catabolisme, ou modifications de la recirculation (encadr\u00e9 1). Cependant, les m\u00e9canismes aboutissant \u00e0 une lymphop\u00e9nie sont multiples et souvent intriqu\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canismes \u00e0 l'origine d'une lymphop\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Les lymphop\u00e9nies par insuffisance de production peuvent \u00eatre constitutionnelles [1, 2] (encadr\u00e9 2) ou acquises [3] . [4, 9] . On individualise ensuite les DICS par d\u00e9faut de diff\u00e9rentiation, les LT et \u00e9ventuellement des cellules NK. Les lymphocytes B y sont normaux ou augment\u00e9s. Ce sont les formes les plus fr\u00e9quentes repr\u00e9sentant 50 % de l'ensemble des DICS. On distingue 3 formes:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 114,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 123,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Insuffisance de production"
        },
        {
            "text": "\u2022 les formes li\u00e9es \u00e0 l'X, caract\u00e9ris\u00e9es par des mutations du g\u00e8ne codant pour la cha\u00eene gamma commune (\u03b3c) aux r\u00e9cepteurs des interleukines (IL)-2, -4, -7, -9, -15 [10] ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Glossaire"
        },
        {
            "text": "\u2022 les formes autosomiques r\u00e9cessives li\u00e9es \u00e0 des mutations du g\u00e8ne codant pour la tyrosine kinase JaK 3 (Janus kinase 3) associ\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene \u03b3c des r\u00e9cepteurs aux IL-2, -4, -7, -9, -15 [11] ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 190,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Glossaire"
        },
        {
            "text": "\u2022 une exceptionnelle forme autosomique avec mutation de la cha\u00eene alpha du r\u00e9cepteur de l'IL-7 [5] . Dans les 2 premi\u00e8res formes, il existe un d\u00e9ficit en cellules NK, tandis que dans la troisi\u00e8me forme, les cellules NK sont normales. Ces 3 formes de DICS sont l\u00e9tales \u00e0 tr\u00e8s cours terme en l'absence d'allogreffe de moelle osseuse [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 98,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Glossaire"
        },
        {
            "text": "D\u00e9ficit en RAG D\u00e9ficit en Art\u00e9mis D\u00e9ficit en ADA Dysg\u00e9n\u00e9sie r\u00e9ticulaire ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T-B-DICS"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9ficit en purine nucl\u00e9otide phosphorylase (PNP) [13] se manifeste par une lymphop\u00e9nie T progressive sans diminution des LB et des cellules NK. Il entra\u00eene une accumulation cellulaire de d-GTP. Contrairement au d\u00e9ficit en ADA, il ne s'accompagne pas d'anomalie squelettique, mais se caract\u00e9rise par des manifestations neurologiques (dystonie, c\u00e9cit\u00e9 corticale) et de fr\u00e9quents stigmates d'auto-immunit\u00e9 [13] . Le d\u00e9faut d'expression des mol\u00e9cules du complexe majeur d'histocompatibilit\u00e9 (CMH) de classe I est responsable d'un d\u00e9ficit en LT CD8 + exclusif sans que la lymphop\u00e9nie T soit profonde. Ce d\u00e9ficit est la cons\u00e9quence d'une mutation si\u00e9geant sur le g\u00e8ne codant pour les prot\u00e9ines TAP1 et TAP2 qui sont les transporteurs associ\u00e9s \u00e0 l'appr\u00eatement de l'antig\u00e8ne. En l'absence de ces prot\u00e9ines, l'assemblage entre les peptides antig\u00e9niques et les mol\u00e9cules de classe I n'est pas possible et en cons\u00e9quence surviennent des infections des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, quelquefois associ\u00e9es \u00e0 une vascularite [14] . Une lymphop\u00e9nie peut, plus rarement, r\u00e9v\u00e9ler un d\u00e9ficit isol\u00e9 de l'immunit\u00e9 humorale, les LB \u00e9tant minoritaires dans le sang p\u00e9riph\u00e9rique. Une hypogammaglobulin\u00e9mie doit alors \u00eatre recherch\u00e9e. Il s'agit le plus souvent d'une agammaglobulin\u00e9mie li\u00e9e \u00e0 l'X, encore appel\u00e9e maladie de Bruton, cons\u00e9quence d'une mutation situ\u00e9e sur le g\u00e8ne de la Bruton tyrosine kinase. Cette mutation entra\u00eene un d\u00e9faut de maturation des LB expliquant l'absence de LB circulants et en cons\u00e9quence l'absence de d\u00e9veloppement des organes lympho\u00efdes secondaires. Enfin, dans certains cas, une lymphop\u00e9nie peut \u00eatre observ\u00e9e au cours du d\u00e9ficit immunitaire commun variable. Ce d\u00e9ficit immunitaire humoral est le plus souvent diagnostiqu\u00e9 au cours de la deuxi\u00e8me ou de la troisi\u00e8me d\u00e9cennie, correspond \u00e0 un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne de d\u00e9ficits dont les m\u00e9canismes sont en cours d'identification.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 52,
                    "end": 56,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1013,
                    "end": 1017,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9ficits immunitaires T et B"
        },
        {
            "text": "Le syndrome de Wiskott-Aldrich est caract\u00e9ris\u00e9 par un d\u00e9ficit de l'immunit\u00e9 cellulaire associant une lymphop\u00e9nie T d'aggravation progressive \u00e0 un d\u00e9faut de r\u00e9ponse prolif\u00e9rative en pr\u00e9sence d'antig\u00e8nes et de mitog\u00e8nes [15] . [4] . Au cours de cette affection on constate une lymphop\u00e9nie profonde (500 \u00e0 1000 lymphocytes/mm 3 ) dans les formes compl\u00e8tes correspondant \u00e0 une quasi-absence de LT et une augmentation relative des LB \u00e0 l'origine d'un d\u00e9ficit profond de l'immunit\u00e9 cellulaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 228,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9ficits immunitaires T et B"
        },
        {
            "text": "Les dysk\u00e9ratoses cong\u00e9nitales qui regroupent la dysk\u00e9ratose li\u00e9e \u00e0 l'X (mutation du g\u00e8ne de la dysk\u00e9rine) et la dysk\u00e9ratose cong\u00e9nitale autosomique dominante (mutation-d\u00e9l\u00e9tion du g\u00e8ne d'ARN-t\u00e9lom\u00e9rase) entra\u00eenent une dysk\u00e9ratose associ\u00e9e \u00e0 une aplasie m\u00e9dullaire ou une dysmy\u00e9lopo\u00ef\u00e8se qui peuvent \u00eatre r\u00e9v\u00e9latrices. Les patients ont un d\u00e9ficit de l'immunit\u00e9 humorale. Une lymphop\u00e9nie peut \u00e9galement \u00eatre identifi\u00e9e dans d'autres syndromes polymalformatifs comme le \"cartilage-hair hypoplasia\" ou l'ataxie-t\u00e9langi\u00e9ctasie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9ficits immunitaires T et B"
        },
        {
            "text": "Les causes acquises de lymphop\u00e9nie par insuffisance de production sont plus fr\u00e9quentes que les causes constitutionnelles. La premi\u00e8re cause est la malnutrition qui entra\u00eene une lymphop\u00e9nie principalement par le biais d'une carence de zinc. Des \u00e9tudes men\u00e9es en Inde chez des enfants d\u00e9nutris \u00e2g\u00e9s de 1 \u00e0 3 ans ont mis en \u00e9vidence que 15 % d'entre eux \u00e9taient lymphop\u00e9niques [3] . Chez ces enfants on trouve une d\u00e9pl\u00e9tion en pr\u00e9curseurs des LB dans la moelle osseuse et des l\u00e9sions atrophiques au niveau des ganglions lymphatiques. En fonction de la profondeur du d\u00e9ficit en zinc, les sympt\u00f4mes varient, allant d'une lymphop\u00e9nie associ\u00e9e \u00e0 des anomalies des tests de prolif\u00e9ration lymphocytaire dans les carences mod\u00e9r\u00e9es \u00e0 des l\u00e9sions cutan\u00e9es et un retard \u00e0 la cicatrisation qui peuvent \u00eatre au premier plan dans les formes s\u00e9v\u00e8res. Chez la souris, une carence en zinc s'accompagne d'une \u00e9l\u00e9vation du cortisol plasmatique et d'une apoptose accrue des pr\u00e9curseurs des LT et des LB. Ainsi, le zinc est indispensable \u00e0 la synth\u00e8se des \u00e9l\u00e9ments cellulaires et \u00e0 la stabilisation de tr\u00e8s nombreuses enzymes n\u00e9cessaires \u00e0 la synth\u00e8se des prot\u00e9ines et des acides nucl\u00e9iques. Certaines vitamines pourraient moduler la lymphopo\u00ef\u00e8se, une carence en vitamine A pouvant entra\u00eener la survenue d'une atrophie thymique, d'une lymphop\u00e9nie et une diminution des fonctions phagocytaires des macrophages p\u00e9riton\u00e9aux [16] , tandis que la vitamine C semble entra\u00eener une lymphop\u00e9nie, en particulier dans un contexte de stress chez la souris. En plus de la malnutrition, les autres causes de carence en zinc sont l'intoxication \u00e9thylique chronique, les maladies r\u00e9nales, les br\u00fblures \u00e9tendues et des pathologies gastro-intestinales [17] . Au cours de l'insuffisance r\u00e9nale, le m\u00e9canisme de la lymphop\u00e9nie est plurifactoriel, associ\u00e9 entre autres \u00e0 une carence d'apport en prot\u00e9ines, zinc, pyridoxine. Les patients souffrant d'anorexie mentale ont volontiers une lymphop\u00e9nie qui pr\u00e9domine sur les LT CD4 + . Chez les sujets \u00e2g\u00e9s d\u00e9nutris, l'hyperalimentation peut permettre, en plus de la correction du d\u00e9ficit nutritionnel, la correction de la lymphop\u00e9nie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 377,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1398,
                    "end": 1402,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1711,
                    "end": 1715,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causes acquises"
        },
        {
            "text": "Une certain nombre de causes sont \u00e0 l'origine d'un exc\u00e8s de catabolisme des lymphocytes, parmi lesquelles la corticoth\u00e9rapie, la chimioth\u00e9rapie, la radioth\u00e9rapie, les traitements",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exc\u00e8s de catabolisme"
        },
        {
            "text": "Orientation diagnostique devant une lymphop\u00e9nie immunosuppresseurs, l'infection par le virus de l'immunod\u00e9ficience humaine (VIH), le lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique (LES).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mise au point d\u00e9ficits immunitaires primitifs"
        },
        {
            "text": "Les lymphop\u00e9nies constituent un effet secondaire fr\u00e9quent des traitements m\u00e9dicamenteux, en particulier des traitements anticanc\u00e9reux alkylants et des immunosuppresseurs. La toxicit\u00e9 de ces traitements pr\u00e9domine le plus souvent sur les lymphocytes T CD4 + , probablement du fait des capacit\u00e9s r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives plus faibles des LT CD4 + que des LT CD8 + . La lymphop\u00e9nie survient pr\u00e9cocement et la num\u00e9ration des lymphocytes au cinqui\u00e8me jour apr\u00e8s une cure de chimioth\u00e9rapie semble \u00eatre un facteur pr\u00e9dictif de la survenue d'une neutrop\u00e9nie f\u00e9brile [18] . La fludarabine (et les autres analogues des purines) utilis\u00e9e dans le traitement des syndromes lymphoprolif\u00e9ratifs de bas grade induit une lymphop\u00e9nie globale tr\u00e8s profonde et de dur\u00e9e prolong\u00e9e (plusieurs mois ou ann\u00e9es), exposant les patients \u00e0 la survenue d'infections opportunistes. La radioth\u00e9rapie seule ou associ\u00e9e \u00e0 une chimioth\u00e9rapie entra\u00eene une lymphop\u00e9nie qui peut persister plusieurs mois apr\u00e8s la fin du traitement et une fois encore s'exercer majoritairement sur les LT CD4 + . Les Ac (anticorps) monoclonaux entra\u00eenent des lymphop\u00e9nies s\u00e9lectives : lymphop\u00e9nie B pour le rituximab (anti-CD20 chim\u00e9rique), lymphop\u00e9nie T pour les Ac anti-CD3 et le s\u00e9rum anti-lymphocytaire, tandis que l'alemtuzumab (Ac anti-CD52) entra\u00eene une lymphop\u00e9nie globale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9dicaments"
        },
        {
            "text": "L'infection par le VIH se caract\u00e9rise par une lymphop\u00e9nie li\u00e9e \u00e0 une d\u00e9pl\u00e9tion s\u00e9lective en LT CD4 + dans le sang p\u00e9riph\u00e9rique. Le VIH p\u00e9n\u00e8tre dans les LT CD4 + gr\u00e2ce \u00e0 l'interaction hautement sp\u00e9cifique entre sa prot\u00e9ine de membrane gp120 et la mol\u00e9cule CD4. Plusieurs m\u00e9canismes sont \u00e0 l'origine de cette lymphop\u00e9nie: un effet cytopathog\u00e8ne du VIH avec production de syncitia expliquant la corr\u00e9lation entre la virulence du virus et la progression de la lymphop\u00e9nie [19] et une destruction des LT CD4 + en cons\u00e9quence de l'action de LT CD8 + cytotoxiques sp\u00e9cifiques du VIH. Au cours de certaines autres infections virales (comme le SARS ou la grippe), un exc\u00e8s de catabolisme lymphocytaire pourrait jouer un r\u00f4le.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 468,
                    "end": 472,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections par le VIH"
        },
        {
            "text": "La lymphop\u00e9nie, qui est un des crit\u00e8res de classification du LES, est l'anomalie de l'h\u00e9mogramme la plus fr\u00e9quemment identifi\u00e9e au cours de cette maladie, pr\u00e9sente dans 75 % des cas [20] . Les m\u00e9canismes \u00e0 l'origine de cette lymphop\u00e9nie sont encore mal compris: exc\u00e8s d'apoptose, Ac anti-lymphocytes d'isotypes IgM et IgG qui pourraient agir par un m\u00e9canisme de cytotoxicit\u00e9 cellulaire d\u00e9pendant des Ac. Ces Ac sont dirig\u00e9s principalement contre les LT, mais \u00e9galement contre les LB et certaines de leurs cibles ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es : il s'agit des sphingolipides et des L-s\u00e9lectines. Certains auteurs ont d\u00e9crit une corr\u00e9lation entre l'\u00e9volutivit\u00e9 clinique du LES, la lymphop\u00e9nie et le taux des Ac anti-lymphocytes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 186,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique"
        },
        {
            "text": "De nombreuses pathologies peuvent entra\u00eener une lymphop\u00e9nie par un ph\u00e9nom\u00e8ne de redistribution, parmi lesquelles les granulomatoses, toutes les causes d'hyperspl\u00e9nisme, certaines infections, la corticoth\u00e9rapie et d'autres causes plus rares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Redistribution"
        },
        {
            "text": "Au cours de la sarco\u00efdose, qui est une granulomatose syst\u00e9mique, la lymphop\u00e9nie constitue un marqueur d'activit\u00e9 de la maladie, au m\u00eame titre que l'enzyme de conversion de l'angiotensine et l'hypersensibilit\u00e9 cutan\u00e9e retard\u00e9e [21] . Bien que l'\u00e9tiologie de la maladie ne soit pas connue, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que les LT de ces patients exprimaient \u00e0 leur surface de nombreux marqueurs d'activation et des mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion facilitant leurs interactions avec les macrophages et la formation de granulomes [22] . Ainsi, au cours d'une sarco\u00efdose on observe une grande quantit\u00e9 de LT CD4 + dans les tissus, contrastant avec la lymphop\u00e9nie CD4 + sanguine. De fa\u00e7on notable, la lymphop\u00e9nie CD4 + , m\u00eame si elle peut \u00eatre profonde, n'entra\u00eene qu'exceptionnellement la survenue d'infections opportunistes. Une lymphop\u00e9nie peut \u00e9galement \u00eatre observ\u00e9e au cours d'une vascularite syst\u00e9mique, la granulomatose de Wegener. Cette lymphop\u00e9nie, qui peut \u00eatre pr\u00e9sente avant tout traitement, pourrait constituer un marqueur d'activit\u00e9 de la maladie. \u00c0 la diff\u00e9rence de ce qui est observ\u00e9 dans la sarco\u00efdose, elle se complique de fa\u00e7on non exceptionnelle d'infections opportunistes, en particulier de pneumocystoses pulmonaires [23] . Les maladies inflammatoires cryptog\u00e9n\u00e9tiques intestinales (MICI), lorsqu'elles sont s\u00e9v\u00e8res, peuvent s'accompagner d'une lymphop\u00e9nie. Ainsi, dans la maladie de Crohn, pr\u00e8s d'un tiers des patients qui subissent une intervention chirurgicale sont lymphop\u00e9niques avant l'intervention, et une lymphop\u00e9nie profonde est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 un mauvais pronostic [24] . La lymphop\u00e9nie pourrait \u00eatre la cons\u00e9quence d'un exc\u00e8s de TNF(Tumor necrosis factor)\u03b1 et d'endotoxines et/ou pertes digestives.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 506,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1210,
                    "end": 1214,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1563,
                    "end": 1567,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Granulomatoses"
        },
        {
            "text": "En dehors du cadre des MICI, une lymphop\u00e9nie peut \u00eatre la cons\u00e9quence de pertes au niveau du tube digestif ou des s\u00e9reuses, comme dans les chylothorax traumatiques ou les lymphangiectasies intestinales primitives [25] . Au cours des ent\u00e9ropathies exsudatives, une lymphop\u00e9nie est fr\u00e9quemment observ\u00e9e, dont le m\u00e9canisme est probablement multifactoriel, pour partie secondaire \u00e0 une d\u00e9nutrition.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pertes digestives ou s\u00e9reuses"
        },
        {
            "text": "Une lymphop\u00e9nie parfois profonde peut \u00eatre observ\u00e9e dans un grand nombre d'infections virales ou bact\u00e9riennes. Au cours des infections \u00e0 paramyxovirus comme la rougeole et au cours des infections \u00e0 cytom\u00e9galovirus (CMV), une lymphop\u00e9nie est en r\u00e8gle associ\u00e9e \u00e0 un plus mauvais pronostic [26] . Une lympho-m\u00e9nie peut \u00e9galement \u00eatre observ\u00e9e au cours des infections \u00e0 virus respiratoire syncitial (VRS), \u00e0 virus West-Nile ou \u00e0 coronavirus, responsable du SARS [27] . La lymphop\u00e9nie pourrait \u00eatre la cons\u00e9quence d'un exc\u00e8s d'apoptose lymphocytaire et/ou d'une \u00e9l\u00e9vation du cortisol plasmatique. La rougeole est associ\u00e9e \u00e0 une immunod\u00e9pression marqu\u00e9e et \u00e0 une susceptibilit\u00e9 accrue \u00e0 la survenue d'infections secondaires dans les pays en voie de d\u00e9veloppement. Au cours de cette maladie, la lymphop\u00e9nie est la cons\u00e9quence de ph\u00e9nom\u00e8nes de redistribution, d'activation lymphocytaire et d'un exc\u00e8s d'apoptose.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections"
        },
        {
            "text": "Lors des infections bact\u00e9riennes s\u00e9v\u00e8res, en particulier \u00e0 mycobact\u00e9rie, on peut observer une lymphop\u00e9nie, parfois profonde, par redistribution [28] . En situation d'infection, la r\u00e9ponse au stress est associ\u00e9e \u00e0 une production accrue de cortisol qui entra\u00eene une d\u00e9margination des polynucl\u00e9aires neutrophiles et une diminution des lymphocytes circulants par augmentation de leur diap\u00e9d\u00e8se. Dans les chocs toxi-infectieux, des lymphop\u00e9nies profondes sont d\u00e9crites et leur profondeur semble corr\u00e9l\u00e9e avec le taux de cortisol circulant. Dans cette situation, la profondeur de la lymphop\u00e9nie \u00e0 l'admission est corr\u00e9l\u00e9e positivement avec le taux de mortalit\u00e9 [29] . Le m\u00e9canisme de la lymphop\u00e9nie semble \u00eatre une redistribution du sang p\u00e9riph\u00e9rique et de la rate vers les tissus lymphatiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 659,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections"
        },
        {
            "text": "L'apparition d'une lymphop\u00e9nie apr\u00e8s l'administration de cortico\u00efdes survient tr\u00e8s pr\u00e9cocement et est maximale dans les 4 heures suivant la prise, pour se corriger dans les 24 heures. Les m\u00e9canismes mis en jeu sont complexes et comportent notamment des ph\u00e9nom\u00e8nes de redistribution des lymphocytes du secteur intravasculaire vers le secteur extravasculaire, en particulier vers les organes lympho\u00efdes [30] . Cette lymphop\u00e9nie, si elle int\u00e9resse \u00e9galement les LB, pr\u00e9domine sur les LT et plus particuli\u00e8rement les lymphocytes T CD4 + .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 401,
                    "end": 405,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "Un nombre important d'autres pathologies peuvent s'accompagner d'une lymphop\u00e9nie, sans que le m\u00e9canisme causal soit clairement identifi\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canisme non identifi\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les patients insuffisants r\u00e9naux chroniques, en particulier dialys\u00e9s, ont fr\u00e9quemment une lymphop\u00e9nie. Cette lymphop\u00e9nie s'inscrit dans un contexte plus large d'anergie tuberculinique et des r\u00e9ponses vaccinales m\u00e9diocres. Chez ces patients, les alt\u00e9rations importantes de l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation cellulaire contrastent avec une activation importante des LT. La lymphop\u00e9nie est probablement la cons\u00e9quence d'un exc\u00e8s d'apoptose des LT et des LB par diminution d'expression de la mol\u00e9cule BcL2 [31] et/ou par exc\u00e8s d'expression de la mol\u00e9cule Fas [32] . De plus, une famille de lipoprot\u00e9ines immunor\u00e9gulatrices (et peut-\u00eatre d'autres toxines endog\u00e8nes) est impliqu\u00e9e dans la dysfonction immunitaire au cours de l'insuffisance r\u00e9nale. Au cours des glom\u00e9rulon\u00e9phrites, un d\u00e9ficit dans d'autres constituants comme les acides gras, les phosphates pourrait perturber la r\u00e9ponse immune.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 544,
                    "end": 548,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Insuffisance r\u00e9nale chronique"
        },
        {
            "text": "Des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques pourraient \u00e9galement jouer un r\u00f4le dans la survenue d'une lymphop\u00e9nie. Ainsi, les \u00c9thiopiens s\u00e9ron\u00e9gatifs pour le VIH auraient-ils plus fr\u00e9quemment que les autres ethnies une lymphop\u00e9nie T CD4 + en l'absence de toute symptomatologie clinique [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 270,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethnie"
        },
        {
            "text": "Les lymphop\u00e9nies survenant au cours des lymphomes ne sont pas de m\u00e9canisme clair. Une lymphop\u00e9nie est un facteur de risque ind\u00e9pendant de mauvais pronostic au m\u00eame titre que l'existence d'un envahissement m\u00e9dullaire au cours du lymphome de Hodgkin [34] . La mise en \u00e9vidence d'une lymphop\u00e9nie avant l'instauration de la chimioth\u00e9rapie est un crit\u00e8re de mauvais pronostic dans le cancer du sein ou dans des cancers m\u00e9tastatiques [35] . De plus l'identification d'une lymphop\u00e9nie < 700/mm 3 5 jours apr\u00e8s le d\u00e9but de la chimioth\u00e9rapie est un facteur de risque de survenue d'une neutrop\u00e9nie f\u00e9brile [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 432,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tumeurs malignes"
        },
        {
            "text": "La lymphop\u00e9nie CD4 idiopathique est d\u00e9finie par une lymphop\u00e9nie T CD4 + < 300/mm 3 ou < 20 % du total des lymphocytes \u00e0 plus d'une occasion en l'absence d'infection VIH-1 ou 2, HTLV-1 (Human T-cell leukemia virus) ou -2, de d\u00e9ficit immunitaire constitutionnel ou de traitement pouvant \u00eatre \u00e0 l'origine d'une baisse des LT CD4 + . C'est apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 l'ensemble des autres causes de lymphop\u00e9nie CD4 + que l'on \u00e9voque le diagnostic de lymphop\u00e9nie CD4 idiopathique. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lymphop\u00e9nie CD4 + idiopathique"
        },
        {
            "text": "D'autres facteurs comme l'intoxication \u00e9thylique aigu\u00eb (en l'absence de spl\u00e9nom\u00e9galie, de cirrhose, d'infection ou de carence en folates) ou l'exercice peuvent entra\u00eener une lymphop\u00e9nie. Enfin, on peut observer la normalisation de la lymphop\u00e9nie apr\u00e8s plusieurs semaines sans qu'aucune cause soit retrouv\u00e9e. On peut \u00e9voquer des fluctuations interindividuelles du sujet sain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres"
        },
        {
            "text": "Une lymphop\u00e9nie peut \u00eatre d\u00e9couverte fortuitement ou de fa\u00e7on orient\u00e9e par un contexte clinique. Lorsqu'elle est de d\u00e9couverte fortuite, c'est la profondeur de la lymphop\u00e9nie qui va permettre d'envisager soit un simple contr\u00f4le \u00e0 distance, en r\u00e8gle sch\u00e9matiquement entre 1200 et 1500/mm 3 Le recours \u00e0 certains examens compl\u00e9mentaires simples et de r\u00e9alisation courante permet de progresser rapidement dans le diagnostic \u00e9tiologique de la lymphop\u00e9nie (encadr\u00e9 3). L'analyse du reste de l'h\u00e9mogramme permet de diff\u00e9rencier les lymphop\u00e9nies isol\u00e9es des bicytop\u00e9nies ou des pancytop\u00e9nies. La cr\u00e9atinine est dos\u00e9e pour rechercher une insuffisance r\u00e9nale, la prot\u00e9ine C-r\u00e9active pour rechercher un syndrome inflammatoire. Une \u00e9lectrophor\u00e8se des protides s\u00e9riques recherche une hypoalbumin\u00e9mie (syndrome inflammatoire ou d\u00e9nutrition), une hypogammaglobulin\u00e9mie \u00e9vocatrice d'un syndrome lymphoprolif\u00e9ratif ou d'un d\u00e9ficit immunitaire constitutionnel ou une hypergammaglobulin\u00e9mie qui orienterait vers une infection VIH, un LES, une sarco\u00efdose ou certains lymphomes comme la lymphad\u00e9nopathie angio-immunoblastique. Une augmentation des LDH (lactate d\u00e9shydrog\u00e9nase), oriente vers un lymphome; une augmentation de l'activit\u00e9 de l'enzyme de conversion de l'angiotensine, une \u00e9l\u00e9vation de la calc\u00e9mie orientent plut\u00f4t vers le diagnostic de sarco\u00efdose, m\u00eame si ces anomalies ne sont pas sp\u00e9cifiques. Des Ac anti-nucl\u00e9aires et \u00e9ventuellement anti-ADN sont demand\u00e9s en cas de suspicion de LES. Un ph\u00e9notypage lymphocytaire T, B et NK permet de pr\u00e9ciser le caract\u00e8re global ou s\u00e9lectif de la lymphop\u00e9nie et d'orienter vers un d\u00e9ficit de l'immunit\u00e9 cellulaire, de l'immunit\u00e9 humorale ou les 2 le cas \u00e9ch\u00e9ant. Enfin, une infection virale chronique, en particulier HIV1-2 et HTLV1-2 doit \u00eatre recherch\u00e9e par la pratique de s\u00e9rologies. Ensuite seulement viennent les examens plus complexes ou plus invasifs visant \u00e0 confirmer un diagnostic.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 288,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9marche diagnostique"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9canismes et les \u00e9tiologies pouvant \u00eatre \u00e0 l'origine d'une lymphop\u00e9nie sont multiples et intriqu\u00e9s. Plut\u00f4t que de se pr\u00e9cipiter sur des examens compl\u00e9mentaires complexes et co\u00fbteux, il faut int\u00e9grer la lymphop\u00e9nie dans le contexte clinique et biologique qui \u00e0 lui seul fournit le plus souvent l'explication. C'est seulement ensuite, en l'absence d'\u00e9tiologie \u00e9vidente, qu'une s\u00e9rologie VIH, un ph\u00e9notypage lymphocytaire et des examens immunologiques orient\u00e9s permettent de faire un diagnostic \u00e9tiologique. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Examens compl\u00e9mentaires \u00e0 pratiquer dans un premier temps dans le bilan \u00e9tiologique d'une lymphop\u00e9nie",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encadr\u00e9 3"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Primary immunodeficiency diseases due to defects in lymphocytes",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1313--1337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "AIRE and immunological tolerance: insights from the study of autoimmune polyendocrinopathy candidiasis and ectodermal dystrophy",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Notarangelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Forino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Buzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "491--497",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Immunocompetence in undernutrition",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "1194--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Human severe combined immunodeficiency: genetic, phenotypic, and functional diversity in one hundred eight infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Schiff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Schiff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Markert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Harville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "378--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Defective IL7R expression in T(-)B(+)NK(+) severe combined immunodeficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Puel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "394--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Activation of V(D)J recombination by RAG1 and RAG2",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oettinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Trends Genet",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "413--419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A human severe combined immunodeficiency (SCID) condition with increased sensitivity to ionizing radiations and impaired V(D)J rearrangements defines a new DNA recombination/ repair deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moshous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavazzana-Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Papadopoulo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Chasseval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Deist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "627--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Severe combined immunodeficiency and adenosine deaminase deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Parkman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gelfand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rosen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirschhorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "292",
            "issn": "",
            "pages": "714--723",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Primary Immunodeficiency diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Whos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Exp Immunol",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "1--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The molecular basis of X-linked severe combined immunodeficiency: the role of the interleukin-2 receptor gamma chain as a common gamma chain, gamma c",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Noguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mcbride",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Immunol Rev",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "61--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Structural and functional basis for JAK3-deficient severe combined immunodeficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Candotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oakes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Giliani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schumacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mella",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Blood",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "3996--4003",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Atypical Xlinked severe combined immunodeficiency due to possible spontaneous reversion of the genetic defect in T cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Deist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dirksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Broker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller-Fleckenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": "1563--1570",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Purine nucleoside phosphorylase deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Markert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Immunodefic Rev",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "45--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Homozygous human TAP peptide transporter mutation in HLA class I deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Salle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fricker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Urlacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salamero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Science",
            "volume": "265",
            "issn": "",
            "pages": "237--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "T cells of patients with the Wiskott-Aldrich syndrome have a restricted defect in proliferative responses",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sancho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Terhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rosen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "-O&apos;",
                    "middle": [],
                    "last": "Remold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "4383--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Supplemental vitamin A prevents the acute radiation-induced defect in wound healing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rettura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Demetriou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Seifter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "200",
            "issn": "",
            "pages": "494--512",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Zinc deficiency and immune function",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jardieu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1699--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Early lymphopenia as a risk factor for chemotherapy-induced febrile neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Hematol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "263--269",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Infection by human immunodeficiency virus--CD4 is not enough",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": "1528--1558",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Lymphopenia in systemic lupus erythematosus. Clinical, diagnostic, and prognostic significance",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rivero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz-Jouanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Alarcon-Segovia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "295--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Delayed cutaneous hypersensitivity tests and lymphopenia as activity markers in sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Morell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Orriols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gracia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1239--1283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Phenotypic analysis of lymphocytes and monocytes/macrophages in peripheral blood and bronchoalveolar lavage fluid from patients with pulmonary sarcoidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahlstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Skold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wigzell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eklund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Grunewald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "339--385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Factors associated with Pneumocystis carinii pneumonia in Wegener's granulomatosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Godeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mainardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Roudot-Thoraval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hachulla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Huong",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "991--995",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Prognostic significance of severe preoperative lymphopenia in patients with Crohn's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Heimann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Aufses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "203",
            "issn": "",
            "pages": "132--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Congenital chylothorax: lymphopenia and high risk of neonatal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wasmuth-Pietzuch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heep",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "220--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Declining lymphocyte counts following cytomegalovirus (CMV) infection are associated with fatal CMV disease in bone marrow transplant patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Khaira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pepe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Torok-Storb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Exp Hematol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1387--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Clinical and laboratory features of severe acute respiratory syndrome vis-a-vis onset of fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "509--526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Comparison of CD4 and CD8 lymphocyte counts in HIV-negative pulmonary TB patients with those in normal blood donors and the effect of antitubercular treatment: hospital-based flow cytometric study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Uppal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tewari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Verma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dhot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cytometry B Clin Cytom",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "20--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Lymphocytopenia in the surgical intensive care unit patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Grossbard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Desai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemeshow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Teres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am Surg",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "209--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "The influence of prednisolone on the recirculation of peripheral blood lymphocytes in vivo",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloemena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinreich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Schellekens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Clin Exp Immunol",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "460--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "B lymphopenia in uremia is related to an accelerated in vitro apoptosis and dysregulation of Bcl-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Fresnedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gonzalez-Pardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "De Francisco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Hoyos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Nephrol Dial Transplant",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "502--512",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Relationship between susceptibility to apoptosis and Fas expression in peripheral blood T cells from uremic patients: a possible mechanism for lymphopenia in chronic renal failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsumoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shinzato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Amano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Takai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Morita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Biochem Biophys Res Commun",
            "volume": "215",
            "issn": "",
            "pages": "98--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Low absolute CD4 counts in Ethiopians",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolday",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsegaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Messele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ethiop Med J",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "11--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Prognostic factors in Hodgkin's disease stage IV",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Specht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Eur J Haematol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "359--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "A new independent prognostic factor for survival in patients treated with whole brain radiotherapy for brain metastases from breast carcinoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Claude",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Perol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray-Coquard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Petit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Blay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carrie",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Radiother Oncol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Idiopathic CD4+ T-lymphocytopenia--four patients with opportunistic infections and no evidence of HIV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Duncan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Von Reyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Alliegro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Toossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sugar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "328",
            "issn": "",
            "pages": "393--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Unexplained opportunistic infections and CD4+ T-lymphocytopenia without HIV infection. An investigation of cases in the United States. The Centers for Disease Control Idiopathic CD4+ T-lymphocytopenia Task Force",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Neal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Holmberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "328",
            "issn": "",
            "pages": "373--382",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Syndrome d'Omenn (mutations non sens sur les g\u00e8nes RAG1/2) 4. D\u00e9ficit en ADN ligase 4 5. Syndrome hyper-IgM li\u00e9 \u00e0 l'X 6. D\u00e9ficit en CD40 7. D\u00e9ficit en PNP 8. D\u00e9ficit en CMH de classe II 9. D\u00e9ficit en CD3\u03b3 et CD3\u03b5 10. D\u00e9ficit en CD8 11. D\u00e9ficit en ZAP-70 12. D\u00e9ficit en TAP-1 ou en TAP-2 13. D\u00e9ficit en WHN ADA: ad\u00e9nosine d\u00e9aminase; CMH: complexe majeur d'histocompatibilit\u00e9; DICS: d\u00e9ficit immunitaire combin\u00e9 s\u00e9v\u00e8re; Jak: Janus associated kinase; PNP: purine nucl\u00e9otide phosphorylase; RAG: g\u00e8nes associ\u00e9s \u00e0 la recombinaison; T-B-DICS: DICS avec absence de lymphocytes B et de lymphocytes T; T-B+DICS: DICS avec absence de lymphocytes T et pr\u00e9sence de lymphocytes B; TAP: transporteurs associ\u00e9s \u00e0 l'appr\u00eatement de l'antig\u00e8ne; WHN: Winged helix nude ; ZAP: prot\u00e9ine associ\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene z\u00eata. Source : Notarangelo et al. AIRE and immunological tolerance: insights from the study of autoimmune polyendocrinopathy candidiasis and ectodermal dystrophy. Curr Opin Allergy Clin Immunol. 2004; 4: 491-6.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "On constate \u00e9galement un d\u00e9ficit en IgM alors que les concentrations d'IgA et d'IgE s\u00e9riques sont normales. Cette affection li\u00e9e \u00e0 l'X est la cons\u00e9quence d'une mutation si\u00e9geant sur un g\u00e8ne codant pour la prot\u00e9ine WASP (Wiskott-Aldrich syndrom protein) qui entra\u00eene une d\u00e9sorganisation du cytosquelette pr\u00e9dominant dans les lign\u00e9es lymphocytaires et m\u00e9gacaryocytaires. La triade r\u00e9v\u00e9latrice de ce syndrome associe un ecz\u00e9ma, un purpura thrombop\u00e9nique (avec microplaquettes) et des infections r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 pyog\u00e8nes.Syndromes polymalformatifs avec d\u00e9faut de production de lymphocytes Le syndrome de DiGeorge est la cons\u00e9quence d'une anomalie de d\u00e9veloppement des troisi\u00e8me et quatri\u00e8me arcs branchiaux et associe des anomalies cardiaques et une absence cong\u00e9nitale de thymus et de glandes parathyro\u00efdes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "moins un facteur de risque d'infection par le VIH, 40 % avaient des signes cliniques permettant de d\u00e9finir un sida, le plus souvent du fait d'infections opportunistes, 53 % avaient d'autres manifestations cliniques et/ou biologiques, tandis que d'autres \u00e9taient asymptomatiques. Les conjoints de 23 de ces malades, \u00e9valu\u00e9s sur le plan clinique et immunologique et \u00e9taient strictement normaux. Ces malades se caract\u00e9risaient sur le plan immunologique par une lymphop\u00e9nie T CD4 + et \u00e9galement T CD8 + , un nombre de LB et de cellules NK normal ou diminu\u00e9, une stabilit\u00e9 du taux des LT CD4 + avec le temps, contrastant avec la d\u00e9pl\u00e9tion progressive des LT CD4 + observ\u00e9e au cours de l'infection par le VIH, et une absence d'hypergammaglobulin\u00e9mie. \u00c0 l'\u00e9poque, l'hypoth\u00e8se d'un nouvel agent infectieux \u00e0 l'origine de cette immunod\u00e9pression est soulev\u00e9e, malgr\u00e9 l'absence d'anomalie immunologique identifi\u00e9e chez les conjoints des patients. Cette hypoth\u00e8se n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e aujourd'hui.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "chez l'adulte, soit des explorations \u00e0 vis\u00e9e diagnostique si elle est < 1200/mm 3 . Si la lymphop\u00e9nie est profonde ou s'int\u00e8gre dans un contexte clinique particulier, certaines circonstances favorisantes vont permettre d'orienter le diagnostic. Un syndrome f\u00e9brile aigu oriente vers une infection virale ou bact\u00e9rienne, alors qu'une fi\u00e8vre prolong\u00e9e doit vous conduire \u00e0 rechercher une infection VIH, une tuberculose ou une h\u00e9mopathie lympho\u00efde. L'\u00e9tat nutritionnel doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9, \u00e0 la recherche d'un syndrome carentiel. La pr\u00e9sence d'une spl\u00e9nom\u00e9galie et/ou d'une h\u00e9patom\u00e9galie et/ou d'ad\u00e9nopathies permet d'orienter les investigations vers un hyperspl\u00e9nisme ou une h\u00e9mopathie lympho\u00efde. Des signes en faveur d'un LES sont recherch\u00e9s. Enfin, chez l'enfant, un syndrome polymalformatif oriente vers un d\u00e9ficit immunitaire constitutionnel.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}