{
    "paper_id": "52c8263bd68f130de753af23287d1def5722cb37",
    "metadata": {
        "title": "Caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, cl\u00ednicas y terap\u00e9uticas de lactantes hospitalizados por bronquiolitis",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Pi\u00f1ero Fern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Virgen de la Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Alfayate Miguel\u00e9z",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Virgen de la Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Menasalvas Ruiz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Virgen de la Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "Salvador"
                ],
                "last": "Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Virgen de la Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [
                    "Moreno"
                ],
                "last": "Doc\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Virgen de la Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "S\u00e1nchez-Sol\u00eds De Querol",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Virgen de la Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Recibido el 18 de octubre de 2011; aceptado el 9 de mayo de 2012 Disponible en Internet el 20 de junio de 2012",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Bronquiolitis; Virus respiratorio sincitial; Tabaquismo pasivo; Tratamientos",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Objetivos: Describir los datos epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y actitud terap\u00e9utica empleada en los lactantes hospitalizados por bronquiolitis en nuestro medio. Material y m\u00e9todos: Estudio observacional, descriptivo y prospectivo de lactantes menores de 18 meses ingresados en Hospital Virgen de la Arrixaca (Murcia) con el diagn\u00f3stico de bronquiolitis, durante el periodo de m\u00e1xima incidencia (diciembre 2008-abril 2009). Resultados: Ingresaron 235 lactantes, de los que el 78,7% ten\u00eda una edad menor o igual a 5 meses de vida. Hab\u00eda una correlaci\u00f3n positiva entre el n\u00famero de cigarrillos consumidos por la madre en la gestaci\u00f3n y el n\u00famero de d\u00edas de oxigenoterapia y los d\u00edas de estancia. Los ni\u00f1os cuya madre era fumadora en el momento de su ingreso fueron tratados con ox\u00edgeno un mayor n\u00famero de d\u00edas. Los lactantes que no hab\u00edan recibido lactancia materna precisaron ox\u00edgeno durante m\u00e1s tiempo. El 23,8% ten\u00eda patolog\u00eda de base, siendo la prematuridad la m\u00e1s frecuente, la cual fue un factor de riesgo para la prolongaci\u00f3n del tratamiento con ox\u00edgeno y de la estancia hospitalaria. La utilizaci\u00f3n de exploraciones complementarias y el uso de broncodilatadores, corticoides y antibi\u00f3ticos fueron elevados. La aparici\u00f3n de fiebre se asoci\u00f3 a un mayor uso de antibi\u00f3ticos en el medio extra e intrahospitalario y lo mismo suced\u00eda si la radiograf\u00eda de t\u00f3rax era patol\u00f3gica o exist\u00eda una elevaci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva (PCR). El VRS fue el principal agente etiol\u00f3gico, seguido por rinovirus, bocavirus, adenovirus y metapneumovirus. Conclusiones: La mayor\u00eda de los ingresos por bronquiolitis ocurrieron en los primeros meses de la vida. La exposici\u00f3n al tabaco durante la gestaci\u00f3n se asoci\u00f3 a una peor evoluci\u00f3n cl\u00ednica. A pesar de las indicaciones de las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, en nuestro medio, el uso de exploraciones complementarias y de tratamientos farmacol\u00f3gicos fue elevado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Bronchiolitis; Respiratory syncytial viruses; Passive smoking; Treatments",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "KEYWORDS"
        },
        {
            "text": "Objectives: To describe the epidemiology, clinical characteristics and treatments prescribed in children with bronchiolitis admitted to our hospital. Material and methods: Observational, descriptive and prospective study of children younger than 18 months, admitted to Hospital Virgen de la Arrixaca of Murcia (Spain), with the diagnosis of bronchiolitis, during the season of maximum incidence (December 2008-April 2009). Results: A total of 235 infants were admitted, of whom 78.7% of them were aged 5 months or less. We found a positive correlation between the number of cigarettes smoked by their mothers during pregnancy and the number of hospitalization and oxygen therapy days. Children whose mothers were smokers at the time of their admission needed a greater number of oxygen therapy days. Also infants who were not breastfed needed oxygen therapy during more days. Just under one quarter (23.8%) of them had underlying diseases, with prematurity being the most frequent and a risk factor for the ongoing of oxygen therapy and hospital stay. The use of diagnostic tests, bronchodilators, corticosteroids and antibiotics was high. The onset of high temperature was associated with an increased use of antibiotics in outside and inside the hospital setting. An abnormal chest X-ray or a raised C-reactive protein was associated with a higher use of antibiotics. Respiratory Syncytial virus (RSV) was the main aetiological agent, followed by Rhinovirus, Bocavirus, Adenovirus and Metapneumovirus Conclusions: The majority of hospital admissions due to bronchiolitis took place during the first months of life. Infants whose mothers smoked during pregnancy had a worse clinical outcome. Despite the availability of clinical practice guidelines in our area, the use of diagnostic tests and pharmacological treatment was high. \u00a9 2011 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiology, clinical features and medical interventions in children hospitalized for bronchiolitis Abstract"
        },
        {
            "text": "La bronquiolitis es una enfermedad infecciosa aguda que provoca una obstrucci\u00f3n inflamatoria de la v\u00eda respiratoria inferior. Afecta a ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, con pico m\u00e1ximo de incidencia entre los 3 y los 6 meses. Es considerada la primera causa de ingreso en lactantes menores de un a\u00f1o 1 . El riesgo de hospitalizaci\u00f3n var\u00eda seg\u00fan los estudios, pero en nuestro medio se establece entre un 1-4% 2 . En EE. UU. se estim\u00f3 una tasa de ingreso de 31.2/1.000 lactantes menores de un a\u00f1o en 1996 3 , generando unos costes aproximados de 700 millones de d\u00f3lares por a\u00f1o 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El principal virus causante de la bronquiolitis es el virus respiratorio sincitial (VRS) 5 . Sin embargo, existen m\u00faltiples virus implicados en esta patolog\u00eda detectados gracias al desarrollo de nuevas t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular 6,7 , como el metapneumovirus 8 y el bocavirus 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 89,
                    "end": 90,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La presencia de bronquiolitis est\u00e1 muy relacionada con el ciclo biol\u00f3gico de los virus respiratorios. La estacionalidad de la infecci\u00f3n por VRS var\u00eda seg\u00fan la zona geogr\u00e1fica 10 . En nuestro pa\u00eds aparece en los meses fr\u00edos (noviembreabril), con un pico m\u00e1ximo de incidencia entre noviembre y febrero.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 177,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El tratamiento es actualmente motivo de controversia. Se basa en medidas de soporte, ya que la mayor parte de los tratamientos farmacol\u00f3gicos no han demostrado una relevancia cl\u00ednica significativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo principal de nuestro grupo es describir las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y cl\u00ednicas y los tratamientos m\u00e1s frecuentemente empleados en los lactantes hospitalizados por bronquiolitis en nuestro entorno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Estudio observacional, descriptivo y prospectivo, realizado por observadores externos. Para obtener la poblaci\u00f3n a estudio se incluy\u00f3 a todos los lactantes menores de 18 meses ingresados en Hospital Universitario Virgen de la Arrixaca de Murcia con el diagn\u00f3stico de bronquiolitis, durante el periodo comprendido entre el 1 de diciembre del 2008 y el 30 de abril del 2009. Criterios de inclusi\u00f3n: el diagn\u00f3stico de bronquiolitis se estableci\u00f3 seg\u00fan los criterios de McConnochie 11 : primer episodio agudo de dificultad respiratoria con sibilancias asociado a cuadro catarral de v\u00edas altas en menores de 2 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se obtuvo el consentimiento informado de los padres o tutores legales para la inclusi\u00f3n en el estudio. Se recogieron mediante cuestionario los antecedentes epidemiol\u00f3gicos, los datos cl\u00ednicos y anal\u00edticos y los tratamientos empleados durante el ingreso. Usamos como valoraci\u00f3n de gravedad al ingreso el score de Wood-Downes modificado por Ferr\u00e9s (WDF) 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 352,
                    "end": 354,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Criterios de exclusi\u00f3n: se excluy\u00f3 a todos los lactantes con episodios previos catalogados de bronquiolitis. De igual forma, se excluyeron las bronquiolitis adquiridas en el medio hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "En todos los pacientes se recogi\u00f3 aspirado nasofar\u00edngeo al ingreso. Se realiz\u00f3 la extracci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos mediante el sistema automatizado EasyMag (Biom\u00e9rieux). Para las pruebas de identificaci\u00f3n gen\u00e9tica se utiliz\u00f3 una reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa reversa (RT-PCR) mediante el kit CLART \u00ae Pneumovir (Gen\u00f3mica), que detecta 16 virus respiratorios: VRS A/B, influenza A/B/C, coronavirus (229E), adenovirus, rinovirus, parainfluenza 1-4, metapneumovirus A/B, bocavirus y enterovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Se procesaron los datos mediante el programa estad\u00edstico SPSS (Statistical Package of Social Science) versi\u00f3n 16.0. Las variables cuantitativas vienen expresadas por la media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar; las cualitativas mediante proporciones. Para los contrastes de hip\u00f3tesis hemos utilizado los siguientes test estad\u00edsticos seg\u00fan el caso: t de Student, U de Mann Whitney, ANOVA, Kruskral-Wallis, 2 , test exacto de Fischer y correlaci\u00f3n de Pearson. Hemos considerado estad\u00edsticamente significativo un valor de p < 0,05.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Se incluy\u00f3 en el estudio a 235 lactantes, de los que 126 (53,6%) eran varones. La edad media al ingreso fue de 3,4 \u00b1 3,3 meses. El 78,7% de los lactantes ten\u00edan una edad menor o igual a 5 meses de vida y el 11% (26) de los ingresados ten\u00edan menos de un mes de vida. La distribuci\u00f3n por meses fue: diciembre 19,6% (46 casos), enero 39,6% (93 casos), febrero 26,4% (62 casos), marzo 11,9% (28 casos) y abril 2,5% (6 casos) ( fig. 1 ). Al ingreso, la media de d\u00edas de evoluci\u00f3n fue de 2,83 \u00b1 1,8 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 423,
                    "end": 429,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Al analizar el h\u00e1bito tab\u00e1quico, encontramos una correlaci\u00f3n positiva entre el n\u00famero de cigarrillos consumidos por la madre durante la gestaci\u00f3n con el n\u00famero de d\u00edas de oxigenoterapia (p < 0,001) y el n\u00famero de d\u00edas de estancia (p = 0,011), independientemente del h\u00e1bito tab\u00e1quico de los padres en el momento del ingreso. Los ni\u00f1os cuya madre era fumadora en el momento de su ingreso fueron tratados con ox\u00edgeno un n\u00famero mayor de d\u00edas (p = 0,022) (tablas 1 y 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Hab\u00edan recibido lactancia materna el 68,9% (media de 2 \u00b1 1,7 meses), aunque solo manten\u00edan la misma al ingreso el 46,9%. En el an\u00e1lisis de los lactantes que no hab\u00eda recibido lactancia materna observamos que permanec\u00edan m\u00e1s tiempo ingresados, aunque las diferencias no son estad\u00edsticamente significativas (media 8,2 \u00b1 4,4 versus 7,3 \u00b1 3,6 d\u00edas; p = 0,129); sin embargo, s\u00ed encontramos significaci\u00f3n en el n\u00famero de d\u00edas que precisaban ox\u00edgeno frente a los alimentados al pecho (media 5,2 \u00b1 4,3 versus 3,7 \u00b1 2,9 d\u00edas; p = 0,04). El 23,8% (56) ten\u00edan patolog\u00eda de base, siendo la prematuridad la causa m\u00e1s frecuente (46-19,5%), seguida de la cardiopat\u00eda (9 casos: 4 aislada, 5 asociada a prematuridad). La prematuridad es un factor de riesgo para la prolongaci\u00f3n del tratamiento con ox\u00edgeno y de la estancia hospitalaria (tablas 1 y 2) (p < 0,001).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la cl\u00ednica, el 37,8% (89) presentaba fiebre con temperatura m\u00e1xima media de 38,6 \u00b1 0,6 \u2022 C. En el 81% de los casos la fiebre fue \u2264 39 \u2022 C. La saturaci\u00f3n de O 2 fue \u2264 94% en el 46,8%. El score de Wood-Downes medio fue de 4,8 \u00b1 1,5 puntos. La puntuaci\u00f3n de WDF es un factor de riesgo para la prolongaci\u00f3n del tratamiento con ox\u00edgeno y de la estancia hospitalaria (tablas 1 y 2) (p < 0,001).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 control anal\u00edtico (hemograma y prote\u00edna C reactiva [PCR]) al ingreso en el 92,3% (217) de los casos y gasometr\u00eda venosa en el 82,1% (193) de los lactantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Respecto de las pruebas de imagen, en el 85,5% de los ni\u00f1os (201) se realiz\u00f3 una radiograf\u00eda de t\u00f3rax, con los siguientes hallazgos: normalidad 14,4% (29), atrapamiento a\u00e9reo 58,7% (118), infiltrado 18,4% (37) y atelectasia 8,5% (17) . En el an\u00e1lisis de datos consideramos radiograf\u00eda de t\u00f3rax patol\u00f3gica aquella que presentaba atelectasia o infiltrado (excluyendo el atrapamiento a\u00e9reo), lo que supone casi el 27% de las radiograf\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "El 9% (21) hab\u00eda recibido tratamiento antibi\u00f3tico previo al ingreso, siendo los m\u00e1s usados amoxicilina-clavul\u00e1nico y cefixima. Encontramos asociaci\u00f3n significativa entre la aparici\u00f3n de fiebre (T a >38 \u2022 C) y el uso de antibi\u00f3ticos previos ( 2 13,8; p < 0,001).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Un 32,7% de los pacientes (77) recibieron tratamiento antibi\u00f3tico durante el ingreso. Los antibi\u00f3ticos m\u00e1s usados en nuestro medio fueron las cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n. En el an\u00e1lisis comparativo de los lactantes que recib\u00edan antibi\u00f3ticos frente a los no tratados (tabla 3) encontramos que exist\u00eda una relaci\u00f3n positiva significativa entre la presencia de fiebre (T. a \u2265 38 \u2022 C), tener una radiograf\u00eda patol\u00f3gica y unos valores de la PCR m\u00e1s elevados. Los lactantes que recib\u00edan antibi\u00f3ticos en nuestra muestra ten\u00edan, adem\u00e1s, una mayor edad, permanec\u00edan m\u00e1s tiempo en el hospital, recib\u00edan m\u00e1s oxigenoterapia y durante m\u00e1s tiempo, e ingresaban con mayor puntuaci\u00f3n de gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Respecto del uso de otros tratamientos destacamos: adrenalina 82,1% (193), salbutamol 20,8% (49) y dexametasona por v\u00eda oral 15,7% (37). El uso de adrenalina estaba asociado a lactantes de menor edad (media tratados 2,7 \u00b1 2,5 versus no tratados 7,1 \u00b1 4,2 meses; p < 0,001), mientras que el uso de salbutamol (media tratados 7,2 \u00b1 3,7 versus no tratados 2,48 \u00b1 2,4 meses; p < 0.001) y el de los corticoides (media tratados 6,3 \u00b1 4,6 versus no tratados 2,9 \u00b1 2,8 meses; p < 0,001) se asociaba a ni\u00f1os de mayor edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Un 55% de los pacientes requirieron oxigenoterapia (129), con una media de 4 \u00b1 3,4 d\u00edas. En el an\u00e1lisis comparativo de los lactantes que precisaron oxigenoterapia frente a los que no la precisaron (tabla 4) encontramos las siguientes asociaciones estad\u00edsticamente significativas: prematuridad, menor saturaci\u00f3n de O 2 al ingreso, mayor puntuaci\u00f3n de gravedad al ingreso, mayor hipercapnia, mayor porcentaje de alteraciones radiogr\u00e1ficas y mayor tiempo de estancia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Catorce lactantes (5,9%) precisaron ingreso en sala de cuidados intensivos (UCI) para soporte respiratorio. La En el estudio etiol\u00f3gico por RT-PCR de las 235 muestras se detectaron 287 virus. El VRS fue el principal agente detectado (56,4%), seguido de rinovirus (13,2%), bocavirus (9,7%), adenovirus (7,3%), metapneumovirus (7,3%), influenza (2,1%), parainfluenza (1,8%), enterovirus (1%) y coronavirus (1%). En el 32% de las muestras se detect\u00f3 doble infecci\u00f3n y en el 4% se aislaron 3 virus. En el 13,2% de las muestras no se detect\u00f3 ning\u00fan virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "El objetivo fundamental de nuestro estudio es conocer las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, epidemiol\u00f3gicas y terap\u00e9uticas de la bronquiolitis en lactantes que precisan ingreso hospitalario en nuestro medio, as\u00ed como comparar nuestra actuaci\u00f3n respecto a las indicaciones actuales de las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica 13---17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 313,
                    "text": "13---17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los ingresos ocurrieron en los primeros meses de vida, principalmente por debajo de los 5 meses. Publicaciones previas en nuestro pa\u00eds 2 han determinado una tasa de ingreso del 3,7% en los menores de 6 meses de vida, descendiendo hasta el 2,5% para los menores de 12 meses. Detectamos ligero predominio de varones, concordante con estudios previos que establecen un mayor riesgo de ingreso por bronquiolitis en lactantes varones 18---20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 450,
                    "text": "18---20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Algunos autores 19, 21 han demostrado que el h\u00e1bito tab\u00e1quico materno durante el embarazo aumentaba significativamente el riesgo de bronquiolitis en el lactante. Este hecho puede explicarse por la peor funci\u00f3n pulmonar de ni\u00f1os de madres fumadoras durante la gestaci\u00f3n 22, 23 . Nuestros datos demuestran una correlaci\u00f3n significativa entre el n\u00famero de cigarrillos consumidos durante el embarazo y una peor evoluci\u00f3n cl\u00ednica, independientemente del h\u00e1bito tab\u00e1quico de los padres al momento del ingreso. Hemos podido demostrar adem\u00e1s que la exposici\u00f3n pasiva al humo de tabaco, medida por el hecho de que la madre sea fumadora en el momento de su ingreso, es tambi\u00e9n un factor que prolonga los d\u00edas necesarios de oxigenoterapia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 19,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 20,
                    "end": 22,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 275,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La importancia de la lactancia materna como factor protector de ingreso por infecciones respiratorias de v\u00edas bajas ha sido bien establecida 18,24---26 . En efecto, en nuestra revisi\u00f3n encontramos una clara tendencia a que los ni\u00f1os que no recibieron lactancia materna presentaran una evoluci\u00f3n m\u00e1s t\u00f3rpida, con mayor tiempo de estancia, aunque no alcanza nivel estad\u00edsticamente significativo, pero s\u00ed en el caso del tiempo necesario de tratamiento con ox\u00edgeno (p = 0,04).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 151,
                    "text": "18,24---26",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La prematuridad fue un factor de riesgo para la prolongaci\u00f3n de su estancia y de la oxigenoterapia, dato concordante con revisiones previas 16, 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 143,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 146,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A pesar de la escasa utilidad demostrada de las exploraciones complementarias, detectamos un uso elevado. El papel de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax deber\u00eda limitarse a pacientes con evoluciones t\u00f3rpidas 28---30 . De hecho, no existen suficientes datos que relacionen las alteraciones radiogr\u00e1ficas como predictivas de un curso evolutivo diferente 31 . En nuestra serie, encontramos un 27% de radiograf\u00edas patol\u00f3gicas, excluyendo el atrapamiento a\u00e9reo aislado, concordante con datos de otras series publicadas 30, 32 . A menudo, una radiograf\u00eda de t\u00f3rax con atelectasias y/o infiltrados es probablemente interpretada como una sobreinfecci\u00f3n bacteriana, asoci\u00e1ndose a un mayor uso de antibi\u00f3ticos, como muestran nuestros resultados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 204,
                    "text": "28---30",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 341,
                    "end": 343,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 506,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 509,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El estudio anal\u00edtico para el cribado de infecciones bacterianas no est\u00e1 recomendado de rutina; se puede valorar su utilizaci\u00f3n en pacientes con fiebre persistente, cuadros graves o en el periodo neonatal 16 . Sin embargo, en nuestro medio su utilizaci\u00f3n es muy frecuente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 206,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las actuales gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica 13---17 no recomiendan el uso rutinario de salbutamol en el tratamiento de la bronquiolitis por no haberse demostrado una mejor\u00eda cl\u00ednica significativa. Se acepta que puede ensayarse en pacientes con cuadros moderados-graves, evaluando estrechamente la respuesta cl\u00ednica. La revisi\u00f3n Cochrane sobre la adrenalina nebulizada 33 establece que su uso no debe ser rutinario en pacientes ingresados, valor\u00e1ndose de manera individual en formas moderadas-graves en menores de 6 meses. En nuestra experiencia detectamos una amplia utilizaci\u00f3n de salbutamol en lactantes mayores de 6 meses y adrenalina en ni\u00f1os por debajo de esta edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La revisi\u00f3n Cochrane sobre el uso de corticoides en la bronquiolitis 34 no encuentra beneficios significativos en el score cl\u00ednico y/o el tiempo de estancia de pacientes ingresados; a pesar de ello un 15,7% de nuestros ni\u00f1os recibieron dexametasona por v\u00eda oral. Sin embargo, contin\u00faa el debate dada la existencia de estudios 35, 36 que encuentran datos favorables con dexametasona. Destacamos el grupo de Plint et al. 36 , que describe un descenso en la hospitalizaci\u00f3n de lactantes a los 7 d\u00edas de recibir en urgencias adrenalina nebulizada y dexametasona por v\u00eda oral oral frente al placebo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 329,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 332,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 421,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en nuestro medio fue elevada aunque, como es conocido, el riesgo de infecci\u00f3n bacteriana en la bronquiolitis es bajo (1-2%) 37---39 . El grupo que recibi\u00f3 antibi\u00f3ticos ten\u00eda mayor edad y permanec\u00eda m\u00e1s tiempo en el hospital; la presencia de valores de PCR m\u00e1s elevados y el mayor porcentaje de fiebre y de radiograf\u00edas patol\u00f3gicas podr\u00edan explicar la sospecha del cl\u00ednico de sobreinfecci\u00f3n bacteriana en nuestra muestra.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 162,
                    "text": "37---39",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El VRS ha sido el principal agente etiol\u00f3gico detectado en nuestra poblaci\u00f3n, aunque la presencia de otros virus respiratorios ha sido elevada. La frecuencia de coinfecciones es similar a datos publicados por otros autores en los \u00faltimos a\u00f1os 6, 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 245,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 248,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, la mayor parte de los ingresos por bronquiolitis ocurrieron en los primeros meses de la vida. En nuestra muestra la exposici\u00f3n al tabaco durante la gestaci\u00f3n fue un factor asociado a una peor evoluci\u00f3n cl\u00ednica. Los datos sugieren que los lactantes alimentados al pecho tienen una evoluci\u00f3n m\u00e1s favorable. A pesar de las indicaciones de las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, en nuestro medio, el uso de exploraciones complementarias y del resto de los tratamientos farmacol\u00f3gicos fue elevado. La fiebre, las alteraciones radiogr\u00e1ficas y la elevaci\u00f3n de la PCR se relacionaron con un mayor uso de antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Consensus conference on acute bronchiolitis (II): epidemiology of acute bronchiolitis Review of the scientific evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa Sangrador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Dios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "An Pediatr",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "1--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Hospitalization for respiratory syncitial virus in the pediatric population in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez-Yarza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "865--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Bronchiolitis-associated hospitalizations among US children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stout",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "1440--1446",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The economic burden of respiratory syncytial virus-associated bronchiolitis hospitalizations",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Stang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brandenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "95--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Respiratory syncytial virus in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "375",
            "issn": "",
            "pages": "1500--1502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Detection of new respiratory viruses in hospitalized infants with bronchiolitis: a three-year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Valero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "883--890",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Comparison of multiplex PCR assays and conventional techniques for the diagnostic of respiratory virus infections in children admitted to hospital with an acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon-Nimal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "1498--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Cloning of a human parvovirus by molecular screening of respiratory tract simples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ericsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Respiratory syncytial virus epidemics: the ups and downs of a seasonal virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Stensballe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Devasundaram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "21--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "What's in the name?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronchiolitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Subcutaneous adrenaline versus salbutamol inhaled in the treatment of the asthmatic infantile crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferr\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mangues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Farre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "37--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "AAP) Subcommittee on Diagnosis and Management of Bronchiolitis. Diagnosis and management of bronchiolitis",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "American Academy of Pediatrics",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1774--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Bronchiolitis in children. A national clinical guideline",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Evidence based clinical practice guideline for medical management of bronchiolitis in infants year of age or less presenting with a first time episode. Cincinnati: Cincinnati Children's Hospital Medical Center",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronchiolitis Guideline Team",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Consensus conference on acute bronchiolitis (I): methodology and recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez De Dios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ochoa",
                    "middle": [],
                    "last": "Sangrador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "An Pediatr",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social. Ag\u00e8ncia d'Avaluaci\u00f3 de Tecnologia i Recerca M\u00e8diques. Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en el SNS",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Risk factors for respiratory syncytial virus associated lower respiratory illnesses in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lebowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1135--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Descriptive epidemiological features of bronchiolitis in a population-based cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koehoorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Karr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Demers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lencar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamburic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "1196--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Bronchiolitis-associated hospitalizations among American Indian and Alaska Native children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lowther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Kaufman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "11--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The effect of parental smoking on lung function and development during infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dezateux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "266--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Maternal smoking during pregnancy, environmental tobacco smoke exposure and childhood lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gilliland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Berhane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mc",
                    "middle": [],
                    "last": "Connell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauderman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rappaport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "271--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Breastfeeding and the risk of hospitalization for respiratory disease in infancy: a metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bachrach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bachrach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "237--280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Breast feeding and acute lower respiratory infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pisacane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Graziano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Granata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolezalova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cafiero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "714--722",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "The role of breastfeeding and passive smoking on the development of severe bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatzimichael",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsalkidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassimos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardikis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tripsianis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Deftereos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Minerva Pediatr",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "199--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Pediatric Investigators Collaborative Network on Infections in Canada (PICNIC) prospective study of risk factors and outcomes in patients hospitalized with respiratory syncytial viral lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Law",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "212--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "The chest radiograph in acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mogridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Paediatr Child Health",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "209--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Evaluation of the utility of radiography in acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lalani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Manson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Babyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "429--462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Chest radiograph in bronchiolitis: is it always necessary?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Quevedo",
                    "middle": [],
                    "last": "Teruel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S\u00e1nchez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Valle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "An Pediatr",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "9--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Diagnosis in acute bronchiolitis Review of the evidence for the consensus conference on acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa Sangrador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Dios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "An Pediatr",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Association of fever and severe clinical course in bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "El-Radhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "231--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Epinephrine for bronchiolitis. Cochrane Database Syst Rev",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klassen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Glucocorticoids for acute viral bronchiolitis in infants and young children. Cochrane Database Syst Rev",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Platt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Efficacy of oral dexamethasone in out patients with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Coates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Binnie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allin",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Goia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "27--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Epinephrine and dexamethasone in children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Plint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Correll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "2079--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Consensus conference on acute bronchiolitis (IV): Treatment of acute bronchiolitis Review of scientific evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez De Dios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ochoa",
                    "middle": [],
                    "last": "Sangrador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "An Pediatr",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Risks for bacteremia and urinary tract infections in young febrile children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuppermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Walton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Senac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccaslin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "1207--1221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Risk of serious bacterial infection in infants hospitalized with respiratory syncytial viral infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pincus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "266--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Sole pathogen in acute bronchiolitis: is there a role for other organisms apart from respiratory syncytial virus?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Miron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Srugo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kra-Oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Keness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Amirav",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "7--10",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "global fue de 7,4 \u00b1 3,8 d\u00edas y todos los pacientes evolucionaron satisfactoriamente.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Figura 1Distribuci\u00f3n por meses de la muestra.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "An\u00e1lisis de lactantes que recibieron antibi\u00f3ticos frente a los no tratados",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}