{
    "paper_id": "548c4ac652efe841e1372c30f73d5cf01808a563",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Cervantes Bonet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas. Hospital Cl\u00ednico San Cecilio. Granada",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Callejas Rubio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas. Hospital Cl\u00ednico San Cecilio. Granada",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [
                    "Ortego"
                ],
                "last": "Centeno",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas. Hospital Cl\u00ednico San Cecilio. Granada",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. En la patogenia de las enfermedades autoinmunes sist\u00e9micas, incluyendo las vasculitis, siempre se ha invocado la participaci\u00f3n de factores gen\u00e9ticos y factores ambientales. Entre los ambientales, las infecciones, fundamentalmente de naturaleza v\u00edrica, han sido siempre un foco de atenci\u00f3n, m\u00e1xime tras el descubrimiento de la estrecha relaci\u00f3n existente entre la poliarteritis nudosa y el virus de la hepatitis B, por una parte, y la crioglobulinemia mixta esencial y el virus de la hepatitis C, por otra. La presente revisi\u00f3n pretende actualizar los conocimientos recogidos en la literatura m\u00e1s reciente sobre el binomio virus y vasculitis sist\u00e9micas, siguiendo la clasificaci\u00f3n de vasculitis de Chapel-Hill. Esp. 2006;206(10):507-9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "PALABRAS CLAVE: virus, vasculitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Cervantes Bonet B, Callejas Rubio JL, Ortego Centeno N. Virus y vasculitis sist\u00e9micas. Rev Clin",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The participation of genetic and environmental factors has always been invoked in the pathogenesis of the autoimmune systemic diseases, including the primary vasculitides. Among the environmental factors, infections, fundamentally those having a viral nature, have always been focused on, especially after the discovery of the close existing relationship between the polyarteritis nodosa and the hepatitis B virus, on the one hand, and mixed cryoglobulinemia and the hepatitis C virus, on the other. The present review summarizes data from the most recent literature related to associations between virus infections and primary vasculitides, following the Chapel-Hill vasculitis classification.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las vasculitis sist\u00e9micas primarias son un grupo heterog\u00e9neo de enfermedades caracterizado por la inflamaci\u00f3n de la pared de los vasos sangu\u00edneos. A pesar de los grandes avances realizados en los \u00faltimos a\u00f1os, su mecanismo etiopatog\u00e9nico sigue siendo desconocido, pens\u00e1ndose, desde hace tiempo, que las infecciones v\u00edricas deben desempe\u00f1ar un importante papel 1 . En el presente art\u00edculo se hace una revisi\u00f3n de la evidencia actual sobre la participaci\u00f3n de diferentes virus en el desarrollo de las vasculitis m\u00e1s frecuentes, siguiendo la clasificaci\u00f3n de Chapel Hill (tabla 1) 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 361,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La arteritis de c\u00e9lulas gigantes o arteritis de la temporal (AT) se define como una arteritis granulomatosa de la aorta y sus ramas principales. Generalmente ocurre en personas mayores de 50 a\u00f1os y suele asociarse a polimialgia reum\u00e1tica 2 . Al observarse la presentaci\u00f3n de la enfermedad siguiendo un patr\u00f3n c\u00edclico que se repet\u00eda cada 6-7 a\u00f1os, se plante\u00f3 una hip\u00f3tesis infecciosa en su etiolog\u00eda 3 . Como quiera que el parvovirus B19 (B19) se presenta en ciclos similares, los autores exploraron su posible papel en la patogenia de la enfermedad. El ADN del virus se detect\u00f3 en 7 de 13 pacientes con histolog\u00eda compatible con AT y s\u00f3lo en 4 de 33 que tuvieron una biopsia negativa 4 . Otro estudio m\u00e1s reciente pareci\u00f3 corroborar estos hechos al encontrar ADN del virus en la arteria temporal del 54% de 57 pacientes, con una media de carga v\u00edrica de 42,2 copias/\u03bcg y en un 38% de 56 controles, con una media de carga v\u00edrica de 0 copias/\u03bcg 5 . Sin embargo, otros autores no pudieron encontrar el ADN del B19 en ninguna de las 147 biopsias de arteria temporal analizadas 6 6 . Por tanto, el papel tanto de los herpes virus como del B19 en la etiopatogenia de la AT es controvertido.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1073,
                    "end": 1074,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1075,
                    "end": 1076,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arteritis de c\u00e9lulas gigantes o arteritis de la temporal"
        },
        {
            "text": "Es una vasculitis poco frecuente en los pa\u00edses occidentales. Afecta sobre todo a mujeres j\u00f3venes. Se caracteriza por la inflamaci\u00f3n granulomatosa de la aorta y sus ramas principales y suele suceder en menores de 50 a\u00f1os 2 . Salvo un caso asociado con el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) en un adolescente y otro con infecci\u00f3n por el virus de la hepatitis C (VHC), no hay estudios que demuestren la asociaci\u00f3n de esta vasculitis con infecciones v\u00edricas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arteritis de Takayasu"
        },
        {
            "text": "Se caracteriza por la inflamaci\u00f3n necrotizante de arterias de mediano y peque\u00f1o tama\u00f1o, sin glomerulonefritis ni afectaci\u00f3n de las arteriolas, capilares o v\u00e9nulas 2 . Su relaci\u00f3n con la infecci\u00f3n por el virus de la hepatitis B (VHB) es bien conocida 8 , aunque en los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un notable descenso de su incidencia. Los pacientes con poliarteritis nudosa (PAN) asociada al VHB presentan m\u00e1s frecuentemente hipertensi\u00f3n arterial (HTA) y orquitis y requieren un tratamiento diferente, que incluye per\u00edodos cortos de corticoides, seguidos de la administraci\u00f3n de antiv\u00edricos (se han utilizado sucesivamente vidaravina, interfer\u00f3n alfa [INF-alfa] y lamivudina), combinados o no con plasmaf\u00e9resis 9,10 . El VHC tambi\u00e9n se ha relacionado con el desarrollo de PAN 11 . Sin embargo, la asociaci\u00f3n entre el VHC y la PAN no es tan estrecha como la del VHB y las evidencias sobre los mejores tratamientos a utilizar son escasas, habi\u00e9ndose descrito casos con evoluci\u00f3n favorable con diferentes combinaciones de corticoides, INF-alfa y plasmaf\u00e9resis 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 776,
                    "end": 778,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poliarteritis nudosa"
        },
        {
            "text": "Respecto al B19, se han descrito casos en los que la vasculitis respondi\u00f3 a la administraci\u00f3n de inmunoglobulinas intravenosas (IgIV), coincidiendo con la eliminaci\u00f3n del ADN del virus de la sangre 13 . No obstante, estudios posteriores no han podido demostrar esta asociaci\u00f3n 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 200,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poliarteritis nudosa"
        },
        {
            "text": "Es una arteritis que afecta preferentemente a vasos de mediano tama\u00f1o, con mucha frecuencia las arterias coronarias, aunque pueden involucrarse vasos grandes y peque\u00f1os 2 . La instauraci\u00f3n aguda, la evoluci\u00f3n autolimitada de la enfermedad, el car\u00e1cter epid\u00e9mico ocasional, la diseminaci\u00f3n en forma de ola y la buena respuesta al tratamiento con IgIV han llevado a pensar que tenga una etiolog\u00eda infecciosa. La enfermedad de Kawasaki (EK) es poco frecuente en adultos. En este grupo de edad se ha observado un desproporcionado n\u00famero de pacientes infectados por el VIH. Posiblemente, m\u00e1s porque la inmunodepresi\u00f3n predisponga al desarrollo de la vasculitis que por efecto del virus. En estos casos se ha apreciado una respuesta favorable tras tratamiento con IgIV y \u00e1cido acetilsalic\u00edlico a dosis elevadas 15 . La posible relaci\u00f3n de la EK con diferentes herpesvirus, adenovirus (Ads), VEB 16 , B19 17 o coronavirus 18 no ha podido ser demostrada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 805,
                    "end": 807,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 891,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 915,
                    "end": 917,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad de Kawasaki"
        },
        {
            "text": "Consiste en una inflamaci\u00f3n granulomatosa focal y vasculitis que afecta al tracto respiratorio alto y bajo y se acompa\u00f1a frecuentemente de glomerulonefritis 2 . Es conocida su asociaci\u00f3n con la presencia de anticuerpos anticitoplasma de neutr\u00f3filo con patr\u00f3n citopl\u00e1smico (c-ANCA) y especificidad antiproteinasa 3 en suero. Se ha comunicado alg\u00fan caso aislado que sugiere una posible relaci\u00f3n con la infecci\u00f3n por el B19 13 . No obstante, este hecho, as\u00ed como la posible relaci\u00f3n con otro eritrovirus, el V9, se ha descartado en un estudio reciente 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 421,
                    "end": 423,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 551,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Granulomatosis de Wegener"
        },
        {
            "text": "Es una de las formas m\u00e1s frecuentes de vasculitis. Se define como una vasculitis necrotizante, con pocos o ning\u00fan dep\u00f3sito inmune, que afecta a vasos peque\u00f1os (capilares, v\u00e9nulas y arteriolas), aunque pueden afectarse arterias de peque\u00f1o y mediano tama\u00f1o 2 . El hecho de cursar con una capilaritis hace que la glomerulonefritis necrotizante y la hemorragia alveolar sean dos manifestaciones frecuentes. Se asocia a la presencia de ANCA en suero, habitualmente con patr\u00f3n perinuclear (p-ANCA) y especificidad antimieloperoxidasa (MPO). No ha podido demostrarse ninguna relaci\u00f3n con la infecci\u00f3n por eritrovirus, virus de la hepatitis G (VHG) o B19 19, 20, 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 647,
                    "end": 650,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 654,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 657,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poliange\u00edtis microsc\u00f3pica"
        },
        {
            "text": "Es una de las vasculitis menos frecuentes. Se define como una inflamaci\u00f3n granulomatosa y rica en eosin\u00f3filos que afecta al tracto respiratorio y vasculitis necrotizante de los vasos de peque\u00f1o y mediano tama\u00f1o 2 . Es caracter\u00edstica su asociaci\u00f3n a asma con importante eosinofilia. Los ANCA son tambi\u00e9n frecuentes con patr\u00f3n p-ANCA predominante. Se estudi\u00f3 su posible relaci\u00f3n con el VHG sin poder encontrarla 22 Aunque hay alg\u00fan caso aislado asociado a VIH 23 , en general, las vasculitis asociadas a ANCA: granulomatosis de Wegener (GW), poliange\u00edtis microsc\u00f3pica (PAM) y s\u00edndrome de Churg-Strauss (SCS), son las que menos se han asociado a infecciones v\u00edricas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 410,
                    "end": 412,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de Churg-Strauss"
        },
        {
            "text": "Se caracteriza por el dep\u00f3sito de crioglobulinas en vasos de peque\u00f1o calibre (arteriolas, capilares y v\u00e9nulas) fundamentalmente de la piel, el sistema nervioso perif\u00e9rico y los glom\u00e9rulos. En el estudio de laboratorio se detecta la presencia de crioglobulinas, fundamentalmente del tipo II, con un componente monoclonal IgM con actividad factor reumatoide. A pesar de mantener su nombre, se relaciona con la infecci\u00f3n por el VHC en el 80%-90% de los casos 1 . Aunque el tratamiento no est\u00e1 bien definido, en general se recomienda una asociaci\u00f3n de antiv\u00edricos, posiblemente INF pegilado mas ribavirina, y medidas para frenar el da\u00f1o por inmunocomplejos que pueden incluir, en casos graves, la realizaci\u00f3n de plasmaf\u00e9resis 22 . M\u00e1s recientemente se ha informado de la eficacia de anti-CD20 en el control de los s\u00edntomas, con respuesta cl\u00ednica completa 23 . El VHB tambi\u00e9n se ha relacionado con el desarrollo de crioglobulinemia mixta esencial (CME), si bien su importancia es muy inferior a la del VHC. En muchos casos ambos virus coexisten en el mismo paciente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 722,
                    "end": 724,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 853,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crioglobulinemia mixta esencial"
        },
        {
            "text": "Se presenta preferentemente en ni\u00f1os. Se define como una vasculitis que afecta a capilares, v\u00e9nulas y arteriolas y que cursa con dep\u00f3sitos inmunes compuestos por Ig A y C3 2 . Las manifestaciones cl\u00ednicas t\u00edpicas incluyen: lesiones cut\u00e1neas, afectaci\u00f3n articular y del tubo digestivo, as\u00ed como glomerulonefritis. Aunque hay casos aislados de p\u00farpura de Henoch-Sch\u00f6nlein (PHS) asociada a infecci\u00f3n por B19 en los que se ha demostrado la presencia del ADN v\u00edrico en c\u00e9lulas endoteliales de capilares glomerulares y cut\u00e1neos 24 , estudios recientes, tanto en adultos como en ni\u00f1os, no han podido confirmar esta asociaci\u00f3n 25, 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 522,
                    "end": 524,
                    "text": "24",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 622,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 625,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00farpura de Henoch-Sch\u00f6nlein"
        },
        {
            "text": "Se trata de una forma de vasculitis limitada a la piel 2 . Tambi\u00e9n se denomina vasculitis por hipersensibilidad al presentarse, en muchas ocasiones, como una reacci\u00f3n a diferentes f\u00e1rmacos. Con frecuencia puede aparecer una vasculitis cut\u00e1nea en el contexto de un proceso infeccioso. Preferentemente se trata de infecciones bacterianas por Neisseria, Streptococcus, Staphylococcus o Rickettsia, entre otros; pero tambi\u00e9n puede deberse a infecciones v\u00edricas. Entre los virus implicados hay que citar el CMV, que puede producir la lesi\u00f3n tanto por invasi\u00f3n directa como por la formaci\u00f3n de inmunocomplejos. Habitualmente este tipo de vasculitis se presenta en pacientes inmunodeprimidos, con frecuencia receptores de transplantes o infectados por el VIH, aunque se han descritos casos en sujetos sin patolog\u00eda de base 27 . Otros virus asociados en casos aislados con vasculitis cut\u00e1nea incluyen el B19 28 , el VHB 29 , el virus de la hepatitis A (VHA), el HTLV 1 y el VEB. En resumen, la asociaci\u00f3n entre infecci\u00f3n v\u00edrica y desarrollo de vasculitis est\u00e1 fuera de toda duda en el caso de la PAN asociada al VHB y de la CME asociada al VHC. En otros casos la relaci\u00f3n es m\u00e1s dudosa, aun-que algunos parecen bien documentados. Como quiera que las consecuencias, sobre todo desde el punto de vista terap\u00e9utico, pueden ser de gran trascendencia, es imprescindible ulteriores estudios con t\u00e9cnicas de laboratorio adecuadas que nos permitan desentra\u00f1ar de forma definitiva la realidad de esta asociaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 816,
                    "end": 818,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vasculitis cut\u00e1nea leucocitocl\u00e1stica cut\u00e1nea"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Virus-associated vasculitides",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Rheumatology",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "589--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Nomenclature of systemic vasculitis: proposal of an International Consensus Conference",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Falk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrassy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bacon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Churg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "187--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The incidende of giant cell arteritis in Olmsted County, Minnesota, apparent fluctuations in cyclic pattern",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvarani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;fallon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hunder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "192--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The role of parvovirus B19 in the pathogenesis of giant cell arteritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Espy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjornsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hunder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1255--1263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Human parvovirus B19, varicella zoster virus, and human herpes virus 6 in temporal artery biopsy specimens of patient with giant cell arteritis: analysis with quantitative real time polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez-Lafuente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Judez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Loza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Clemente",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "780--782",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "No detection of parvovirus B19 or herpesvirus ADN in giant cell arteritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Pla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bosch-Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Echevarr\u00eda-Mayo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossello-Urgell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Solans-Laque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huguet-Redecilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "11--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "High prevalence of herpes simplex virus ADN in temporal aeteritis biopsy specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Powers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bedri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hussein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Salomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tischer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Clin Pathol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "261--265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "P\u00e9riart\u00e9rite noueuse li\u00e9e au virus de l'h\u00e9patite B",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouthon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Path Biol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "237--281",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "French Vasculitis Study Group. Short term corticosteroids then lamivudine and plasma exchanges to treat hepatitis B virus-related polyarteritis nodosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Queyrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Loustaud-Ratti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Imbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "482--489",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Hepatitis B virus-asociated polyarteritis nodosa: cl\u00ednical caracteristicas, outcome and impact of treatment in 115 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Callard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagnoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "313--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Frecuency and significance of antibodies to hepatitis C virus in polyarteritis nodosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Donn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Czaja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brecher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "304--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Systemic vasculitis in patients with hepatits C",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Maisonobe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Thibault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gatel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Servan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Musset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "109--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Chronic parvovirus infection and systemic necrotising vasculitis: opportunistic infection or aetiological agent?",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Finkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "T\u00f6r\u00f6k",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Duringon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dym",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1255--1263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "No evidence of parvovirus B19 in tissue simples from patients with poliarteritis nodosa and microscopio polyangiitis as assessed by the polymerase Ca\u00edn reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Sachetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Scb",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Andrade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Conde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Emi",
                    "middle": [],
                    "last": "Amstalden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Samara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "418--438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Kawasaki-like syndromes associated with human immunodeficiency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Storch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1628--1662",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Adenovirus, adeno-associated virus and Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shike",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kanegaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Foley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schnurr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "11",
            "pages": "1011--1025",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Human parvovirus B19 infection in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kudoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Haseyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsunaga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "58--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Kawasaki disease and human coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Belay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Scharg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fields",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "352--355",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Lack of associaction between B19 or V9 erythrovirus infection and ANCApositive vasculitides: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Servant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Radjef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Amard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouthon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rheumatology (Oxford)",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "660--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "GB virus C in systemic medium-and small-vessel necrotizing vasculitides",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Servant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bogard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delauguerre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Deny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Br J Rheumatol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1292--1296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Churg-Strauss syndrome associated with HIV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Feretz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Am Board Fam Pract",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "140--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Virus-induced systemic vasculitides: new therapeutic approaches",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Dev Immunol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "227--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Rituximab induces remission in refractory HCV associated cryoglobulinaemic vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamprecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lerin-Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Merz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dennin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Voswinkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "1230--1233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Parvovirus B19 associated adult Henoch Schonlein purpura",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "J Cutan Pathol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "602--609",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Parvovirus B19 and Sch\u00f6nlein-Henoch purpura in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Challine-Lehmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauberquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pawlotsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rostoker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Nephron",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Parvovirus B19 and parvovirus V9 are not associated with Henoch-Schonlein purpura en children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Heegaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Taaning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatric Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "31--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Cytomegalovirus vasculitis. Case Reports and Review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Golden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hammer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wanke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Albrecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Medicina",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "246--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Human serum parvovirus associated vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Li",
                    "middle": [],
                    "last": "Loong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Coyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Connolly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Postgrad Med J",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "493--497",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Cutaneous vsculitis associated with acute and chronic hepatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Popp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harrist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dienstag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Bhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wands",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lamont",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "623--632",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ". La posible implicaci\u00f3n del virus del herpes simple (VHS) en el desarrollo de la AT fue estudiada por Po-Correspondencia: N. Ortego Centeno. Unidad de Enfermedades Autoinmunes Sist\u00e9micas. Hospital Cl\u00ednico San Cecilio. Avda. Dr. Oloriz, s/n. 18012. Granada. Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: nortego@telefonica.net Aceptado para su publicaci\u00f3n el 10 de abril de 2006.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}