{
    "paper_id": "548e130322d8a5c00999baa2ee66df6244e6a2b4",
    "metadata": {
        "title": "P\u00e4diatrische Pneumologie",
        "authors": [
            {
                "first": "Redaktion",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Gappa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Klinikum St. Georg",
                    "location": {
                        "settlement": "Leipzig",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Wesel",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Rose",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Klinikum St. Georg",
                    "location": {
                        "settlement": "Leipzig",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Leipzig",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Rosewich",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Klinikum St. Georg",
                    "location": {
                        "settlement": "Leipzig",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alt\u00f6tting",
                "middle": [
                    "M A"
                ],
                "last": "Rose",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Klinikum St. Georg",
                    "location": {
                        "settlement": "Leipzig",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "R\u00f6ntgendiagnostik kam es im ersten Viertel des 20. Jh. zu einem Quantensprung der pneumologischen Diagnostik [10] . In der Neuzeit beschrieb der franz\u00f6sische Arzt Ren\u00e9 La\u00ebnnec erstmals im fr\u00fchen 19. Jh. die CSLD; erst 100 Jahre sp\u00e4ter sind erste chirurgische Interventionen und Bildgebungen dokumentiert. So beschrieb Roles in den 1930er-Jahren die schlechte Prognose der unbehandelten CSLD und stellte die Lobektomie als Methode der Wahl vor [3] . Erst mit der Verf\u00fcgbarkeit von Antibiotika in den 1950er-Jahren, Schutzimpfprogrammen, verbesserter Ern\u00e4hrung und Gesundheitsversorgung konnten die CSDL auch bei Kindern soweit zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden, dass sie mittlerweile nur noch in ressourcenschwachen L\u00e4ndern und Bev\u00f6lkerungsschichten mit erschwertem Zugang zu medizinischer Versorgung h\u00e4ufiger vorkommen [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 443,
                    "end": 446,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 807,
                    "end": 810,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die derzeitige Definition der protrahierten bakteriellen Bronchitis (PBB) gem. European Respiratory Society fordert feuchten Husten von mindestens 4 Wochen Dauer, eine mit mindestens 10 4 CFU/ml (\"colony-forming units\", kolonienbildende Einheiten) in der bronchoalveol\u00e4ren Lavage (BAL) oder im Sputum nachgewiesene Monoinfektion der unteren Atemwege und eine Besserung des Hustens nach einem 2-w\u00f6chigen empirischen Antibiotikazyklus (meist Amoxicillin-Clavulans\u00e4ure, Amoxi-Clav) entsprechend einer mikro-biologisch gesicherten PBB (\"Mikrobio-PBB\").",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Begrifflichkeit und Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Hiervon wird die klinisch diagnostizierte PBB (\"klinische PBB\") unterschieden, die ebenfalls mindesten 4 Wochen feuchten Husten sowie Genesung nach einem 2-w\u00f6chigen empirischen Antibiotikazyklus (meist Amoxi-Clav) vorsieht, allerdings auf den Erregernachweis verzichtet, daf\u00fcr aber den Ausschluss anderer Ursachen feuchten respektive produktiven Hustens fordert. Eine verl\u00e4ngerte PBB ist definiert als mikrobiologisch gesicherte oder klinische PBB, die sich erst nach 4 Wochen Antibiotika bessert. Unter rezidivierender PBB werden>3 Episoden mikrobiologisch gesicherter oder klinischer PBB/Jahr verstanden [8] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 606,
                    "end": 609,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Begrifflichkeit und Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Oft besteht parallel eine chronische Rhinosinusitis mit postnasalem Abtropfen (\"post nasal drip\" ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische und bronchoskopische Befunde"
        },
        {
            "text": "Das Profil der BAL zeigt typischerweise eine neutrophile Atemwegsentz\u00fcndung (neutrophile Granulozyten: 25-44 %) bei erh\u00f6hter Gesamtzellzahl (188-426 \u00d7 10 6 Zellen/dl). Erh\u00f6htes Interleukin(IL)-8, aktive Matrixmetalloproteinase-9 und IL-1\u03b2 korrelieren mit dem Grad der Neutrophilie. Andere proinflammatorische Mediatoren sind \u03b1-Defensine, IL-1-Signalweg-Zytokine, CXCR2-Genund CXCR2-Proteinexpression. Es waren IL-1\u03b2 und verwandte Mediatoren mit BAL-Neutrophilie, Hustensymptomen und Rezidivneigung assoziiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Entz\u00fcndung der Atemwege"
        },
        {
            "text": "Bekanntlich kommt es bei starken Entz\u00fcndungsreaktion, die am h\u00e4ufigsten im Rahmen von Infektionen auftreten, zum Neutrophileneinstrom und Apoptose, gefolgt von mikrobiellem Abr\u00e4umen und oftmals nachfolgender Nekrose des Gewebes, wobei der eigentliche Eiter v. a. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Entz\u00fcndung der Atemwege"
        },
        {
            "text": "Feuchter Husten \u00b7 Kinder \u00b7 Eitrige Lungenerkrankungen \u00b7 Bronchiektasie \u00b7 Chronische Tracheobronchitis",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Abstract Persistent cough is one of the most common reasons patients present to outpatient practices. Especially in children, chronic cough (>4 weeks) is a significant burden on the child and family. While in the past, the lower airways were considered sterile, the concept of a physiologic microbiome of the lower respiratory tract has increasingly emerged. Of the differential diagnoses of chronic cough, protracted bacterial bronchitis (PBB) is more common in otherwise (pulmonary) healthy children under 6 years of age. Tracheomalacia may primarily exist or be the result of mechanically straining coughing, whereas apart from a reduced alveolar phagocytosis, there is usually no systemic or local immune weakness. Instead, an activated innate immunity with increased gene expression of the interleukin-1\u03b2 signaling pathway can be immunologically detected. Here too, it is difficult to differentiate between cause and effect of chronic inflammatory events. Today, PBB and non-CF bronchiectasis, i.e., bronchiectasis not caused by cystic fibrosis (CF), are two sides of a disease spectrum of suppurative lung diseases, thus, making consequent therapy and long-term pediatric pneumological support of children with chronic productive cough necessary.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chronic cough and protracted bacterial bronchitis in children and adolescents"
        },
        {
            "text": "Wet cough \u00b7 Children \u00b7 Suppurative lung disease \u00b7 Bronchiektasis \u00b7 Chronic tracheobronchitis aus abgestorbenen Leukozyten besteht [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "In . Tab in Anbetracht zunehmender Antibiotikaresistenzen auch unter Antibiotic-Stewardship-Gesichtspunkten zu ber\u00fccksichtigen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 5,
                    "end": 8,
                    "text": "Tab",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Da in der Vergangenheit bei Kindern mit chronischem Husten nur punktuell eine Erregersuche betrieben wurde, sind chronisch eitrige Lungenerkrankungen vermutlich untererfasst worden. In einer gro\u00dfen t\u00fcrkischen Arbeit wurden 563 Kinder mit chronischem Husten unter-sucht; . Abb. 2 enth\u00e4lt exemplarisch den Vorgehensalgorithmus und die Ergebnisse [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 347,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Persistent bacterial bronchitis: time to venture beyond the umbrella perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Front Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "64",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Protracted bacterial bronchitis: the last decade and the road ahead",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "51",
            "issn": "3",
            "pages": "225--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Protracted bacterial bronchitis: reinventing an old disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "98",
            "issn": "1",
            "pages": "72--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Reversible bronchial dilatation in children: comparison of serial high-resolution computer tomography scans of the lungs",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Carty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "215--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Evaluation of 563 children with chronic cough accompanied by a new clinical algorithm",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gedik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cakir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Torun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Demir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kucukkoc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Erenberk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Uzuner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nursoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozkaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aksoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gokce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bahali",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Ital J Pediatr",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Paediatric chronic suppurative lungdisease: clinicalcharacteristicsandoutcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Goyal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Masters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "1077--1084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Defining lower airway bacterial infection in children with chronic endobronchial disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pizzuttosj",
                    "middle": [],
                    "last": "Harekm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Changab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith-Vaughanhc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mccallum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Beissbarth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Versteegh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "53",
            "issn": "2",
            "pages": "224--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "ERS statement on protracted bacterial bronchitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kantar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Grigg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "50",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Theepidemiologyof chronic suppurative lung disease and Bronchiectasis in children and adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "Binksmj",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccallumgb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Front Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "27",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Chronic suppurative lung disease in children: definition and spectrum of disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Redding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Front Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "30",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Riskfactorsforbronchiectasis in children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gangell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ware",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranganathan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "1963--1970",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Recurrent, protracted and persistent lower respiratory tract infection: a neglected clinical entity",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Verhagen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "71",
            "issn": "1",
            "pages": "106--117",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Unerkannt geht die PBB oft in die chronisch eitrige Lungenerkrankung \u00fcber Bei Knabenwendigkeit ist das Gros der Patienten zwischen 10 und 60 Monate alt und meist ohne extrapulmonale Symptome, Gedeihst\u00f6rungen oder Grunderkrankungen. Die weitgehend unauff\u00e4llige R\u00f6ntgenaufnahme des Thorax zeigt typischerweise allenfalls peribronchiale Ver\u00e4nderungen, Spirometrie und Tests auf bronchiale Hyperreagibilit\u00e4t sind meist unauff\u00e4llig. Auch wenn Asthma bronchiale und Tracheobronchomalazie koexistieren k\u00f6nnen, sind diese Befunde in den meisten F\u00e4llen nicht wegweisend. Unerkannt und/oder unterbehandelt geht die PBB oft in die CSLD \u00fcber, wobei die h\u00f6chste Krankheitslast diesbez\u00fcglich in nichtindustria-Chronischer (>4 Wochen Dauer) feuchter oder produktiver Husten Identifizierung spezifischer Hustensymptome, R\u00f6ntgenuntersuchung des Thorax und (wenn m\u00f6glich) Spirometrie",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Dyskinesie (PCD), gastro\u00f6sophagealer Reflux, Aspirationen oder angeborene Lungenl\u00e4sionen. Das Vorliegen spezifischer Hustenwarnsignale (. Tab. 1) oder das Nichtansprechen auf eine 4-w\u00f6chige orale Antibiotikatherapie sollte Anlass zu weitergehenden Abkl\u00e4rungen sein. xella catarrhalis (rund 25 %) und Staph. aureus (rund 15 %). Polymikrobielle Infektionen der unteren Atemwege finden sich in 30-50 % der F\u00e4lle; das Lavagieren mehrerer Lungenlappen erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit einer repr\u00e4sentativen Detektion relevanter Erreger. Neben Pathogenen lassen sich aus den Atemwegen von Kindern mit PBB auch kommensale Bakterien isolieren, am h\u00e4ufigsten H. influenzae, orale Aerobier (Streptococcus mitis) und Anaerobier (Prevotella melaninogenica). Entgegen g\u00e4ngigen Vermutungen k\u00f6nnen bei der PBB auch Viren eine Rolle spielen. In einer systematischen kontrollierten prospektiven Untersuchung fanden sich in 38 % der BAL respiratorische Viren, was signifikant h\u00e4ufiger war als bei Kontrollen (38 vs. 9 %; OR: 6,3; 95%-KI: 2,1-19,1). Am h\u00e4ufigsten wurde das humane Adenovirus (HAdV) gefunden (meist HAdV-C und signifikant assoziiert mit H. influenzae), aber auch Rhinovirus, humanes Boca-und Coronavirus.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Pneumologe 2018 \u00b7 15:272-278 https://doi.org/10.1007/s10405-018-0191-9 \u00a9 Springer Medizin Verlag GmbH, ein Teil von Springer Nature 2018M. A. RoseFeuchter Husten und protrahierte bakterielle Bronchitis bei Kindern und Jugendlichen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Makrolide. Bei vorangehenden IgE-vermittelten Reaktionen auf ein Penicillin sollten allerdings oral Cephalosporine mit \u00e4hnlichen Seitenketten wie das inkriminierte Penicillin vermieden werden (z. B. nach Ampicillin kein Cefalexin oder Cefaclor). R\u00f6-Thorax, ggf. LuFu auff\u00e4llig? Wait and watch\" (n=13) \"Wait and watch\" Tabakrauch / Umweltbelastung? Ak\u019fvit\u00e4t des Kindes, Eltern-Erwartungen? Husten persis\u019fert (n=11) Abb. 2 8 Vorgehensweise und Ergebnisse bei 563 Kindern mit chronischem Husten. PBB protrahierte bakterielle Bronchitis, n Anzahl, d Tage, LuFu Lungenfunktionsuntersuchung, B'skopie Bronchoskopie, spont. spontan, R\u00f6 Thorax R\u00f6ntgenuntersuchung der Brustorgane, Vask. Kompressions-S. vaskul\u00e4res Kompressionssyndrom [5] 70 % davon wiederholte antibiotische Behandlungen wegen Rezidiven. Es gibt bislang keine Hinweise auf einen Nutzen prophylaktischer Antibiotika, auch wenn dies im klinischen Alltag durchaus nicht un\u00fcblich ist. So liegen keine systematischen Untersuchungen zu Verl\u00e4ufen hierunter oder mikrobiologische Resistenzdaten vor. Auch ist unklar, welchen Einfluss die Dauer der Beschwerden vor einer Behandlung hat. Das Rezidivrisiko h\u00e4ngt von schwierig einzusch\u00e4tzenden Faktoren ab, wie die Zusammensetzung des respiratorischen Mikrobioms, die Relevanz gleichzeitiger Atemwegsmalazie und/oder diskreter Immundefekte. Auch ist die Bedeutung der L\u00e4nge einer initialen Antibiotikatherapie hinsichtlich eines Rezidivrisikos unklar. Letztlich ist das Verschreiben oraler Antibiotika f\u00fcr 2-4 Wochen auch Teil des diagnostischen Vorgehens. Sistiert hierunter der Husten, setzen viele Kliniker an dieser Stelle die Therapie ab. Andere behandeln noch weiter, unter der Vorstellung, die Atemwege l\u00e4nger vor relevanten Pathogenen zu sch\u00fctzen, um deren Integrit\u00e4t wieder zu erlangen und vor Rezidiven zu sch\u00fctzen. F\u00fcr diese durchaus plausible Vorgehensweise gibt es allerdings bislang weder experimentelle noch klinische Evidenz. Es ist jedoch aus anderem infektiologischem Kontext bekannt, dass eine verl\u00e4ngerte Antibiotikaexposition die residente Flora sch\u00e4digt (Dysbiose) und die Besiedlung mit Pathogenen beg\u00fcnstigt, bis hin zur Selektion antibiotikaresistenter St\u00e4mme. Auch die bei Bronchiektasie oder CF nicht un\u00fcbliche w\u00f6chentliche Azithromycinprophlylaxe mit Verminderung pulmonaler Exazerbationen ist bei PBB nicht untersucht. Dies ist v. a.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Offen bleibt die kritische Frage, inwieweit die PBB ein Vorl\u00e4ufer von Bronchiektasie ist. Sowohl bei CF als auch bei Immundefekten ist ein im HRCT abbildbares, potentiell reversibles Stadium mit ErweiterungkleinererAtemwege gel\u00e4ufig [4, 11] . Auch ist von der Bronchiektasie bekannt, dass deren Voranschreiten gestoppt werden kann, wenn der zugrunde liegende Pathomechanismus erfolgreich unterbunden wird. Somit ist bei Patienten mit PBB zu erwarten, dass ein Teil in eine Bronchiektasie \u00fcbergehen wird, auch wenn aktuell hierf\u00fcr noch keine gesicherten Befunde vorliegen, eine erfolgreiche Therapie dies jedoch verhindern kann. Alternativ sind F\u00e4lle plausibel, wo eine gut auf 2 Wochen Therapie ansprechende PBB-Episode ohne nachfolgendes Rezidiv eine transiente Abwehrschw\u00e4che ausdr\u00fcckt, z. B. nach einer Virusinfektion. Zuk\u00fcnftig werden m\u00f6glicherweise genetische oder epigenetische Signalwege und Biomarker erkannt, die einen benignen, gut behandelbaren Verlauf von einem zugrunde liegenden mukosalen Immundefekt a priori abgrenzen lassen. In jedem Fall sollte bei rezidivierenden PBB-Episoden unabh\u00e4ngig vom Lebensalter eine differenzierte Abkl\u00e4rung mit Erregernachweis erfolgen [1] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 236,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 240,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1182,
                    "end": 1185,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        }
    ]
}