{
    "paper_id": "549a77a27e6c3cf72075693d5382f8ed14bc4c15",
    "metadata": {
        "title": "********** Le taux de mortalit\u00e9 du SRAS a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 13,2 % chez les moins de 60 ans et \u00e0 43,3 % chez les plus de 60 ans Epidemiological determinants of spread of causal agent of severe acute respiratory syndrome in",
        "authors": [
            {
                "first": "Donnelly",
                "middle": [],
                "last": "Ca",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ghani",
                "middle": [],
                "last": "Ac",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Leung",
                "middle": [],
                "last": "Gm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hedley",
                "middle": [],
                "last": "Aj",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fraser",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Riley",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Abu-Raddad",
                "middle": [],
                "last": "Lj",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ho",
                "middle": [],
                "last": "Lm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Thach",
                "middle": [],
                "last": "Tq",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Chau",
                "middle": [
                    "P"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Chan",
                "middle": [],
                "last": "Kp",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lam",
                "middle": [],
                "last": "Th",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Tse",
                "middle": [],
                "last": "Ly",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Tsang",
                "middle": [
                    "T"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Liu",
                "middle": [],
                "last": "Sh",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kong",
                "middle": [],
                "last": "Jh",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lau",
                "middle": [],
                "last": "Em",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ferguson",
                "middle": [],
                "last": "Nm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Anderson",
                "middle": [
                    "Rm"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hong",
                "middle": [],
                "last": "Kong",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. 4 W underink RG, Cammarata SK, Oliphant TH, Kollef MH; Linezolid Nosocomial Pneumonia Study Group : Continuation of a randomized, double-blind, multicenter study linezolid versus vancomycin in the treatment of patients with nosocomial pneumonia. Clin Ther 2003 ; 25 : 980-92. 5 Fung HB, Kirschenbaum HL, Ojofeitimi BO : Linezolid: an oxazolidinone antimicrobiol agent. Clin Ther 2001 ; 23 : 356-91. 6",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "P erry CM, Jarvis B : Linezolid: a review of its use in the management of serious gram positive infections.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Cette \u00e9tude a port\u00e9 sur une cohorte de 1 425 cas hospitalis\u00e9s et sur des crit\u00e8res radiologiques et cliniques. Les patients remplissaient un questionnaire apr\u00e8s confirmation diagnostique. Les donn\u00e9es \u00e9taient centralis\u00e9es et ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9trospectivement analys\u00e9es. Le sympt\u00f4me le plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9 \u00e9tait la fi\u00e8vre (94 %) avec dans 51 \u00e0 72 % des cas un syndrome pseudo-grippal. Les signes digestifs \u00e9taient beaucoup moins fr\u00e9quents : diarrh\u00e9e (27 %), vomissements (14 %), douleurs abdominales (13 %). Le d\u00e9lai entre l'exposition et le d\u00e9but des sympt\u00f4mes a pu \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9tudi\u00e9 chez 57 patients uniquement : il \u00e9tait en moyenne de 6,37 jours. Le d\u00e9lai d'hospitalisation s'est r\u00e9duit au cours de l'\u00e9pid\u00e9mie, passant de 5,36 jours d\u00e9but mars \u00e0 3,46 jours fin avril. Le d\u00e9lai moyen entre hospitalisation et d\u00e9c\u00e8s \u00e9tait de 35, 9 jours. La dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation \u00e9tait de 23, 5 jours. Le taux de mortalit\u00e9 chez les moins de 60 ans a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 13,2 % chez les moins de 60 ans et \u00e0 43,3 % chez les plus de 60 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes et r\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Il est int\u00e9ressant de noter le raccourcissement dans le d\u00e9lai d'hospitalisation, qui a du conduire \u00e0 un meilleur contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie par un isolement plus pr\u00e9coce des malades. Il est possible que la mortalit\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 surestim\u00e9e car, d'une part, elle ne tenait compte que des patients hospitalis\u00e9s, donc a priori plus fragiles, et d'autre part, l'\u00e9tude n'\u00e9tait le reflet que d'une courte p\u00e9riode de l'\u00e9pid\u00e9mie et ne tenait donc pas compte d'une virulence variable du virus. Le taux de mortalit\u00e9 est d'ailleurs variable selon les s\u00e9ries, il varie de 3,6 % [1] \u00e0 6,5 % [2] , voire \u00e0 12 % \u00e0 3 mois [3] , selon l'\u00e2ge et les co-morbidit\u00e9s des patients.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 600,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Gr\u00e2ce aux descriptions minutieuses des premiers cas de SRAS, un tableau clinique a pu rapidement \u00eatre identifi\u00e9, permettant l'isolement des cas suspects de SRAS et probablement de contenir l'\u00e9pid\u00e9mie. Compte tenu de la mortalit\u00e9 observ\u00e9e, des facteurs pronostiques ont \u00e9t\u00e9 rapidement isol\u00e9s, permettant une identification pr\u00e9coce des \u00ab sujets \u00e0 risque \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9f\u00e9rences Introduction"
        },
        {
            "text": "Infections respiratoires",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5S127"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahuja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Szeto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1986--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Walmsley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzulli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Avendano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Derkach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ephtimios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mederski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Shadowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hawryluck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chenkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cescon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Detsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Princess Margaret Hospital SARS Study Group : Outcomes and prognosis factors in 267 patients with severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "715--738",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Short term outcome and risk factors for adverse clinical outcomes in adults with severe acute respiratory syndrome (SRAS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jwm",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tyw",
                    "middle": [],
                    "last": "Mok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Who",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Syy",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Law",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pck",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "686--695",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "de mortalit\u00e9 du SRAS a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 13,2 % chez les moins de 60 ans et \u00e0 43,3 % chez les plus de 60 ans Introduction En novembre 2002, commen\u00e7ait l'\u00e9pid\u00e9mie de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) dans la province chinoise de Guangdong. Le 24 mars 2003, un nouveau virus \u00e0 ARN, \u00e9tait isol\u00e9, appartenant \u00e0 la famille des Coronaviridae, le SARS-CoV. Deux semaines plus tard, son g\u00e9nome \u00e9tait totalement connu. L'\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e endigu\u00e9e le 5 juillet 2003 apr\u00e8s avoir touch\u00e9 8098 personnes dans une trentaine de pays et fait 774 morts.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "underink RG, Cammarata SK, Oliphant TH, Kollef MH; Linezolid Nosocomial Pneumonia Study Group : Continuation of a randomized, double-blind, multicenter study linezolid versus vancomycin in the treatment of patients with nosocomial pneumonia.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}