{
    "paper_id": "575cb714e63ad2c57963715aec7ec1101e556300",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS +Model",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Llisterri Caro JL. La maldita pandemia: una oportunidad para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud. Semergen. 2020. https://doi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "The damn pandemic: An opportunity for Primary Health Care",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maldita pandemia: una oportunidad para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "M\u00e1s de 40 a\u00f1os han transcurrido desde la Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud (Alma-Ata 1978) 1 y 36 desde la reforma de la atenci\u00f3n primaria en Espa\u00f1a (1984) 2 . Sin duda, estos 2 hechos hist\u00f3ricos han marcado el impulso, la llegada y el afianzamiento de la Medicina Familiar y Comunitaria como una especialidad imprescindible para la implantaci\u00f3n de un sistema de salud universal, equitativo, eficiente y sostenible. Sin embargo, muchas cosas han cambiado desde entonces.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maldita pandemia: una oportunidad para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "En efecto, con el paso de los a\u00f1os, hay razones suficientes que sustentan la afirmaci\u00f3n de que la atenci\u00f3n primaria padece debilidades y d\u00e9ficits cr\u00f3nicos que, lejos de resolverse, se van agrandando y extendiendo con el tiempo. El Marco Estrat\u00e9gico para la mejora de la Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a 2007-2012 (Proyecto AP-21) 3 , considerado por muchos como una excelente hoja de ruta para orientar la atenci\u00f3n primaria al ciudadano y a la comunidad, y proporcionar una alta capacidad de resoluci\u00f3n con un amplio acceso a medios diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos, ha quedado en una mera declaraci\u00f3n de intenciones. Tambi\u00e9n ha quedado en el olvido uno de los objetivos prioritarios de la estrategia, como era motivar y capacitar a los profesionales para una gesti\u00f3n descentralizada, eficiente y participada, tanto por los ciudadanos como por los profesionales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 326,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maldita pandemia: una oportunidad para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "Por todos estos motivos surgen, desde hace a\u00f1os, iniciativas reivindicativas para alcanzar una atenci\u00f3n primaria de calidad, lideradas por los profesionales de este \u00e1mbito, imprescindibles para avanzar y, sobre todo, para neutralizar el progresivo agotamiento de la misma. Las peticiones del \u00abForo de Atenci\u00f3n Primaria\u00bb, recogidas en un dec\u00e1logo 4 y trasladadas, en los \u00faltimos a\u00f1os, a la opini\u00f3n p\u00fablica, a la administraci\u00f3n y a los representantes de los principales partidos pol\u00edticos de este pa\u00eds, incluyen entre otras medidas, reclamadas hist\u00f3ricamente, la necesidad de incrementar el presupuesto, adecuar las plantillas profesionales a la realidad sociodemogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n a atender, liderar la gesti\u00f3n de los procesos del enfermo cr\u00f3nico dentro del sistema sanitario, facilitar el acceso al cat\u00e1logo completo de pruebas complementarias seg\u00fan indicaci\u00f3n razonada y criterios de eficiencia cl\u00ednica, consultas con un tiempo m\u00ednimo de 10 min por paciente teniendo en cuenta el contexto socio-demogr\u00e1fico, eliminaci\u00f3n de la actividad burocr\u00e1tica absurda que no tenga justificaci\u00f3n cl\u00ednica, creaci\u00f3n de un \u00e1rea de conocimiento de medicina de familia en todos los programas de pregrado de medicina, as\u00ed como impulsar y facilitar el acceso de los profesionales de atenci\u00f3n primaria a las actividades de formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n como herramientas clave para la eficiencia de la gesti\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maldita pandemia: una oportunidad para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "Asistimos estos d\u00edas del mes de marzo del a\u00f1o 2020 a la peor crisis de salud p\u00fablica a nivel internacional jam\u00e1s conocida. Los datos, que se actualizan minuto a minuto, son apabullantes. En el momento de escribir esta editorial la pandemia se extiende por m\u00e1s de 130 pa\u00edses y afecta a m\u00e1s de 160.000 personas, de las que m\u00e1s de 6.000 han perdido la vida. En Espa\u00f1a el n\u00famero de casos positivos con COVID-19 asciende a m\u00e1s de 8.000, el segundo m\u00e1s alto de Europa solo por detr\u00e1s de Italia, repartidos en todas las comunidades aut\u00f3nomas 5 . El avance imparable, hasta el momento, del coronavirus ha obligado al Gobierno de Espa\u00f1a a declarar el estado de alarma y poner a toda Espa\u00f1a en cuarentena.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maldita pandemia: una oportunidad para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "Ante la situaci\u00f3n de urgencia debido a la propagaci\u00f3n del COVID-19 ha llegado la hora de seguir las recomendaciones de los expertos en salud p\u00fablica, de la cooperaci\u00f3n inter-auton\u00f3mica, nacional, internacional, de la solidaridad y del trabajo sin tregua. Es el momento de la ciencia y de la investigaci\u00f3n. Las revistas cient\u00edficas m\u00e1s prestigiosas del mundo 6,7 , est\u00e1n dando un protagonismo especial a la pandemia, publicando \u00abd\u00eda a d\u00eda\u00bb los resultados extra\u00eddos de la investigaci\u00f3n basada en la evidencia. Esta informaci\u00f3n es clave en el control de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maldita pandemia: una oportunidad para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "Pero tambi\u00e9n es tiempo de la ATENCI\u00d3N PRIMARIA, con may\u00fasculas. Los m\u00e9dicos de familia de este pa\u00eds tenemos un papel crucial en \u00abdetener\u00bb el avance del virus. Parar la transmisi\u00f3n en la comunidad. Es momento de demostrar la raz\u00f3n 2 EDITORIAL de ser de la Medicina Familiar y Comunitaria y de nuestro papel en la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud, as\u00ed como en el cuidado integral y continuado de la salud de las personas en el contexto familiar y comunitario. Debemos asumir el protagonismo que nos toca vivir en esta crisis y saber aprovechar para impulsar el debate sobre los cambios que precisa nuestro Sistema Nacional de Salud. Estos d\u00edas nos llegan noticias preocupantes sobre la situaci\u00f3n que se est\u00e1 viviendo en los centros de salud. Falta de protocolos consensuados, desabastecimiento de material sanitario (mascarillas homologadas, guantes, equipos de protecci\u00f3n individual, etc.), sobrecarga asistencial, agotamiento, bajas laborales por estr\u00e9s, directrices de las consejer\u00edas de sanidad sobre limitaci\u00f3n de permisos, vacaciones, en fin, problemas, algunos hist\u00f3ricos y otros que emergen al albor de la crisis sanitaria. Habr\u00e1 tiempo para reclamar el justo reconocimiento a la labor prestada, en general por todos los profesionales sanitarios, pero tambi\u00e9n por los m\u00e9dicos de familia en particular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maldita pandemia: una oportunidad para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "Sin duda, tambi\u00e9n habr\u00e1 tiempo para recordar a la administraci\u00f3n sanitaria el olvido vivido para con la atenci\u00f3n primaria. Efectivamente, en la pasada d\u00e9cada la atenci\u00f3n primaria no ha sido una prioridad en el Sistema Nacional de Salud. En la actualidad sigue en franca recesi\u00f3n por decisiones pol\u00edticas que est\u00e1n reorientando el sistema a posiciones, a\u00fan si cabe, m\u00e1s hospitalocentristas. Aprovechemos la crisis para exigir cambiar el modelo de m\u00e9dico de familia bur\u00f3crata al que nos ha llevado el actual sistema, por otro en el que el m\u00e9dico de familia recupere la capacidad de decisi\u00f3n y se le reconozca por su responsabilidad, competencia, productividad y dedicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maldita pandemia: una oportunidad para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "El futuro de la atenci\u00f3n primaria en nuestro pa\u00eds, si queremos asegurar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud, debe parecerse poco a la situaci\u00f3n que tenemos actualmente. Partimos de una buena base y contamos con un bagaje profesional extraordinario, pero debemos evolucionar y, sobre todo, resituar a la medicina de familia como el eje del sistema sanitario espa\u00f1ol, dot\u00e1ndola de los servicios, recursos y herramientas adecuadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maldita pandemia: una oportunidad para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "Finalizo. Como dec\u00eda Albert Einstein, \u00abEn medio de la dificultad est\u00e1 la oportunidad\u00bb. Ojal\u00e1, as\u00ed sea. La maldita pandemia del COVID-19 puede ser una gran ocasi\u00f3n para salvar la atenci\u00f3n primaria de este pa\u00eds.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maldita pandemia: una oportunidad para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Real Decreto 137/1984, de 11 de enero, sobre Estructuras B\u00e1sicas de Salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De Sanidad Y Consumo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "BOE",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "2627--2636",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Marco Estrat\u00e9gico para la mejora de la Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De Sanidad Y Consumo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "2007--2012",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Proyecto AP-21 Estrategias para la mejora de la Atenci\u00f3n Primaria An\u00e1lisis de situaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Dec\u00e1logo para una Atenci\u00f3n Primaria de Calidad. Foro de Atenci\u00f3n Primaria",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "China Medical Treatment Expert Group for Covid-19 Clinical Characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2002032"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan China: A retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "140--6736",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30566-3"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "https://doi.org/10.1016/j.semerg.2020.03.001 1138-3593/\u00a9 2020 Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria (SEMERGEN). Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Todos los derechos reservados.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}