{
    "paper_id": "5e40beae137874d4b123990c812531672004a0c9",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "Peyronnet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "h\u00f4pital Louis-Mourier",
                    "location": {
                        "addrLine": "Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris",
                        "postCode": "92700",
                        "settlement": "universite\u00b4de Paris, Colombes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Sibiude",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "h\u00f4pital Louis-Mourier",
                    "location": {
                        "addrLine": "Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris",
                        "postCode": "92700",
                        "settlement": "universite\u00b4de Paris, Colombes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Deruelle",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Infection Control Unit",
                    "institution": "Bichat University Hospital",
                    "location": {
                        "addrLine": "Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris, universite\u00b4de Paris",
                        "postCode": "75018",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Huissoud",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "University Lyon",
                    "location": {
                        "addrLine": "University Claude-Bernard Lyon 1",
                        "postCode": "69100",
                        "settlement": "Villeurbanne",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "X",
                "middle": [],
                "last": "Lescure",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J.-C",
                "middle": [],
                "last": "Lucet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Mandelbrot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "h\u00f4pital Louis-Mourier",
                    "location": {
                        "addrLine": "Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris",
                        "postCode": "92700",
                        "settlement": "universite\u00b4de Paris, Colombes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Nisand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Infection Control Unit",
                    "institution": "Bichat University Hospital",
                    "location": {
                        "addrLine": "Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris, universite\u00b4de Paris",
                        "postCode": "75018",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Vayssi\u00e8 Re",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Toulouse",
                    "location": {
                        "postCode": "31000",
                        "settlement": "Toulouse",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Yazpandanah",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Luton",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de gyne\u00b4cologie obste\u00b4trique",
                    "institution": "FHU Prematurity INSERM U1016",
                    "location": {
                        "addrLine": "maternite\u00b4Aline-de-Crepy"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Picone",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "h\u00f4pital Louis-Mourier",
                    "location": {
                        "addrLine": "Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris",
                        "postCode": "92700",
                        "settlement": "universite\u00b4de Paris, Colombes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Infection par le SARS-CoV-2 chez les femmes enceintes. \u00c9 tat des connaissances et proposition de prise en charge. CNGOF SARS-CoV-2 infection during pregnancy. Information and proposal of management care. CNGOF",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Un nouveau coronavirus (SARS-CoV-2) mis en \u00e9 vidence en fin d'ann\u00e9 e 2019 en Chine se diffuse \u00e0 travers tous les continents. Le plus souvent \u00e0 l'origine d'un syndrome infectieux sans gravit\u00e9 , associant \u00e0 diff\u00e9 rents degr\u00e9 s des sympt\u00f4 mes b\u00e9 nins (fi\u00e8 vre, toux, myalgies, c\u00e9 phal\u00e9 es et \u00e9 ventuels troubles digestifs) le SARS-Covid-2 peut \u00eatre \u00e0 l'origine de pathologies pulmonaires graves et parfois de d\u00e9 c\u00e8 s. Les donn\u00e9 es sur les cons\u00e9 quences pendant la grossesse sont limit\u00e9 es. Les premi\u00e8 res donn\u00e9 es chinoises publi\u00e9 es semblent montrer que les sympt\u00f4 mes chez la femme enceinte sont les m\u00eames que ceux de la population g\u00e9 n\u00e9 rale. mais il y a un risque qu'il y ai plus de formes graves. Il n'y a pas de cas de transmission maternofoetale intra ut\u00e9 rine mais des cas de nouveau-n\u00e9 s infect\u00e9 s pr\u00e9 cocement font penser qu'il pourrait y avoir transmission verticale per-partum ou n\u00e9 onatale. Une pr\u00e9 maturit\u00e9 induite et des cas de d\u00e9 tresses respiratoires chez les nouveau-n\u00e9 s de m\u00e8 res infect\u00e9 es ont \u00e9 t\u00e9 d\u00e9 crits. La grossesse est connue comme une p\u00e9 riode plus \u00e0 risque pour les cons\u00e9 quences des infections respiratoires, comme pour la grippe, il parait donc important de d\u00e9 pister le Covid-19 en pr\u00e9 sence de sympt\u00f4 mes et de surveiller de fa\u00e7on rapproch\u00e9 e les femmes enceintes infect\u00e9 es. Dans ce contexte d'\u00e9 pid\u00e9 mie de SARS-Covid-2, les soci\u00e9 t\u00e9 s savantes de gyn\u00e9 cologie-obst\u00e9 trique, d'infectiologie et de n\u00e9 onatalogie ont propos\u00e9 un protocole fran\u00e7ais de prise en charge des cas possibles et av\u00e9 r\u00e9 s de SARS-Covid-2 chez la femme enceinte. Ces propositions peuvent \u00e9 voluer de fa\u00e7on quotidienne avec l'avanc\u00e9 e de l'\u00e9 pid\u00e9 mie et des connaissances chez la femme enceinte. C 2020 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9 serv\u00e9 s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R \u00c9 S U M \u00c9"
        },
        {
            "text": "L'objectif de la r\u00e9 daction de ce document est d'informer les professionnels de sant\u00e9 sur le SARS-Covid-2, ses sympt\u00f4 mes, la connaissance actuelle sur la transmission inter individuelle et pendant la grossesse et de proposer un protocole de prise en charge pour les femmes enceintes en France. Il est important de noter que la situation est actuellement tr\u00e8 s \u00e9 volutive et que les d\u00e9 finitions des zones \u00e0 risques, des clusters, des cas possibles, et le protocole propos\u00e9 peuvent \u00e9 voluer de fa\u00e7on quotidienne et selon les diff\u00e9 rentes r\u00e9 gions fran\u00e7aises.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Il s'agit de propositions tenant compte d'avis d'experts et des recommandations nationales de la Direction G\u00e9 n\u00e9 rale de la Sant\u00e9 et de Sant\u00e9 publique France disponibles au moment de la r\u00e9 daction de ces lignes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le nouveau coronavirus (SARS-CoV-2) est une nouvelle souche de coronavirus responsable de la pathologie appel\u00e9 e SARS-CoV-2. Les coronavirus sont des virus \u00e0 ARN. On les retrouve largement chez l'homme, les mammif\u00e8 res, les oiseaux et les chauves-souris. Ces virus peuvent provoquer des infections des voies respiratoires, du syst\u00e8 me gastro-intestinal et du syst\u00e8 me nerveux [1] [2] [3] . Ainsi, d'autres infections caus\u00e9 es par des coronavirus sont connues et sont tr\u00e8 s variables telles que les rhumes simples (HCoV 229E, NL63, OC43 et HKU1), ou les syndromes respiratoires plus s\u00e9 v\u00e8 res comme le Syndrome Respiratoire du Moyen Orient (MERS-CoV) ou le Syndrome Respiratoire Aigu S\u00e9 v\u00e8 re (SARS-CoV). Cette nouvelle souche de coronavirus pr\u00e9 sente 79 % d'identit\u00e9 nucl\u00e9 otidique en commun avec le SARS-CoV et environ 50 % avec le MERS-CoV [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 383,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 387,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 845,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus"
        },
        {
            "text": "Cette nouvelle souche a \u00e9 t\u00e9 pour la premi\u00e8 re fois identifi\u00e9 e dans la ville de Wuhan dans la province du Hubei en Chine en fin d'ann\u00e9 e 2019. Depuis lors, la Chine est le pays avec le plus grand nombre d'individus infect\u00e9 s. Le virus s'est ensuite propag\u00e9 de fa\u00e7on rapide \u00e0 travers les diff\u00e9 rents continents. En Europe, l'Italie est le pays le plus touch\u00e9 et \u00e0 l'heure actuelle la France est dans une phase d'augmentation rapide du nombre de cas. La situation \u00e9 volue de fa\u00e7on rapide partout dans le monde. L'OMS a d\u00e9 crit le 30 janvier 2020 la situation comme une urgence mondiale de Sant\u00e9 Publique [1, 5] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 603,
                    "end": 606,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 609,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9 pid\u00e9 miologie"
        },
        {
            "text": "La majorit\u00e9 des personnes (80 %) [6] qui ont \u00e9 t\u00e9 infect\u00e9 es par le SARS-CoV-2 n'ont eu que de l\u00e9 gers sympt\u00f4mes de rhinite ou un syndrome grippal l\u00e9 ger ou mod\u00e9 r\u00e9 . Il pouvait y avoir en particulier une toux, une fi\u00e8 vre et une dyspn\u00e9 e. Cependant, des sympt\u00f4 mes plus graves ont \u00e9 galement \u00e9 t\u00e9 d\u00e9 crits dans ce contexte (16 \u00e0 32 %) comme la pneumonie ou le syndrome de d\u00e9 tresse respiratoire aigu\u00eb (SDRA) qui sont pr\u00e9 sents majoritairement chez les personnes \u00e2g\u00e9 es, les patients pr\u00e9 sentant une immunod\u00e9 pression ou des comorbidit\u00e9 s telles que le diab\u00e8 te, un cancer ou une maladie respiratoire chronique et aux moins deux femmes enceintes [1, 5, 7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 36,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 646,
                    "end": 649,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 652,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 655,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dans la population ge\u00b4ne\u00b4rale"
        },
        {
            "text": "Les caract\u00e9 ristiques \u00e9 pid\u00e9 miologiques, cliniques, biologiques et radiologiques ont \u00e9 t\u00e9 d\u00e9 crites dans la population g\u00e9 n\u00e9 rale en premier par Huang et al. chez des patients test\u00e9 s positifs au SARS-CoV-2 avec une publication dans le Lancet [5] . Dans leurs analyses sur 41 cas, 73 % \u00e9 taient des hommes et l'\u00e2ge moyen \u00e9 tait de 49 ans. Les sympt\u00f4mes les plus courants au d\u00e9 but de la maladie \u00e9 taient la fi\u00e8 vre (98 %), la toux (76 %) la fatigue ou les myalgies (44 %), les expectorations (28 %) et les c\u00e9 phal\u00e9 es (8 %). Parmi ces cas 32 % ont d\u00e9 velopp\u00e9 un syndrome de d\u00e9 tresse respiratoire aigu\u00eb . Des anomalies ont \u00e9 t\u00e9 visualis\u00e9 es sur les scanners pulmonaires et il pouvait y avoir biologiquement une lymphop\u00e9 nie, une leucop\u00e9 nie et une thrombocytop\u00e9 nie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dans la population ge\u00b4ne\u00b4rale"
        },
        {
            "text": "Les m\u00eames descriptions cliniques ont \u00e9 t\u00e9 montr\u00e9 es dans d'autres \u00e9 tudes plus larges [6, 8] avec une fr\u00e9 quence des diff\u00e9 rents sympt\u00f4mes tr\u00e8 s variable allant par exemple de 43,8 % [6] \u00e0 98,6 % [8] pour la fi\u00e8 vre et \u00e9 tant d'environ 16 % pour les formes s\u00e9 v\u00e8 res avec notamment une pneumopathie. Certains patients pourraient \u00eatre asymptomatiques mais l'incidence n'en est pas connue. L'estimation globale du taux de l\u00e9 talit\u00e9 (en incluant les personnes asymptomatiques et symptomatiques) semble \u00eatre de l'ordre de 1 % [9,10] mais ces estimations doivent \u00eatre consid\u00e9 r\u00e9 es avec pr\u00e9 cautions car les connaissances sur l'\u00e9 pid\u00e9 mie encore en cours sont limit\u00e9 es, et le taux de l\u00e9 talit\u00e9 est \u00e9 troitement li\u00e9 \u00e0 la politique de d\u00e9 pistage des diff\u00e9 rents pays. Chez les enfants, le SARS-CoV-2 semblent \u00eatre plus rarement identifi\u00e9 et la plupart d'entre eux pr\u00e9 senteraient des sympt\u00f4 mes b\u00e9 nins [11] . Les donn\u00e9 es de la A B S T R A C T A new coronavirus (SARS-CoV-2) highlighted at the end of 2019 in China is spreading across all continents. Most often at the origin of a mild infectious syndrome, associating mild symptoms (fever, cough, myalgia, headache and possible digestive disorders) to different degrees, SARS-Covid-2 can cause serious pulmonary pathologies and sometimes death. Data on the consequences during pregnancy are limited. The first Chinese data published seem to show that the symptoms in pregnant women are the same as those of the general population. There are no cases of intrauterine maternal-fetal transmission, but cases of newborns infected early suggest that there could be vertical perpartum or neonatal transmission. Induced prematurity and cases of respiratory distress in newborns of infected mothers have been described. Pregnancy is known as a period at higher risk for the consequences of respiratory infections, as for influenza, so it seems important to screen for Covid-19 in the presence of symptoms and to monitor closely pregnant women. In this context of the SARS-Covid-2 epidemic, the societies of gynecology-obstetrics, infectious diseases and neonatalogy have proposed a French protocol for the management of possible and proven cases of SARS-Covid-2 in pregnant women. These proposals may evolve on a daily basis with the advancement of the epidemic and knowledge in pregnant women. Subsequently, an in-depth analysis of cases in pregnant women will be necessary in order to improve knowledge on the subject. C 2020 Elsevier Masson SAS. All rights reserved. litt\u00e9 rature sugg\u00e8 rent que la p\u00e9 riode d'incubation serait d'environ 5 jours (entre 2 et 14 jours) [5] . La p\u00e9 riode de contagiosit\u00e9 pourrait pr\u00e9 c\u00e9 der les sympt\u00f4mes [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 89,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 90,
                    "end": 92,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 173,
                    "end": 186,
                    "text": "de 43,8 % [6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 897,
                    "end": 901,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2608,
                    "end": 2611,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2676,
                    "end": 2680,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dans la population ge\u00b4ne\u00b4rale"
        },
        {
            "text": "La revue de la litt\u00e9 rature actuelle, bien que tr\u00e8 s limit\u00e9 e chez la femme enceinte, semble montrer que les sympt\u00f4 mes sont les m\u00eames que ceux de la population g\u00e9 n\u00e9 rale pour la grande majorit\u00e9 des femmes qui donc ne ressentiraient que de l\u00e9 gers sympt\u00f4 mes de rhinite ou un syndrome grippal avec potentiellement de la toux une fi\u00e8 vre ou une dyspn\u00e9 e. Mais ces femmes peuvent \u00e9 galement pr\u00e9 senter des sympt\u00f4 mes plus graves tels que la pneumonie ou le SDRA comme les autres populations \u00e0 risque [7, 13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 499,
                    "end": 502,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 506,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "\u00c0 ce jour il a \u00e9 t\u00e9 publi\u00e9 deux cas de femmes enceintes ayant n\u00e9 cessit\u00e9 une ventilation m\u00e9 canique \u00e0 30 SA (semaines d'am\u00e9 norrh\u00e9 e) et 34 SA [7, 14] (sur une quarantaine de publi\u00e9 es) avec r\u00e9 alisation d'une c\u00e9 sarienne compte tenu de l'\u00e9 tat maternel et aucun d\u00e9 c\u00e8 s n'a \u00e9 t\u00e9 rapport\u00e9 chez une femme enceinte (dans l'\u00e9 tude de Liu et al. [7] , la patiente \u00e9 tait encore en ECMO au moment de la r\u00e9 daction de l'article).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 146,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 150,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 345,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9 tude de Chen et al. [13] il y avait 9 patientes enceintes au 3 e trimestre test\u00e9 es positives pour le SARS-CoV-2. Parmi elles, 7 ont pr\u00e9 sent\u00e9 de la fi\u00e8 vre, 4 de la toux, 3 des myalgies, 2 une odynophagie et 2 des malaises. Cinq pr\u00e9 sentaient une lymphop\u00e9nie, 3 des perturbations du bilan h\u00e9 patique. Aucune n'a d\u00e9 velopp\u00e9 de pneumonie s\u00e9 v\u00e8 re et aucune n'est d\u00e9 c\u00e9 d\u00e9 e \u00e0 l'heure actuelle. Elles ont toutes b\u00e9 n\u00e9 fici\u00e9 d'une c\u00e9 sarienne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 33,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Zhu et al. ont analys\u00e9 r\u00e9 trospectivement les caract\u00e9 ristiques cliniques de 9 m\u00e8 res dans 5 h\u00f4 pitaux du Hubei [15] . Parmi ces femmes, 4 ont pr\u00e9 sent\u00e9 des sympt\u00f4 mes dans les 4 jours avant l'accouchement, 2 le jour de l'accouchement et 3 par la suite. Dans la majorit\u00e9 des cas les sympt\u00f4mes maternels \u00e9 taient la fi\u00e8 vre et la toux. Six enfants sont n\u00e9 s pr\u00e9 matur\u00e9 s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Liu et al. [7] ont publi\u00e9 une s\u00e9 rie de 13 femmes enceintes infect\u00e9 es sans comorbidit\u00e9 . Le sympt\u00f4 me principal \u00e9 tait la fi\u00e8 vre (77 %). Vingt-trois pour cent pr\u00e9 sentaient une dyspn\u00e9 e. Trois patientes ont pu rentrer \u00e0 leur domicile sans complication connue au moment de la r\u00e9 daction de l'article. Dix (77 %) ont \u00e9 t\u00e9 c\u00e9 saris\u00e9 es, en particulier pour anomalies du RCF (rythme cardiaque foetal) (3 patientes), rupture de la poche des eaux (1 patiente) et sauvetage maternel dans un contexte de mort in utero, la patiente ayant d\u00e9 velopp\u00e9 un SDRA, une insuffisance h\u00e9 patique, une insuffisance r\u00e9 nale aigu\u00eb et un choc, n\u00e9 cessitant une ECMO, \u00e0 34 SA. Il n'y avait aucun cas de transmission maternofoetale. Six patientes ont eu un travail pr\u00e9 matur\u00e9 , soit 46 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 11,
                    "end": 14,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9 es chez la femme enceinte pour le SARS-CoV-2 \u00e9 tant tr\u00e8 s limit\u00e9 es, des rapprochements peuvent \u00eatre faits avec ce qui est connu dans le cadre des autres pneumopathies ou des autres coronavirus tels que le SARS-CoV ou le MERS-CoV. La pneumopathie est une cause importante de morbi-mortalit\u00e9 chez les femmes enceintes [16, 17] . Ainsi, les patientes d\u00e9 veloppant une pneumopathie quelle qu'en soit l'\u00e9 tiologie devaient, dans une \u00e9 tude assez ancienne, dans 25 % des cas \u00eatre hospitalis\u00e9 es dans des unit\u00e9 s de soins intensifs avec une assistance ventilatoire [18] . En effet, comme pour d'autres maladies infectieuses, les changements physiologiques maternels normaux accompagnant la grossesse avec une modification de l'immunit\u00e9 [19, 20] et des changements cardiopulmonaires pourraient \u00eatre \u00e0 l'origine de la plus grande sensibilit\u00e9 et de l'augmentation de la gravit\u00e9 clinique de la pneumopathie [21] [22] [23] . En 2009, les femmes enceintes repr\u00e9 sentaient 1 % des patients infect\u00e9 s par le virus H1N1 mais elles repr\u00e9 sentaient 5 % de tous les d\u00e9 c\u00e8 s li\u00e9 s au virus [24] . Les patientes avec des pneumopathies seraient \u00e9 galement plus \u00e0 risque de rupture pr\u00e9 matur\u00e9 e des membranes, d'accouchements pr\u00e9 matur\u00e9 s, de morts foetales in utero, de retards de croissance intra ut\u00e9 rins et de d\u00e9 c\u00e8 s n\u00e9 onatals [18, 25, 26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 331,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 335,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 573,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 740,
                    "end": 744,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 745,
                    "end": 748,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 907,
                    "end": 911,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 912,
                    "end": 916,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 921,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1081,
                    "end": 1085,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1321,
                    "end": 1325,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1326,
                    "end": 1329,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1330,
                    "end": 1333,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Lorsque que l'on analyse ce qui avait \u00e9 t\u00e9 retrouv\u00e9 pour le SARS ou le MERS, sur des tr\u00e8 s petites s\u00e9 ries, il y avait dans certains cas des issues obst\u00e9 tricales d\u00e9 favorables avec des fausses couches, des accouchements pr\u00e9 matur\u00e9 s et des d\u00e9 c\u00e8 s maternels mais sans comparaison \u00e0 des patientes non expos\u00e9 es [3, 27, 28] . D'autres \u00e9 tudes, quant \u00e0 elles ne montraient pas de relation significative entre l'infection et le risque de fausse couche ou de perte foetale au deuxi\u00e8 me trimestre [29] . Par ailleurs, au-del\u00e0 de l'\u00e9 ventuelle gravit\u00e9 de l'infection maternelle il y a des pr\u00e9 occupations concernant l'effet potentiel sur l'issue foetale et l'\u00e9 tat n\u00e9 onatal via une potentielle transmission maternofoetale. Les femmes enceintes constituent donc un groupe n\u00e9 cessitant une attention particuli\u00e8 re pour la pr\u00e9 vention le diagnostic et la prise en charge [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 322,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 492,
                    "end": 496,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 867,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "Au total, sur la trentaine de patientes infect\u00e9 es par le SARS-CoV-2 (trois s\u00e9 ries et un rapport de cas), on notera que deux patientes ont eu besoin d'ECMO et la pr\u00e9 maturit\u00e9 semble \u00eatre fr\u00e9 quente, m\u00eame si on ne peut pas diff\u00e9 rencier la part de pr\u00e9 maturit\u00e9 induite et spontan\u00e9 e. M\u00eame si les donn\u00e9 es sont tr\u00e8 s limit\u00e9 es et par analogie avec les autres coronavirus, une attention particuli\u00e8 re doit \u00eatre accord\u00e9 e aux femmes enceintes atteintes notamment de comorbidit\u00e9 s qui pourraient \u00eatre infect\u00e9 es par le SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez la femme enceinte"
        },
        {
            "text": "es connaissances \u00e0 l'heure actuelle sont tr\u00e8 s limit\u00e9 es sur le sujet. Dans l'\u00e9 tude de Chen et al. [13] la transmission maternofoetale a \u00e9 t\u00e9 \u00e9 valu\u00e9 e en testant la pr\u00e9 sence du virus dans des \u00e9 chantillons de liquide amniotique, de sang de cordon et d'\u00e9 couvillons de gorge n\u00e9 onataux chez 6 des 9 enfants. Tous les pr\u00e9 l\u00e8 vements r\u00e9 alis\u00e9 s \u00e9 taient n\u00e9 gatifs. Liu et al., ne trouvent pas non plus de nouveau-n\u00e9 s infect\u00e9 s [7] . L'analyse de ces petits groupes de patientes sugg\u00e8 re qu'\u00e0 l'heure actuelle il n'y a aucune preuve d'infection maternofetale. Une des hypoth\u00e8 ses pouvant expliquer l'absence de transmission maternofoetale via le placenta a \u00e9 t\u00e9 propos\u00e9 e r\u00e9 cemment par Zheng et al. [31] : Ils ont d\u00e9 montr\u00e9 que le r\u00e9 cepteur du SARS-CoV-2, l'enzyme de conversion de l'angiotensine 2 (ACE2) n\u00e9 cessaire \u00e0 son int\u00e9 gration cellulaire a une expression tr\u00e8 s faible dans presque tous les types cellulaires de l'interface maternofoetale, ce qui sugg\u00e8 re que ces cellules au niveau de l'interface soient peu sensibles au SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 104,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 431,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 704,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez le foetus et le nouveau-ne\u0139"
        },
        {
            "text": "Dans un autre article de Chen et al. [32] trois placentas de m\u00e8 re infect\u00e9 es par le SARS-CoV-2, pr\u00e9 sentant de la fi\u00e8 vre, ont \u00e9 t\u00e9 analys\u00e9 s et test\u00e9 s n\u00e9 gatifs pour le virus. L'analyse des placentas n'a pas retrouv\u00e9 d'anomalies comme des villites ou de signes de chorioamniotite.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 37,
                    "end": 41,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez le foetus et le nouveau-ne\u0139"
        },
        {
            "text": "Des cas de transmission par voie a\u00e9 rienne ou per-partum ont cependant \u00e9 t\u00e9 rapport\u00e9 s [10] . En f\u00e9 vrier 2020 un cas d'un nouveaun\u00e9 test\u00e9 positif \u00e0 30 heures de vie qui pr\u00e9 sentait un essoufflement avec des radiographies anormales et une perturbation de la fonction h\u00e9 patique a \u00e9 t\u00e9 rapport\u00e9 [33] [34] [35] . Un autre cas avait \u00e9 galement \u00e9 t\u00e9 d\u00e9 clar\u00e9 en janvier. Pour ce nouveau-n\u00e9 la nourrice avait eu un diagnostic de SARS-CoV-2 et la m\u00e8 re de l'enfant a \u00e9 t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 e quelques jours plus tard [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 91,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 294,
                    "end": 298,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 510,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez le foetus et le nouveau-ne\u0139"
        },
        {
            "text": "Diff\u00e9 rentes hypoth\u00e8 ses sont donc possibles : l'infection pourrait aussi \u00eatre acquise lors du passage dans la fili\u00e8 re g\u00e9 nitale via les s\u00e9 cr\u00e9 tions maternelle ou via l'allaitement mais ces m\u00e9 canismes sont assez rares pour les virus [16] ; de plus l'analyse du lait maternel ne montrait pas d'excr\u00e9 tion virale et donc a priori pas de risque de transmission via l'allaitement [7] . La transmission pourrait aussi avoir lieu apr\u00e8 s l'accouchement via l'inhalation des gouttelettes produites par les parents ou les professionnels contamin\u00e9 s. Ces diff\u00e9 rentes hypoth\u00e8 ses de transmission sont encore \u00e0 \u00e9 valuer plus pr\u00e9 cis\u00e9 ment. Contrairement \u00e0 certaines infections virales notamment le virus Ebola [36] et le Zika [37] la probabilit\u00e9 de transmission intra ut\u00e9 rine des coronavirus parait tr\u00e8 s faible. Dans l'exp\u00e9 rience du MERS-CoV et du SRAS-CoV, il n'y avait pas eu de cas confirm\u00e9 s de transmission intra ut\u00e9 rine [38] [39] [40] [41] . La pr\u00e9 sence d'une vir\u00e9 mie maternelle paraissant tr\u00e8 s rare dans le contexte du SARS-Covid-2, le risque de transmission est quasi nul, voire nul via cette voie. Il n'y a donc pas d'argument pour penser \u00e0 un risque t\u00e9 ratog\u00e8 ne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 382,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 706,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 722,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 922,
                    "end": 926,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 927,
                    "end": 931,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 932,
                    "end": 936,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 937,
                    "end": 941,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez le foetus et le nouveau-ne\u0139"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne le nouveau-n\u00e9 , Zhu et al. ont analys\u00e9 r\u00e9 trospectivement les caract\u00e9 ristiques cliniques et les r\u00e9 sultats biologiques de 10 nouveau-n\u00e9 s de 9 m\u00e8 res dans 5 h\u00f4 pitaux du Hubei [15] . Parmi ces femmes, 4 ont pr\u00e9 sent\u00e9 des sympt\u00f4mes dans les 4 jours avant l'accouchement, 2 le jour de l'accouchement et 3 par la suite. Dans la majorit\u00e9 des cas les sympt\u00f4 mes maternels \u00e9 taient la fi\u00e8 vre et la toux. Six enfants sont n\u00e9 s pr\u00e9 matur\u00e9 s. Deux \u00e9 taient petits pour l'\u00e2ge gestationnel. Cliniquement le premier sympt\u00f4me \u00e9 tait la d\u00e9 tresse respiratoire chez le nouveau-n\u00e9 (n = 6) mais aussi la fi\u00e8 vre (n = 2), une thrombocytop\u00e9 nie avec une fonction h\u00e9 patique anormale (n = 2), une tachycardie foetale (n = 1), des vomissements (n = 1) ou un pneumothorax (n = 1). Cinq nouveau-n\u00e9 s sont sortis, 1 est d\u00e9 c\u00e9 d\u00e9 et 4 \u00e9 taient encore hospitalis\u00e9 s au moment de la publication mais dans un \u00e9 tat stable. Des \u00e9 couvillons pharyng\u00e9 s ont \u00e9 t\u00e9 r\u00e9 alis\u00e9 s chez 9 des nouveau-n\u00e9 s entre 1 et 9 jours apr\u00e8 s la naissance et sont tous revenus n\u00e9 gatifs. Les auteurs concluent que l'infection maternelle p\u00e9 rinatale peut avoir des cons\u00e9 quences n\u00e9 fastes sur les issues obst\u00e9 tricales et sur les nouveaux-n\u00e9 s entra\u00eenant notamment des d\u00e9 tresses respiratoires, des anomalies biologiques des accouchements pr\u00e9 matur\u00e9 s et m\u00eame un d\u00e9 c\u00e8 s. Ils \u00e9 mettent l'hypoth\u00e8 se que l'hypox\u00e9 mie chez la m\u00e8 re puisse \u00eatre responsable de l'hypoxie foetale \u00e0 la naissance et de l'accouchement pr\u00e9 matur\u00e9 . Ils recommandent donc suite \u00e0 leurs constatation la prise de contact avec le p\u00e9 diatre avant l'accouchement pour am\u00e9 liorer la prise en charge imm\u00e9 diate \u00e0 la naissance et un d\u00e9 pistage syst\u00e9 matique de toutes les patientes pr\u00e9 sentant un risque d'\u00eatre infect\u00e9 es. Cependant les crit\u00e8 res de s\u00e9 lection de ces patientes ne sont pas pr\u00e9 cis\u00e9 s et la diff\u00e9 rence tr\u00e8 s importante avec les issues n\u00e9 onatales favorables d\u00e9 crites dans la publication de Chen [13] fait craindre des biais de s\u00e9 lections pour l'une ou l'autre des \u00e9 tudes, et nous incitent \u00e0 consid\u00e9 rer ces r\u00e9 sultats avec prudence. L'analyse de la cohorte des femmes enceintes actuellement touch\u00e9 es par le SARS-Covid-2 qui est mise en place pourra permettre peut-\u00eatre d'\u00e9 valuer les issues obst\u00e9tricales selon l'\u00e2ge de l'exposition au virus, les effets des \u00e9 ventuels traitements et les issues obst\u00e9 tricales et n\u00e9 onatales. Il est donc n\u00e9 cessaire de continuer \u00e0 collecter des donn\u00e9 es sur les cas cliniques d'infection au SARS-Covid-2 pendant la grossesse et d'am\u00e9 liorer notre compr\u00e9 hension de l'\u00e9 volution de la maladie tout au long de la grossesse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1949,
                    "end": 1953,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chez le foetus et le nouveau-ne\u0139"
        },
        {
            "text": "Dans ce contexte d'\u00e9 pid\u00e9 mie de SARS-Covid-2, le groupe de travail du Coll\u00e8 ge national des gyn\u00e9 cologues obst\u00e9 triciens fran\u00e7ais comme certains autres coll\u00e8 ges internationaux [42, 43] a r\u00e9 dig\u00e9 un protocole de prise en charge des cas possibles et confirm\u00e9 s de SARS-Covid-2 chez les femmes enceintes (en Annexe 1). Compte tenu de l'\u00e9 volution de l'\u00e9 pid\u00e9 mie, ce protocole est susceptible d'\u00e9 voluer de fa\u00e7on rapide et peut \u00eatre adapt\u00e9 selon les r\u00e9 gions, l'organisation des soins dans les h\u00f4 pitaux et les maternit\u00e9 s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 182,
                    "text": "[42,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9 clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9 r\u00eats. Insuffisance respiratoire chronique sous oxyg\u00e9 noth\u00e9 rapie ou asthme ou mucoviscidose ou toute pathologie chronique qui peut d\u00e9 compenser pendant une infection virale Immunod\u00e9 pression (m\u00e9 dicamenteuse, VIH non contr\u00f4 l\u00e9 ou CD4 < 200/mm) Greffe d'organe. H\u00e9 mopathie maligne Cancer m\u00e9 tastas\u00e9 \u00c0 ces comorbidit\u00e9 s nous pouvons ajouter, par analogie \u00e0 la grippe : patiente au troisi\u00e8 me trimestre de la grossesse et/ou en surpoids. L'hospitalisation doit \u00ea tre d'autant plus \u00e0 consid\u00e9 rer chez une femme enceinte qu'il existe des facteurs de co morbidit\u00e9 s, m\u00ea me en l'absence de signe clinique de gravit\u00e9 initial, particuli\u00e8 rement lorsque le terme est avanc\u00e9 1) Si pas de crit\u00e8 res d'hospitalisation \u00c0 l'heure actuelle il est recommand\u00e9 de pr\u00e9 lever toutes les patientes \u00ab cas possibles \u00bb, plusieurs situations sont \u00e0 consid\u00e9 rer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9 claration de liens d'int\u00e9 r\u00eats"
        },
        {
            "text": "Patiente non pr\u00e9 lev\u00e9 e : \u00e0 consid\u00e9 rer comme positive par d\u00e9 faut. Un retour \u00e0 son domicile est possible en l'attente des r\u00e9 sultats avec respect des mesures d'hygi\u00e8 ne Patiente pr\u00e9 lev\u00e9 e, r\u00e9 sultat en attente : \u00e0 consid\u00e9 rer comme positive par d\u00e9 faut. Un retour \u00e0 son domicile est possible en l'attente des r\u00e9 sultats avec respect des mesures d'hygi\u00e8 ne. Patiente pr\u00e9 lev\u00e9 e n\u00e9 gative : Garder le masque pour \u00e9 viter de transmette un autre agent infectieux responsable des sympt\u00f4 mes. Pas de surveillance particuli\u00e8 re Patiente pr\u00e9 lev\u00e9 e positive : Garder le masque \u00e0 l'ext\u00e9 rieur, proc\u00e9 dure de surveillance ambulatoire selon organisation locale. La patiente doit \u00eatre contact\u00e9 e tous les 48 h pour avoir des nouvelles de son \u00e9 tat. En effet une aggravation ult\u00e9 rieure est possible. Elle doit respecter les mesures de confinement \u00e0 domicile pendant 14 jours, ainsi que son conjoint. Un cahier peut \u00eatre mis en place avec identification et coordonn\u00e9 es, pour tra\u00e7abilit\u00e9 des r\u00e9 sultats \u00e0 r\u00e9 cup\u00e9 rer et tra\u00e7abilit\u00e9 des appels. Privil\u00e9 gier la t\u00e9 l\u00e9 consultation quand cela est possible. Apr\u00e8 s gu\u00e9 rison, du fait du manque de connaissances sur les cons\u00e9 quences de la maladie : suivi par m\u00e9 decin recommand\u00e9 ; discuter au cas par cas des \u00e9 chographies suppl\u00e9 mentaires en fonction de la gravit\u00e9 des sympt\u00f4mes maternels (pas de risque t\u00e9 ratog\u00e8 ne connu, mais v\u00e9 rification de la croissance foetale) ; pas d'impact sur le terme ou le mode d'accouchement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9 claration de liens d'int\u00e9 r\u00eats"
        },
        {
            "text": "Certains laboratoires de ville peuvent d\u00e9 sormais faire la recherche de Covid-19, ce qui est autoris\u00e9 par un d\u00e9 cret du Journal Officiel du 7 mars 2020 (54 euros pris en charge \u00e0 70 %), cependant peu sont \u00e9 quip\u00e9 s pour faire le pr\u00e9 l\u00e8 vement. En l'absence de signe de gravit\u00e9 et en s'assurant de la r\u00e9 cup\u00e9 ration du r\u00e9 sultat cette possibilit\u00e9 doit \u00eatre envisag\u00e9 e au sein de chaque structure pour soulager les services hospitaliers.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9 claration de liens d'int\u00e9 r\u00eats"
        },
        {
            "text": "En cas de prise en charge en ambulatoire :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9 claration de liens d'int\u00e9 r\u00eats"
        },
        {
            "text": "Informer des \u00e9 l\u00e9 ments de surveillance devant amener la patiente \u00e0 une r\u00e9 \u00e9 valuation m\u00e9 dicale Surveillance de la temp\u00e9 rature et de l'apparition de sympt\u00f4mes d'infection respiratoire (toux, difficult\u00e9 s \u00e0 respirer. . .).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9 claration de liens d'int\u00e9 r\u00eats"
        },
        {
            "text": "Rester \u00e0 domicile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "Au sein du logement : il est conseill\u00e9 de rester dans une pi\u00e8 ce sp\u00e9 cifique, en \u00e9 vitant les contacts avec les autres occupants du domicile. Si possible, une salle de bain et des toilettes sp\u00e9 cifiques sont \u00e0 privil\u00e9 gier. Dans le cas contraire, il est recommand\u00e9 de porter un masque, de se laver les mains fr\u00e9 quemment, de ne pas toucher d'objets communs et de laver quotidiennement les surfaces fr\u00e9 quemment touch\u00e9 es (poign\u00e9 es, etc.). Il est d\u00e9 conseill\u00e9 de recevoir des visites sauf celles indispensables. Il est conseill\u00e9 d'\u00e9 viter tout contact avec les personnes fragiles (autres femmes enceintes, malades chroniques, personnes \u00e2g\u00e9 es. . .). Il est conseill\u00e9 de limiter au maximum les d\u00e9 placements, ne pas utiliser les transports en commun.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "2) Si hospitalisation envisag\u00e9 e. Pas d'hospitalisation syst\u00e9matique en SMIT (Service de Maladies infectieuses et tropicales) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "Cas possible (en attente des r\u00e9 sultats) : Hospitalisation possible en unit\u00e9 d'obst\u00e9 trique en l'absence de signes de d\u00e9 tresse respiratoire, sinon transfert en service adapt\u00e9 avec service de gyn\u00e9 cologie obst\u00e9 trique adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge gestationnel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "Cas prouv\u00e9 : Hospitalisation possible en unit\u00e9 d'obst\u00e9 trique adapt\u00e9 e \u00e0 l'\u00e2ge gestationnel en l'absence de signes de d\u00e9 tresse respiratoire, sinon transfert en service adapt\u00e9 avec service de gyn\u00e9 cologie obst\u00e9 trique adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge gestationnel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "En cours d'hospitalisation : Pr\u00e9 l\u00e8 vements sanguins, prises de constantes possibles par Infirmi\u00e8 re avec respect des mesures d'hygi\u00e8 ne et de protection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "Visites par Sage-femme, Interne et Senior en respectant les mesures d'hygi\u00e8 ne. Limiter le nombre d'intervenants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "RCF une fois par jour. En cas de difficult\u00e9 s respiratoires, une imagerie thoracique peut se discuter et n'est pas contre indiqu\u00e9 e. L'irradiation foetale due \u00e0 une radio de thorax (0,01 mGy) ou un scanner thoracique (0,6 mGy) est largement en dessous du seuil \u00e0 risque pour le foetus (610 mGy).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9 alisation d'une cure de cortico\u00efdes \u00e0 vis\u00e9 e de maturation foetale doit \u00eatre r\u00e9 serv\u00e9 e aux cas o\u00f9 le risque d'accouchement pr\u00e9 matur\u00e9 est tr\u00e8 s important. En cas de pr\u00e9 maturit\u00e9 induite li\u00e9 e \u00e0 un syndrome de d\u00e9 tresse respiratoire, la balance b\u00e9 n\u00e9 fice risque doit \u00eatre \u00e9 valu\u00e9 e de fa\u00e7on multidisciplinaire. En cas d'atteinte pulmonaire, une antibioth\u00e9 rapie par amoxicilline dans le cadre d'une surinfection par un pneumocoque doit se discuter au cas par cas avec les infectiologues (beaucoup moins fr\u00e9 quente que pour la grippe).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "\u00c0 la sortie : La patiente doit \u00eatre contact\u00e9 e tous les 48 h pour avoir des nouvelles de son \u00e9 tat. Elle doit respecter les mesures de confinement \u00e0 domicile pendant 14 jours, ainsi que son conjoint. Un cahier peut \u00eatre mis en place avec identification et coordonn\u00e9 es, pour tra\u00e7abilit\u00e9 des r\u00e9 sultats \u00e0 r\u00e9 cup\u00e9 rer et tra\u00e7abilit\u00e9 des appels. Privil\u00e9 gier la t\u00e9 l\u00e9 consultation quand cela est possible. Consultation avec senior 3 semaines apr\u00e8 s la sortie. Apr\u00e8 s gu\u00e9 rison, du fait du manque de connaissances sur les cons\u00e9 quences de la maladie : suivi par m\u00e9 decin recommand\u00e9 ; discuter au cas par cas des \u00e9 chographies suppl\u00e9 mentaires en fonction de la gravit\u00e9 des sympt\u00f4mes maternels (pas de risque t\u00e9 ratog\u00e8 ne connu, mais v\u00e9 rification de la croissance foetale) ; pas d'impact sur le terme ou le mode d'accouchement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "L'impact foetal peut se faire de mani\u00e8 re indirecte par l'hypoxie maternelle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "Il n'y a donc pas lieu de faire de prise en charge sp\u00e9 cifique de diagnostic pr\u00e9 natal des patientes infect\u00e9 es, sauf dans des circonstances rares :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "patiente ayant eu une hypoxie s\u00e9 v\u00e8 re, n\u00e9 cessitant une ventilation m\u00e9 canique pouvant engendrer une hypoxie foetale et des anomalies du d\u00e9 veloppement c\u00e9 r\u00e9 bral (\u00e9 chographie diagnostique + IRM \u00e0 recommander) pneumonie s\u00e9 v\u00e8 re sans hypoxie grave : des \u00e9 chographies de croissance peuvent se discuter par analogie avec le SARS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "Urgences Obst\u00e9 tricales : accouchement imminent, travail en cours ou h\u00e9 morragie ou HRP. . .), en l'attente du r\u00e9 sultat du pr\u00e9 l\u00e8 vement virologique ! consid\u00e9 rer la patiente comme infect\u00e9 e jusqu'\u00e0 preuve du contraire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "Les services de maternit\u00e9 doivent anticiper cette possibilit\u00e9 en pr\u00e9 voyant \u00e0 l'avance quelle salle de travail privil\u00e9 gier pour des raisons ergonomiques et de circulation des personnes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expliquer les r\u00e8 gles de protection intrafamiliales"
        },
        {
            "text": "Passage en salle de travail d\u00e9 di\u00e9 e de la patiente sans accompagnant. L'accompagnant a en effet un fort risque d'\u00eatre infect\u00e9 et source de contamination de l'environnement ou des soignants. Sa pr\u00e9 sence est possible s'il respecte strictement les mesures d'isolement, l'absence totale de d\u00e9 ambulation en dehors de la chambre, selon l'organisation et la structure des locaux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Installation"
        },
        {
            "text": "NB : ces dispositions concernant l'accompagnant ne s'appliquent que pour les femmes suspect\u00e9 es ou av\u00e9 r\u00e9 es positives COVID+. Pour les femmes non suspect\u00e9 es ou COVID -, m\u00eame en p\u00e9 riode de confinement, le deuxi\u00e8 me parent (mais uniquement le deuxi\u00e8 me parent) peut rester aupr\u00e8 s de sa femme \u00e0 condition qu'il reste confin\u00e9 avec elle dans la salle de naissance et/ou en suites de couches, sans ambulation dans les autres zone g\u00e9 ographiques de maternit\u00e9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Installation"
        },
        {
            "text": "Rien ne doit sortir de la salle : monitoring, chariot r\u00e9 a, scialytique. . . Circuit sanguin standard, sauf si patiente pr\u00e9 sentant un SDRA Si forme grave : avis r\u00e9 animateur pour \u00e9 valuation, prise en charge initiale et le cas \u00e9 ch\u00e9 ant, transfert dans l'unit\u00e9 de r\u00e9 animation chirurgicale ou m\u00e9 dicale ou polyvalente Prise en charge en salle de travail :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures g\u00e9 n\u00e9 rales"
        },
        {
            "text": "Limiter le personnel contact. Pr\u00e9 voir le n\u00e9 cessaire pour une r\u00e9 animation n\u00e9 onatale dans la salle d'accouchement lorsque cela est possible. Sage-femme d\u00e9 di\u00e9 e \u00e0 la patiente dans la mesure du possible. La patiente ne doit \u00eatre prise en charge que par une seule sagefemme (sauf situation d'urgence Le nouveau-n\u00e9 sans comorbidit\u00e9 peut rester avec sa m\u00e8 re, ellem\u00eame masqu\u00e9 e (masque chirurgical), avec recommandations d'hygi\u00e8 ne des mains strictes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesures g\u00e9 n\u00e9 rales"
        },
        {
            "text": "Le nouveau-n\u00e9 requiert une hospitalisation en r\u00e9 animation/ soins intensifs (SI) de n\u00e9 onatalogie : hospitalisation en chambre individuelle, avec possibilit\u00e9 d'a\u00e9 ration de la chambre sur l'ext\u00e9 rieur. . . (dans cette situation de possible incubation chez le nouveau-n\u00e9 , dont on ignore la dur\u00e9 e et la date de d\u00e9 but de contagiosit\u00e9 , la pr\u00e9 vention du risque chez les autres patients est primordiale).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "e situation :"
        },
        {
            "text": "Cas des enfants porteur d'une pathologie cong\u00e9 nitale ne n\u00e9 cessitant pas une hospitalisation dont l'\u00e9 tat de sant\u00e9 pourrait \u00eatre d\u00e9 grad\u00e9 par une infection \u00e0 SARS-COVID-19. Il ne para\u00eet pas justifi\u00e9 de s\u00e9 parer syst\u00e9 matiquement l'enfant de sa m\u00e8 re et ce cas rejoint la situation n o 1. En cas de soins p\u00e9 diatriques urgents chez le nouveau-n\u00e9 , il est plut\u00f4t recommand\u00e9 de faire les soins dans la salle d'accouchement lorsque cela est possible, le p\u00e9 diatre ayant la tenue de protection ad\u00e9 quate.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "e situation :"
        },
        {
            "text": "Prise en charge d'une patiente en post-partum, de m\u00e8 re avec infection confirm\u00e9 e ou en l'attente du r\u00e9 sultat Si r\u00e9 sultat n\u00e9 gatif : arr\u00eat de l'isolement. Si r\u00e9 sultat positif : surveillance classique en salle de travail ou isolement en suites de couches avec retour \u00e0 domicile pr\u00e9 coce (HAD). En cas de signes de d\u00e9 tresse respiratoire discuter le transfert en service de soins intensifs. Contact avec le b\u00e9 b\u00e9 ou mise au sein possible avec respect des r\u00e8 gles d'hygi\u00e8 ne adapt\u00e9 es : port du masque chirurgical et friction des mains avec une solution hydro-alcoolique. Durant le sommeil, il est important de mettre le berceau \u00e0 plus de deux m\u00e8 tres du lit pour \u00e9 viter la projection de particules au cas o\u00f9 le masque se d\u00e9 placerait pendant la nuit. Ne pas quitter la chambre, pas de garde en nurserie. La m\u00e8 re doit r\u00e9 aliser une surveillance active de sa temp\u00e9 rature et de l'apparition de sympt\u00f4mes d'infection respiratoire (fi\u00e8 vre, toux, difficult\u00e9 s respiratoires. . .)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "e situation :"
        },
        {
            "text": "La surveillance du nouveau-n\u00e9 est identique. Toute symptomatologie du b\u00e9 b\u00e9 doit \u00eatre signal\u00e9 e au professionnel de sant\u00e9 qui suit l'enfant et motivera une consultation, qui en cas d'urgence se fera aux urgences p\u00e9 diatriques de l'h\u00f4pital de r\u00e9 f\u00e9 rence. \u00c0 la sortie du couple m\u00e8 re-b\u00e9 b\u00e9 , organiser un passage au domicile par un professionnel de sant\u00e9 , si possible par une HAD obst\u00e9 tricale ou n\u00e9 onatale selon les secteurs, sinon sage-femme lib\u00e9 rale en lien avec un p\u00e9 diatre traitant ou le m\u00e9 decin de famille. La fr\u00e9 quence sera adapt\u00e9 e \u00e0 la symptomatologie de l'enfant, mais devrait comporter une 1 re consultation dans les 48 heures suivant l'arriv\u00e9 e au domicile, et autour de J8 apr\u00e8 s la sortie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "e situation :"
        },
        {
            "text": "RAPPEL : Dans tous les cas et dans ce contexte, au cours du 1er mois de vie, pour tout examen du nouveau-n\u00e9 , il est recommand\u00e9 de porter un masque et d'utiliser une SHA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "e situation :"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A novel coronavirus from patients with pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "8",
            "pages": "727--760",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemic and Emerging Coronaviruses (Severe Acute Respiratory Syndrome and Middle East Respiratory Syndrome)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "38",
            "issn": "1",
            "pages": "71--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "From SARS to MERS, thrusting coronaviruses into the spotlight",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "11",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/v11010059"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Genomic characterisation and epidemiology of 2019 novel coronavirus: implications for virus origins and receptor binding",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "565--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Clinical characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-X",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical manifestations and outcome of SARS-CoV-2 infection during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/ijgo.13146"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical Characteristics of 138 hospitalized patients with 2019 novel coronavirus-infected pneumonia in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.1585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "WHO Collaborating Centre for Infectious Disease Modelling, MRC Centre for Global Infectious Disease Analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorigatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Okell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) and pregnancy: what obstetricians need to know",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smulian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lednicky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jamieson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Diagnosis and treatment of 2019 novel coronavirus infection in children: a pressing issue",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "World J Pediatr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12519-020-00344-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The transmission and diagnosis of 2019 novel coronavirus infection disease (COVID-19): a Chinese perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/jmv.25749"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Clinical characteristics and intrauterine vertical transmission potential of COVID-19 infection in nine pregnant women: a retrospective review of medical records",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "809--824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "A case of 2019 Novel Coronavirus in a pregnant woman with preterm delivery",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa200"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical analysis of 10 neonates born to mothers with 2019-nCoV pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Transl Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Potential maternal and infant outcomes from (Wuhan) Coronavirus 2019-nCoV infecting pregnant women: lessons from SARS, MERS, and other human coronavirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "12",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/v12020194"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Pneumonia during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rigby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pastorek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Obstet Gynecol",
            "volume": "39",
            "issn": "1",
            "pages": "107--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Pneumonia during pregnancy: has modern technology improved maternal and fetal outcome?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Madinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Greenspoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ellrodt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Obstet Gynecol",
            "volume": "161",
            "issn": "3",
            "pages": "657--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Emerging infections and pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jamieson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Theiler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerging Infectious Diseases. Cent Dis Contr Prev (CDC)",
            "volume": "12",
            "issn": "11",
            "pages": "1638--1681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "A balancing act: mechanisms by which the fetus avoids rejection by the maternal immune system",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Warning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Reproduction",
            "volume": "141",
            "issn": "6",
            "pages": "715--739",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Acute respiratory failure in pregnancy due to staphylococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nyhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Quigley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bredin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Ir Med J",
            "volume": "76",
            "issn": "7",
            "pages": "320--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Pregnancy and the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Weinberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Am Rev Resp Dis",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "559--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Immunobiologic adaptations of pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sargent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Redman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reece",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hobbins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mahoney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Petrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Medicine of the Fetus and Mother",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "317--344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Pandemic 2009 influenza A(H1N1) virus illness among pregnant women in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Siston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Honein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Seib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Callaghan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "303",
            "issn": "15",
            "pages": "1517--1542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Antepartum pneumonia in pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Benedetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Valle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ledger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "144",
            "issn": "4",
            "pages": "413--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Risk factors associated with the increasing prevalence of pneumonia during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lasala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "163",
            "issn": "3",
            "pages": "981--986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: historical, epidemiologic, and clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dsc",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Infect Dis Clin N Am",
            "volume": "33",
            "issn": "4",
            "pages": "869--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome and pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De Swiet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BJOG",
            "volume": "110",
            "issn": "7",
            "pages": "641--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Clinical analysis of pregnancy in second and third trimesters complicated severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Zhonghua Fu Chan Ke Za Zhi",
            "volume": "38",
            "issn": "8",
            "pages": "516--536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Novel coronavirus infection and pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Obstet Gynecol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/uog.22006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Single-cell RNA expression profiling of ACE2 and AXL in the human maternal-fetal interface",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Duan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Pregnant women with new coronavirus infection: a clinical characteristics and placental pathological analysis of three cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Bing Li Xue Za Zhi",
            "volume": "49",
            "issn": "0",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Chinese Baby Tests Positive for Coronavirus 30 Hours after Birth",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinbuch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "A Pregnant Mother Infected with the Coronavirus Gave Birth, and Her Baby Tested Positive 30 Hours Later",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Business insider",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Coronavirus: doctors fear pregnant women can pass on illness after newborn baby is diagnosed",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillespie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Being pregnant during the kivu ebola virus outbreak in DR Congo: the rVSV-ZEBOV vaccine and its accessibility by mothers and infants during humanitarian crises and in conflict areas",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Vaccines",
            "volume": "8",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/vaccines8010038"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Zika virus infection in pregnancy, microcephaly, and maternal and fetal health: what we think, what we know, and what we think we know",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Alvarado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "141",
            "issn": "1",
            "pages": "26--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "SARS in newborns and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ekl",
                    "middle": [],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biol Neonate",
            "volume": "85",
            "issn": "4",
            "pages": "293--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "SARS and pregnancy: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lowther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Birch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorhage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Stockman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "2",
            "pages": "345--353",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "SARS during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stockman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lowther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Coy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Saw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Parashar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "9",
            "pages": "1689--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Impact of Middle East Respiratory Syndrome coronavirus (MERS-CoV) on pregnancy and perinatal outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Alserehi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alshukairi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Alraddadi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "COVID-19) infection and pregnancy-RCOG. Version 1",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Royal College of Obstericians and Gynaecologists. Coronavirus",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "ISUOG Interim Guidance on 2019 novel coronavirus infection during pregnancy and puerperium: information for healthcare professionals",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jcs",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Copel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ultrasound Obstet Gynecol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/uog.22013"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "services doivent s'organiser dans leur \u00e9 tablissement en identifiant le r\u00e9 f\u00e8 rent Risque Epid\u00e9 miologique et Biologique (REB) local ou d\u00e9 partemental avec ses coordonn\u00e9 es et en anticipant les parcours de prise en charge \u00ab des cas possibles \u00bb. Les cas possibles : La d\u00e9 finition des cas possible est changeante en fonction de l'\u00e9 volution de l'\u00e9 pid\u00e9 mie et m\u00eame de la r\u00e9 gion dans laquelle on exerce. Pour simplifier, les cas possibles peuvent \u00eatre d\u00e9 finis chez la femme enceinte comme toute patiente f\u00e9 brile et/ou avec des signes respiratoires (dyspn\u00e9 e) ou signes de pneumonie. Conduite \u00e0 tenir devant un \u00ab cas possible \u00bb Pr\u00e9 venir le senior de Garde Prendre les pr\u00e9 cautions air et contact (uniquement pour les cas possibles) : installation dans une pi\u00e8 ce ferm\u00e9 e, apposer l'affiche isolement sur la porte du box (isolement respiratoire ET contact) ; Si possible cre\u00e9 er une salle d'attente d\u00e9 di\u00e9 e. faire porter un masque de soin \u00e0 la patiente ; pour les soignants : masque chirurgical (et non pas FFP2), gants non st\u00e9 riles, lunettes de s\u00e9 curit\u00e9 , charlotte, surblouse : avant de sortir du box, enlever gants et blouse (D\u00e9 chets d'Activit\u00e9 s de Soins \u00e0 Risques Infectieux = DASRI), et se frictionner les mains avec la solution hydro-alcoolique (SHA), \u00e0 l'ext\u00e9 rieur : \u00f4ter le masque chirurgical, les lunettes et la charlotte (DASRI), se frictionner les mains avec la SHA d\u00e9 sinfection appareil \u00e9 chographie (Surfa safe).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Sortie d'une m\u00e8 re COVID-19 positive et de son nouveau-n\u00e9 apr\u00e8 s l'accouchement Comme toute personne confirm\u00e9 e COVID-19, un isolement \u00e0 domicile d'une dur\u00e9 e de 14 jours est recommand\u00e9 . Durant cet isolement, les recommandations appliqu\u00e9 es lors de confinement en maternit\u00e9 de la m\u00e8 re et du nouveau-n\u00e9 se poursuivent (http ://www.cngof.fr/actualites/ 707-covid-19-femme-enceinte) De plus, la m\u00e8 re et son nouveau-n\u00e9 doivent : rester \u00e0 domicile ; \u00e9 viter les contacts trop rapproch\u00e9 s avec l'entourage intrafamilial ; le nouveau-n\u00e9 ne doit jamais porter de masque.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "et comme une pand\u00e9 mie \u00e0 dater du 11/03/2020. Le virus semble transmis principalement par les gouttelettes transmises par voie respiratoire et/ou manuport\u00e9 es entre 2 individus [1,5].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Pr\u00e9 l\u00e8 vement pour le test coronavirusLe test doit \u00eatre r\u00e9 alis\u00e9 pour toute femme enceinte \u00ab cas possible \u00bb. Les indications de pr\u00e9 l\u00e8 vement peuvent \u00e9 voluer en fonction du contexte \u00e9 pid\u00e9 mique et des disponibilit\u00e9 s de mat\u00e9 riel et des laboratoires. Le pr\u00e9 l\u00e8 vement doit \u00eatre fait en prenant soin de porter le masque FFP2.Le circuit du pr\u00e9 l\u00e8 vement et le rendu du r\u00e9 sultat doivent avoir \u00e9 t\u00e9 clairement organis\u00e9 s.R\u00e9 alisation de pr\u00e9 l\u00e8 vements par la sage-femme/senior : test diagnostique initial SARS-Covid-2 sur pr\u00e9 l\u00e8 vements Virocult standard (cf. protocole Annexe 1) un seul \u00e9 couvillon Cf. vid\u00e9 o sur qualit\u00e9 du pr\u00e9 l\u00e8 vement : https://www.youtube. com/watch?v=DVJNWefmHjE Certains laboratoires de ville peuvent d\u00e9 sormais faire la recherche de SARS-Covid-2, ce qui est autoris\u00e9 par un d\u00e9 cret du Journal Officiel du 7 mars 2020 (54 euros pris en charge \u00e0 70 %), cependant peu sont \u00e9 quip\u00e9 s pour faire le pr\u00e9 l\u00e8 vement. En l'absence de signe de gravit\u00e9 et en s'assurant de la r\u00e9 cup\u00e9 ration du r\u00e9 sultat cette possibilit\u00e9 doit \u00eatre envisag\u00e9 e au sein de chaque structure pour soulager les services hospitaliers.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "). Voie d'accouchement : pas de modification de la voie d'accouchement en raison de l'infection. Maintien des indications obst\u00e9 tricales classiques. Pr\u00e9 caution air et contact (cf. ci-dessus), comprenant une casaque st\u00e9 rile \u00e0 Usage unique. \u00c0 l'accouchement limiter le personnel au minimum indispensable. En cas de c\u00e9 sarienne : \u00e9 quipe du bloc habituelle En cas d'h\u00e9 morragie : \u00e9 quipe habituelle Attention aux selles qui peuvent \u00eatre porteuses de virus. Vir\u00e9 mie absente ou tr\u00e8 s faible en g\u00e9 n\u00e9 ral. Tout personnel intervenant dans la salle d'accouchement doit respecter les mesures d'habillement et d'hygi\u00e8 ne. Si c\u00e9 sarienne : Port de masque chirurgical et des lunettes, \u00e9 quipe habituelle pr\u00e9 sente, tenue d'isolement pour tous. \u00c9 viter le passage en salle de r\u00e9 veil, surveillance salle de travail ou en service de r\u00e9 animation afin de maintenir l'isolement. Prise en charge n\u00e9 onatale de m\u00e8 re avec infection confirm\u00e9 e ou en l'attente du r\u00e9 sultat La SFN (Soci\u00e9 t\u00e9 Fran\u00e7aise de N\u00e9 onatalogie) et Le GPIP (Groupe de pathologie Infectieuse P\u00e9 diatrique) ne recommandent actuellement pas la s\u00e9 paration m\u00e8 re-enfant et ne contre indique pas l'allaitement. Port du masque par la m\u00e8 re et mesures d'hygi\u00e8 ne. Pas de masque pour l'enfant ! 1 re situation :",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Le mat\u00e9 riel compl\u00e9 mentaire accompagnant la version en ligne de cet article est disponible sur http ://www.sciencedirect.com et http ://doi.dx.org/10.1016/j.gofs.2020.03.014.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Annexe 2. Mat\u00e9 riel compl\u00e9 mentaire"
        }
    ]
}