{
    "paper_id": "600449b1fbc4ad7e14450d5d8f85e492f9d12f60",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os hemos asistido a la aparici\u00f3n y difusi\u00f3n de enfermedades poco frecuentes ante las que los profesionales han debido complementar su preparaci\u00f3n t\u00e9cnica. Ejemplos de ello son el s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SRAG), la gripe aviar o procesos implicados bajo sospecha de actos de bioterrorismo, como el \u00e1ntrax. Ante estas experiencias, se hace m\u00e1s necesaria la colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre los diferentes estamentos implicados en la atenci\u00f3n sanitaria, y son numerosas las reflexiones en torno a ella. Cabe destacar el mayor protagonismo de los medios de comunicaci\u00f3n, la globalizaci\u00f3n y la mayor difusi\u00f3n de los conocimientos cient\u00edficos a trav\u00e9s de Internet y la participaci\u00f3n activa de los pacientes, tanto en las decisiones sobre su salud como en la importancia que se le concede a un tema determinado, que puede provocar incluso la alarma social. El m\u00e9dico de familia desempe\u00f1a un papel fundamental, desde la detecci\u00f3n de dichas enfermedades, a trav\u00e9s de una cuidadosa anamnesis, hasta la educaci\u00f3n sanitaria de sus pacientes, pasando por consejos de prevenci\u00f3n como la atenci\u00f3n al viajero, etc. Por ello, la creaci\u00f3n de un sistema de formaci\u00f3n \u00e1gil, fundamentado y probado pa-ra la implicaci\u00f3n de los profesionales de atenci\u00f3n primaria en situaciones especiales como las mencionadas deber\u00eda ser un objetivo prioritario de las autoridades sanitarias. Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la mejora de los medios de transporte han acercado todas las zonas del mundo como nunca hasta ahora. No s\u00f3lo los agentes infecciosos tienen la capacidad de trasladarse y cruzar fronteras a enorme velocidad sino que, adem\u00e1s, podemos conocer casi en tiempo real lo que est\u00e1 ocurriendo en cualquier punto del mundo. La globalizaci\u00f3n del transporte, los intercambios comerciales y la comunicaci\u00f3n constituyen fen\u00f3menos centrales que condicionan el desarrollo y la evoluci\u00f3n de la humanidad. Ejemplos de esta situaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os son el SRAG, los brotes de West Nile virus en Nueva York y otras zonas de Estados Unidos o de fiebre amarilla en \u00c1frica occidental, la reemergencia de la malaria en amplias zonas del continente africano, las alarmas y posteriores crisis alimenticias causadas por los priones, la afecci\u00f3n variante de la enfermedad de Creutzfeldt-Jakob y la expansi\u00f3n de la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH). En la actualidad hay 2 grandes fen\u00f3menos de movimientos de poblaci\u00f3n con impacto sobre la salud. Por un lado, son varias decenas de miles los espa\u00f1oles que anualmente viajan a zonas geogr\u00e1ficas con enfermedades espec\u00edficas y distintas de las nuestras. Por otro, la inmigraci\u00f3n econ\u00f3mica en Espa\u00f1a es un fen\u00f3meno que ha eclosionado en la \u00faltima d\u00e9cada, y las perspectivas para los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os sugieren que continuar\u00e1 con igual intensidad. Hoy d\u00eda no est\u00e1 garantizada una adecuada informaci\u00f3n y protecci\u00f3n del viajero internacional. Faltan especialistas con una formaci\u00f3n adecuada y \u00bfQu\u00e9 papel desempe\u00f1a la atenci\u00f3n primaria en el abordaje y el control de nuevas enfermedades? Gripe aviar, s\u00edndrome respiratorio agudo grave, bioterrorismo y otras ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os hemos asistido a la aparici\u00f3n y difusi\u00f3n de enfermedades poco frecuentes ante las que los profesionales han debido complementar su preparaci\u00f3n t\u00e9cnica. \u25bc El m\u00e9dico de familia desempe\u00f1a un papel fundamental, desde la detecci\u00f3n de dichas enfermedades, a trav\u00e9s de una cuidadosa anamnesis, hasta la educaci\u00f3n sanitaria de sus pacientes. \u25bc En la actualidad hay 2 grandes fen\u00f3menos de movimientos de poblaci\u00f3n con impacto sobre la salud. Por un lado, los espa\u00f1oles que anualmente viajan a zonas geogr\u00e1ficas con enfermedades espec\u00edficas y distintas de las nuestras. Por otro, la inmigraci\u00f3n econ\u00f3mica en Espa\u00f1a. Gripe aviar, s\u00edndrome respiratorio agudo grave, bioterrorismo y otras",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25bc"
        },
        {
            "text": "un conocimiento permanentemente actualizado de las enfermedades prevalentes en las diversas \u00e1reas geogr\u00e1ficas, as\u00ed como de sus m\u00e9todos de prevenci\u00f3n y tratamiento, lo que conlleva una profunda reorganizaci\u00f3n de los centros de vacunaci\u00f3n internacional para convertirse en verdaderos centros de atenci\u00f3n al viajero internacional. La incidencia anual de enfermedades ex\u00f3ticas entre estos miles de viajeros no debe ser desde\u00f1ada. De nuevo faltan profesionales bien formados en el diagn\u00f3stico y el tratamiento cl\u00ednico de estos procesos, as\u00ed como una adecuada y conocida red de laboratorios, unidades y centros de apoyo y referencia para el soporte a las unidades de atenci\u00f3n primaria, puerta de acceso al sistema sanitario. La organizaci\u00f3n y la puesta en marcha de esta red es una prioridad para nuestro Sistema Nacional de Salud 1 . Esta necesidad ya se puso de manifiesto hace m\u00e1s de 150 a\u00f1os con la creaci\u00f3n de las \u00abRegulaciones de Salud Internacional\u00bb, cuyo origen data del siglo XIX. Su objetivo es asegurar la m\u00e1xima seguridad contra la transmisi\u00f3n de enfermedades con la m\u00ednima interferencia con el tr\u00e1fico mundial. Actualmente hay un proyecto de actualizaci\u00f3n de estas normas 2 . La Red de Alerta y Respuesta Global ante brotes es una colaboraci\u00f3n t\u00e9cnica entre instituciones y redes existentes con recursos para la identificaci\u00f3n, confirmaci\u00f3n y respuesta ante brotes de importancia internacional. Esta red provee un marco operacional que enlaza habilidades y recursos para mantener un nivel de alerta y respuesta ante posibles brotes que supongan una amenaza internacional. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) coordina la respuesta ante brotes internacionales utilizando recursos de la Red y provee la infraestructura para su funcionamiento. Para mejorar la coordinaci\u00f3n entre los participantes y el funcionamiento se han dise\u00f1ado objetivos comunes, diferentes protocolos y sistemas de comunicaci\u00f3n. Incluyen diversos aspectos, desde bases de datos hasta informaci\u00f3n estandarizada para los pa\u00edses participantes, las autoridades sanitarias y el p\u00fablico. Los temas abordados son diversos, desde las enfermedades m\u00e1s habituales, como la gripe, hasta la resistencia a medicamentos y preparaci\u00f3n ante la situaci\u00f3n de liberaci\u00f3n provocada de productos biol\u00f3gicos 3 . Adem\u00e1s, la OMS ha recomendado a los pa\u00edses que pongan a punto planes estrat\u00e9gicos de emergencia. La mayor\u00eda de los pa\u00edses desarrollados ya han dise\u00f1ado con gran detalle sus planes pand\u00e9micos nacionales, tomando como base una gu\u00eda de actuaciones elaborada por la OMS. Los 2 puntos principales sobre los que deben cimentarse los planes pand\u00e9micos son las actividades de vigilancia y el control mediante vacunas y/o antivirales. La gripe aviar no supone un riesgo inmediato para la salud p\u00fablica 4 . Sin embargo, teniendo en cuenta el Plan Nacional de Actuaci\u00f3n ante una Pandemia de Gripe, el Instituto de Salud Carlos III y la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica del Ministerio de Sanidad y Consumo han considerado oportuno redactar procedimientos a seguir ante la detecci\u00f3n y notificaci\u00f3n de casos sospechosos de gripe que hayan realizado estancias en los pa\u00edses afectados durante el per\u00edodo de incubaci\u00f3n de la enfermedad 5,6 . En ausencia de vacunas, antibi\u00f3ticos efectivos o inmunidad natural contra el virus SRAG-CoV, la identificaci\u00f3n de personas infectadas y la activaci\u00f3n de medidas de control son las \u00fanicas estrategias de salud p\u00fablica de las que disponemos para limitar el impacto del SRAG y que han demostrado su efectividad en la prevenci\u00f3n de su transmisi\u00f3n. Estas medidas incluyen una vigilancia global de la comunidad, detecci\u00f3n y aislamiento de casos, identificaci\u00f3n y seguimiento de los contactos, adhesi\u00f3n a las recomendaciones preventivas para el control de la infecci\u00f3n y en algunas situaciones, medidas (como la cuarentena) para restringir el movimiento de personas potencialmente infectadas 7 . Durante la epidemia provocada por el virus SRAG-CoV, la OMS lleg\u00f3 a recomendar que no hubiera desplazamiento a las zonas afectadas si no era estrictamente necesario 8, 9 . La dificultad para reconocer los brotes producidos por agentes de liberaci\u00f3n intencionada estriba en la semejanza con los brotes naturales, el probable desconocimiento de la exposici\u00f3n a estos pat\u00f3genos y la separaci\u00f3n temporal desde la exposici\u00f3n hasta la aparici\u00f3n de la enfermedad, as\u00ed como la visita a diversos profesionales para su diagn\u00f3stico y tratamiento. Por ello, es fundamental mantener un alto \u00edndice de sospecha cl\u00ednica y valores \u00f3ptimos de de-\u25bc La Red de Alerta y Respuesta Global ante brotes es una colaboraci\u00f3n t\u00e9cnica entre instituciones y redes existentes con recursos para la identificaci\u00f3n, confirmaci\u00f3n y respuesta ante brotes de importancia internacional. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 4052,
                    "end": 4054,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 4055,
                    "end": 4056,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA"
        },
        {
            "text": "claraci\u00f3n de las enfermedades al servicio de salud p\u00fablica pertinente. Para mitigar al m\u00e1ximo los efectos de un ataque de este estilo es preciso activar una cadena de actuaciones a distintas escalas, que incluye desde el almac\u00e9n de f\u00e1rmacos espec\u00edficos hasta el desarrollo de nuevos medicamentos y vacunas; asimismo, se debe garantizar que, en cualquier momento, los servicios de salud p\u00fablica puedan responder a la notificaci\u00f3n de un profesional sanitario en relaci\u00f3n con el bioterrorismo 10 . En este contexto, el Instituto Carlos III ha elaborado 2 protocolos muy completos sobre la forma de actuar en caso de sospecha de emisi\u00f3n deliberada de esporas de Bacillus anthracis y las recomendaciones de actuaci\u00f3n y respuesta ante la aparici\u00f3n de un caso de viruela 11 . Un interrogante que se plantea en relaci\u00f3n con el uso de las vacunas en esta nueva era del bioterrorismo es si debe mantenerse el abandono de la vacunaci\u00f3n frente a una enfermedad una vez conseguida su erradicaci\u00f3n, es decir, la interrupci\u00f3n permanente de la transmisi\u00f3n de la enfermedad. Con la viruela, dejamos de vacunar y la justificaci\u00f3n era clara: no hab\u00eda riesgo de enfermedad y, por tanto, los costes y los efectos adversos de la vacunaci\u00f3n hubieran sido todos innecesarios. Cuando se consiga la erradicaci\u00f3n de la poliomielitis o el sarampi\u00f3n, \u00bfpodremos mantener la misma postura? El debate sobre esta cuesti\u00f3n, de enorme trascendencia para la salud p\u00fablica, debe iniciarse de inmediato 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 490,
                    "end": 492,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 766,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA"
        },
        {
            "text": "La encefalopat\u00eda espongiforme bovina ha significado un punto de inflexi\u00f3n, de trascendencia hist\u00f3rica, en la salud humana y animal. La sospecha cl\u00ednica y la detecci\u00f3n de posibles nuevos casos de enfermedad pri\u00f3nica en el ser humano son factores fundamentales para comprender la trascendencia de estas enfermedades 13 . En cualquier caso, la aproximaci\u00f3n al estudio de las enfermedades pri\u00f3nicas humanas, de declaraci\u00f3n obligatoria en nuestro pa\u00eds, requiere la colaboraci\u00f3n estrecha de m\u00e9dicos generales y de especialistas, a los cuales nos llevar\u00e1 la sospecha de este tipo de enfermedades. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 316,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "REFLEXIONES EN MEDICINA DE FAMILIA"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Tendencias de la salud internacional: retos y oportunidades para nuestra sociedad",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "175--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "World Health Organization IHR revision proposals",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Gripe aviar. Una amenaza constante para el ser humano",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "339--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Normas para el transporte de muestras con destino al Centro Nacional de Microbiolog\u00eda",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Papel de la atenci\u00f3n primaria en el abordaje del s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SRAS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mayer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cuadernos de Gesti\u00f3n",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "4--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Calic\u00f3 I. \u00bfVolver\u00e1 el s\u00edndrome respiratorio agudo grave?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaqu\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "700--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "SARS: una nueva enfermedad desenmascarada",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pareja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tor\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "531--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Grupo de Prevenci\u00f3n en Enfermedades Infecciosas (PAPPS-semFYC)",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "392--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Informaci\u00f3n sanitaria sobre bioterrorismo",
            "authors": [
                {
                    "first": "Iii",
                    "middle": [],
                    "last": "Instituto De Salud Carlos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "salud p\u00fablica y vacunas",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bioterrorismo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Vacunas",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "45--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Seguridad alimentaria: la enfermedad de las vacas locas y otros paradigmas",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pareja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "396--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Enfermedad de Creutzfeldt-Jakob y otras encefalopat\u00edas EETH. Gu\u00eda de recomendaciones para el personal sanitario",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Lessons from the severe acute respiratory syndrome outbreak in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "Asm",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdullah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cockram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Emerg Infect Dis. Disponible en",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The impressive and rapidly expanding knowledge base on SARS. Emerg Infect Dis [serie online",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "M.J. \u00c1lvarez Pasqu\u00edn a , M.A. Mayer Pujadas b y C. Llor Vil\u00e0 c a EAP Santa Hortensia. Madrid. Espa\u00f1a. b Colegio Oficial de M\u00e9dicos. Barcelona. Espa\u00f1a. c Centro de Salud Jaume I. Tarragona. Espa\u00f1a. Palabras clave: SARS virus. S\u00edndrome respiratorio agudo severo. Bioterrorismo. Atenci\u00f3n primaria.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Nociones aprendidas del s\u00edndrome respiratorio agudo severo o grave (SRAG)1. El SRAG ha enfatizado la necesidad de extremar las medidas de control de infecciones, en anticipaci\u00f3n a posibles brotes de esta u otras enfermedades 2. Los profesionales sanitarios deben seguir siempre medidas de higiene simples pero rigurosas (lavado de manos antes y despu\u00e9s de explorar a un paciente, incluso aunque no haya una epidemia en curso)3. Una cuidadosa recogida de los datos de la historia cl\u00ednica, como los viajes o contactos con viajeros, contribuye a disminuir la extensi\u00f3n de un posible brote y a identificar a las personas en riesgo 4. Los conceptos de sensibilidad y especificidad deben ser conocidos, entendidos y aplicados. No siempre un test negativo excluye una enfermedad, y viceversa 5. El uso de procedimientos m\u00e9dicos de alto riesgo que pueden producir una diseminaci\u00f3n inadvertida de la enfermedad debe evaluarse cuando se est\u00e1 ante la sospecha de una enfermedad potencial 6. En caso de un brote, es imprescindible el uso de medidas de aislamiento y el acceso restringido a hospitales que traten a estos pacientes para evitar la diseminaci\u00f3n en la comunidad 7. La higiene medioambiental debe ser mantenida, vigilando especialmente la sanidad p\u00fablica, como desecho de basuras, limpieza de lugares p\u00fablicos, etc.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}