{
    "paper_id": "60363e99528d1315d42ebb596cf742729d115d63",
    "metadata": {
        "title": "Infectious diseases transmission during air travel: from myth to reality",
        "authors": [
            {
                "first": "Carolina",
                "middle": [],
                "last": "Valderrama",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Residente de tercer a\u00f1o, Medicina Aeroespacial",
                    "institution": "Universidad Nacional de Colombia",
                    "location": {
                        "settlement": "Bogot\u00e1",
                        "region": "D.C",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carlos",
                "middle": [
                    "Arturo"
                ],
                "last": "\u00c1lvarez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Nacional de Colombia",
                    "location": {
                        "settlement": "Bogot\u00e1",
                        "region": "D.C",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. 203 Volumen 13 No 3 -Septiembre de 2009 Valderrama C, \u00c1lvarez CA. Transmisi\u00f3n de enfermedades en los vuelos comerciales: del mito a la realidad. Infectio. 2009 13 (3) REVISI\u00d3N DE TEMA Transmisi\u00f3n de enfermedades en los vuelos comerciales: del mito a la realidad Abstract Air transport could disseminate infectious diseases in a few hours around the world.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Although it is considered one of the safest means of transportation, little is known about its public health safety impact, keeping in mind that it is expanding and increasing the amount of users who can acquire and spread these diseases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "ASOCIACI\u00d3N COLOMBIANA DE INFECTOLOG\u00cdA  REVISTA INFECTIO prevention, prophylaxis, early disease identification as well as both immediate and retrospective post-flight event management.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 11,
                    "end": 55,
                    "text": "COLOMBIANA DE INFECTOLOG\u00cdA  REVISTA INFECTIO",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "En pocas horas el transporte a\u00e9reo puede diseminar enfermedades infecto-contagiosas alrededor del mundo. Aunque se considera uno de los medios de transporte m\u00e1s seguros, poco se conoce sobre qu\u00e9 tanto lo es para la salud p\u00fablica internacional, teniendo en cuenta que se est\u00e1 expandiendo e incrementando la cantidad de usuarios que pueden llegar a adquirir y diseminar este tipo de enfermedades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "El punto cr\u00edtico para evitar una pandemia es prever y estar preparados; esto se logra con el entrenamiento del personal de la salud y el de aviaci\u00f3n. Por estas razones, este manuscrito busca mostrar el panorama general del impacto que tiene el ambiente aeron\u00e1utico sobre la transmisi\u00f3n de enfermedades infecciosas y las estrategias que se han ideado para lograr activar las alertas epidemiol\u00f3gicas tempranamente y controlar un posible brote, las cuales abarcan la educaci\u00f3n del personal de salud, el de vuelo y el pasajero en tierra, la prevenci\u00f3n, profilaxis e identificaci\u00f3n temprana de la enfermedad y el manejo inmediato y retrospectivo del evento despu\u00e9s del vuelo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "The critical point to avoid a pandemic outbreak is to foresee and to be prepared; this could be done with health and aviation personnel training. Thus, this paper shows a general background about the aeronautical impact on infectious diseases transmission and all strategies created to get an early activation of epidemiological alarms to control any outbreak. They include from health, flight staff and passenger education on ground to Introducci\u00f3n En Colombia se han venido implementando medidas de control sanitario en los puertos desde 1911, inicialmente mar\u00edtimos, incentivadas por el crecimiento de la actividad econ\u00f3mica y la interacci\u00f3n con otros pa\u00edses, los cuales han exigido garant\u00edas en salud para sus intercambios comerciales; por ello se instaur\u00f3 el reporte obligatorio inicialmente de tuberculosis y lepra, adicion\u00e1ndose posteriormente fiebre amarilla, peste, c\u00f3lera, viruela y tifus (1) . Con los acuerdos de las convenciones sanitarias internacionales hacia los a\u00f1os 20 y 30, se iniciaron las primeras acciones para la erradicaci\u00f3n de fiebre amarilla y malaria (1) , y se logr\u00f3 que la \u00faltima epidemia urbana de fiebre amarilla no se presentara sino hasta 1929 (2) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 899,
                    "end": 902,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1078,
                    "end": 1081,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1177,
                    "end": 1180,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Hacia 1955 se iniciaron las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n masiva para la viruela y, posteriormente, se dirigieron hacia el control de la alta incidencia de tuberculosis que, aunque sigue siendo la segunda causa de mortalidad en el mundo, en el pa\u00eds, ha venido disminuyendo desde 1970 (1, 3) . Tras la introducci\u00f3n de nuevas vacunas a los esquemas obligatorios, se ha reducido la incidencia de difteria, tos ferina y rub\u00e9ola (4) (5) (6) ; el \u00faltimo caso por virus salvaje de poliomielitis fue en 1991 y el \u00faltimo brote de sarampi\u00f3n en 2002 (7, 8) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 280,
                    "text": "(1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 281,
                    "end": 283,
                    "text": "3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 420,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 424,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 428,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 535,
                    "text": "(7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 538,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Existen otras enfermedades que han mantenido la mirada del mundo por la ausencia de una vacuna efectiva y la perpetuaci\u00f3n de las condiciones ambientales para su propagaci\u00f3n, que favorecen el desarrollo de pandemias que han afectado al pa\u00eds, como la del c\u00f3lera en 1991 (9) , las de influenza que se vienen presentado 3 a 4 veces por siglo (10) y, actualmente, la pandemia de influenza A H1N1 (11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 271,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 342,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 395,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Diariamente miles de personas se exponen a estas y otras enfermedades infecciosas de gran morbimortalidad en el mundo, facilitado por el medio aeron\u00e1utico. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo, en febrero de 2009, hubo alrededor de 58 millones de vuelos internacionales (12) y en Colombia se movilizaron m\u00e1s de 14 millones de personas en el \u00faltimo a\u00f1o (13) . Esto muestra la expansi\u00f3n del comercio a\u00e9reo, gracias a los avances tecnol\u00f3gicos que aumentan la capacidad y la autonom\u00eda de las aeronaves modernas, lo cual incrementa la cantidad de personas que pueden transportarse y las probabilidades de exposici\u00f3n a diferentes noxas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 279,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 361,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Entre los problemas generados por la interacci\u00f3n hombre-m\u00e1quina est\u00e1n las adaptaciones que debe realizar el cuerpo humano ante cambios en el ambiente de cabina en relaci\u00f3n con las condiciones en tierra, cuyos factores m\u00e1s influyentes son la baja presi\u00f3n atmosf\u00e9rica, la humedad, la hipoxia, el ruido, las vibraciones y radiaciones, adem\u00e1s de enfermedades infecciosas, desastres naturales y el terrorismo (14) (15) (16) (17) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 404,
                    "end": 408,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 413,
                    "text": "(15)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 418,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 423,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Uno de los puntos m\u00e1s \u00e1lgidos es la transmisi\u00f3n de infecciones dentro del avi\u00f3n, por ser un medio de r\u00e1pida propagaci\u00f3n de pat\u00f3genos ya que puede comprometer un sinn\u00famero de vidas, pa\u00edses y continentes enteros en pocas horas, hechos observados principalmente con enfermedades respiratorias, pero que pueden incluir otras nosolog\u00edas que representan una gran amenaza para la salud p\u00fablica. Por consiguiente, es de vital importancia que el personal de salud y la comunidad est\u00e9n familiarizados con las formas de transmisi\u00f3n, el abordaje y la mitigaci\u00f3n de este tipo de brotes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Con esta revisi\u00f3n se busca no s\u00f3lo brindarle al lector un panorama general sobre la transmisi\u00f3n de enfermedades infecciosas en el avi\u00f3n, sino, adem\u00e1s, despertar el inter\u00e9s en profundizar su conocimiento en esta rama de la ciencia aerom\u00e9dica con gran impacto internacional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Esta revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura fue obtenida tras la selecci\u00f3n de art\u00edculos y reportes relevantes de los \u00faltimos cinco a\u00f1os, junto con la revisi\u00f3n de las referencias derivadas de \u00e9stos, con antig\u00fcedad no mayor de 10 a\u00f1os, mediante la b\u00fasqueda de t\u00e9rminos en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol, como \"transmisi\u00f3n, enfermedades infecciosas, aeroplano, avi\u00f3n, vuelos comerciales, enfermedades transmitidas por alimentos, enfermedades transmitidas por vectores, TBC, Severe acute respiratory s\u00edndrome (SARS), dengue, malaria, fiebre amarilla, influenza, encefalitis virales, difteria, t\u00e9tano, tos ferina, rub\u00e9ola, parotiditis, sarampi\u00f3n, varicela, meningitis meningoc\u00f3cica, tifus, peste, polio\" en Medline, ScienceDirect, Blackwell Synergy, SpringerLink, IngentaConnect, en organizaciones nacionales e internacionales como los Centers for Disease Control and Prevention (CDC), la Organizaci\u00f3n Mundial de la salud, la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo, la Asociaci\u00f3n de Transporte A\u00e9reo Internacional, la Federal Aviation Administration, el Instituto Nacional de Salud y el Ministerio de la Protecci\u00f3n Social de Colombia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "La cabina del aeroplano es un recinto cerrado donde un gran n\u00famero de pasajeros se encuentran transitoriamente en contacto cercano. Es un ambiente controlado por la estandarizaci\u00f3n de sus condiciones de presurizaci\u00f3n, humedad (10% a 20%), temperatura (18\u00baC a 30\u00b0C) y ventilaci\u00f3n para garantizar un ambiente seguro para la operaci\u00f3n a\u00e9rea pero, al mismo tiempo, puede llegar a ser facilitador en la supervivencia de algunos microorganismos, como se ha observado con algunos subgrupos de influenza que se han favorecido de la baja humedad (18) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 541,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Avi\u00f3n presurizado: ambiente de cabina"
        },
        {
            "text": "Durante la presurizaci\u00f3n del avi\u00f3n, el aire que ingresa del exterior se considera est\u00e9ril en la altitud de crucero -seg\u00fan la aeronave, entre 9.000 y 13.000 m); se calienta a m\u00e1s de 800\u00baC tras su paso por los motores; luego, es comprimido y alcanza presiones de 20.625 mm Hg y, finalmente, es enfriado para que entre a la cabina por la parte superior. Sigue un patr\u00f3n de circulaci\u00f3n laminar de forma lateral y sale por la regi\u00f3n \u00ednfero-externa (figura 1). Este flujo crea compartimientos virtuales dentro de la cabina cada 3 a 5 filas; adem\u00e1s, existe una peque\u00f1a circulaci\u00f3n de aire de forma longitudinal. Sin embargo, las sillas y el personal dentro del avi\u00f3n alteran este flujo generando una ligera turbulencia cuyo impacto sobre el patr\u00f3n de transmisi\u00f3n de enfermedades es despreciable. Figura 1. Recirculaci\u00f3n de aire en la cabina. Patr\u00f3n laminar de recirculaci\u00f3n de aire dentro de la cabina. Ingresa por el motor (1); entra a la cabina de pasajeros por la parte superior (2); sale por la parte \u00ednfero-externa hacia la zona de carga (3), e ingresa nuevamente a la cabina de pasajeros tras pasar por los filtros HEPA (4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Avi\u00f3n presurizado: ambiente de cabina"
        },
        {
            "text": "El 50% del aire circula nuevamente, con lo cual se optimizan las condiciones de humedad y se reduce el gasto de combustible (19) ; esto representa un ahorro en costos y un incremento en el rendimiento de la aeronave. Posteriormente, el aire pasa por un filtro HEPA (high efficiency particulate air filter) que atrapa el 99% de las part\u00edculas de 0,1 a 0,3 \u03bcm de di\u00e1metro, y elimina hongos, bacterias y grandes part\u00edculas virales, aunque las que miden entre 0,01 \u03bcm y 0,1 \u03bcm, usualmente permanecen unidas a part\u00edculas de polvo, prote\u00ednas o gotas de secreciones con di\u00e1metros lo suficientemente grandes para ser filtradas (18) . El recambio de aire por hora es de 15 a 20 veces -mayor que el de un edificio de oficinasy cada ciclo elimina cerca de 63% de los microorganismos en aerosoles; por consiguiente, los filtros eliminan el 99,9% de los microorganismos introducidos por los pasajeros (19) (20) (21) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 128,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 623,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 888,
                    "end": 892,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 893,
                    "end": 897,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 902,
                    "text": "(21)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Avi\u00f3n presurizado: ambiente de cabina"
        },
        {
            "text": "En los estudios descriptivos se han observado patrones de transmisi\u00f3n y zonas de riesgo dentro del aeroplano, principalmente, en infecciones respiratorias, aunque existen dificultades en el seguimiento de los implicados, especialmente, durante el periodo de incubaci\u00f3n en pasajeros asintom\u00e1ticos, aunado a factores \u00e9ticos para reproducir cierto tipo de enfermedades con fines de investigaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "El recambio de aire dentro del avi\u00f3n garantiza un ambiente est\u00e9ril, el cual es perturbado por microorganismos y otros contaminantes que ingresan con los pasajeros (22) . Pero no todos los individuos expuestos desarrollan la enfermedad, pues ello depende de otros factores ambientales que interact\u00faan con el hu\u00e9sped (figura 2), aunque el riesgo ha sido similar o menor al predicho para cualquier otro sitio p\u00fablico confinado en tierra. Se ha documentado contagio dentro del avi\u00f3n por cuatro v\u00edas de transmisi\u00f3n: contacto directo, aerosoles, veh\u00edculo com\u00fan y vectores (19) . No se han reportado casos de zoonosis, pero puede haber un subregistro (19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 167,
                    "text": "(22)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 570,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 648,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "Contacto directo. Incluye contacto entre pasajeros o pasajero-f\u00f3mite. En esta categor\u00eda se encuentran infecciones con compromiso cut\u00e1neo y respiratorio, estas \u00faltimas secundarias al contacto con gotas de di\u00e1metros mayores de 5 \u03bcm, esparcidas mediante estornudos, tos o una conversaci\u00f3n, las cuales pueden entrar en contacto con las mucosas hasta a 1 m de distancia de la fuente (18, 19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 382,
                    "text": "(18,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 386,
                    "text": "19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "Aerosoles. Los aerosoles son gotas de secreciones respiratorias menores de 5 \u03bcm que contienen microorganismos infecciososciosos y que permanecen suspendidas en el aire por tiempo indefinido (19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "En los estudios de transmisi\u00f3n de tuberculosis se identific\u00f3 una zona de riesgo comprendida, a partir del caso \u00edndice, en 2 filas a la redonda que inclu\u00eda al auxiliar de vuelo de la secci\u00f3n (figura 3) en vuelos prolongados de m\u00e1s de 8 horas (20) . Esto podr\u00eda aplicarse a otras infecciones respiratorias; sin embargo, en el seguimiento de los casos de SARS, se observ\u00f3 transmisi\u00f3n en un rango de 3 a 7 filas en vuelos de 3 horas, gracias a los denominados \"superpropagadores\", quienes por sus caracter\u00edsticas de grandes transmisores contagiaron a la mayor\u00eda de los pasajeros en los brotes reportados, lo que demostr\u00f3 que cada infecci\u00f3n respiratoria se comporta de manera diferente. Las zonas de riesgo se correlacionan con compartimientos virtuales generados por el sistema de presurizaci\u00f3n-ventilaci\u00f3n. En los estudios de influenza A se evidenci\u00f3 la propagaci\u00f3n dependiente del funcionamiento de este mecanismo, al incrementarse el riesgo de manera exponencial,",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "Interacciones hu\u00e9sped-ambiente-microorganismo. Para que se genere enfermedad se requiere de una fuente (1) que disemine suficiente concentraci\u00f3n de microorganismos muy virulentos (2), los cuales sean capaces de sobrevivir, y hasta verse favorecidos, por las condiciones de cercan\u00eda, ventilaci\u00f3n, humedad y temperatura de la cabina del avi\u00f3n, para llegar a infectar un receptor (3) inmunol\u00f3gicamente susceptible expuesto el tiempo suficiente a estos factores. cuando en 1979 se contagi\u00f3 el 72% de los pasajeros de un vuelo comercial al estar inoperante por m\u00e1s de 3 horas (18, 19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 571,
                    "end": 575,
                    "text": "(18,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 579,
                    "text": "19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "Veh\u00edculo com\u00fan. Comprende las enfermedades adquiridas masivamente por la ingesti\u00f3n de alimentos o l\u00edquidos contaminados por microorganismos pat\u00f3genos o sustancias t\u00f3xicas; su periodo de incubaci\u00f3n, seg\u00fan el agente causal, var\u00eda entre 1 y 72 horas; sus manifestaciones cl\u00ednicas son v\u00f3mito, diarrea, dolor abdominal, cefalea, fiebre, ocasionalmente, reacciones de hipersensibilidad y deshidrataci\u00f3n (9, 19, (23) (24) (25) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 397,
                    "end": 400,
                    "text": "(9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 404,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "(23)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 414,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "(25)",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "Existen cerca de 250 agentes causales y el 80% de los eventos son de origen desconocido (24) ; la ruta de contagio m\u00e1s com\u00fan en los aeroplanos es la ingesti\u00f3n de alimentos contaminados con el ciclo fecal-oral; el microorganismo m\u00e1s com\u00fanmente aislado es Salmonella spp. con 15 brotes, seguido de Staphylococcus spp.; s\u00f3lo se ha reportado un brote viral (virus Norwalk-like) y los de Vibrio cholerae se produjeron en 1972 y 1992 durante la epidemia en Latinoam\u00e9rica (19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "Un brote se inicia cuando dos o m\u00e1s personas presentan s\u00edntomas en las primeras 72 horas tras la ingesti\u00f3n de alimentos de una fuente com\u00fan (26) . El evento se debe notificar inmediatamente a la autoridad sanitaria para que se inicie la investigaci\u00f3n y se proceda a la toma de muestras de los pacientes implicados y de los alimentos sospechosos antes de que sean desechados (24) . Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os ha disminuido la probabilidad de intoxicaciones masivas por mejoras en la fuente, conservaci\u00f3n, manipulaci\u00f3n y vigilancia, realizadas en los centros distribuidores de alimentos para las diferentes aerol\u00edneas (19, 27, 28) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "(26)",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 378,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 626,
                    "text": "(19,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 630,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 634,
                    "text": "28)",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "Vectores. Los insectos capaces de transmitir infecciones que, por su tama\u00f1o, ingresan desapercibidamente a la aeronave, generan brotes de enfermedades en lugares donde el microorganismo causal usualmente no habita (19) . Las entidades con gran impacto en salud p\u00fablica son el paludismo, el dengue, la fiebre amarilla, la peste, el tifus y las encefalitis virales (tabla 1) (2, (29) (30) (31) (32) (33) (34) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 376,
                    "text": "(2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 381,
                    "text": "(29)",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 386,
                    "text": "(30)",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "(31)",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 396,
                    "text": "(32)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 401,
                    "text": "(33)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 402,
                    "end": 406,
                    "text": "(34)",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "Se han reportado vectores importados portadores de malaria en los alrededores de los aeropuertos (malaria del aeropuerto) en \u00e1reas no end\u00e9micas, con contagio de personas que no han viajado y casos de dengue en Alemania (19) . Para evitar esto, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) reglament\u00f3 Figura 3. Zona de riesgo en el avi\u00f3n. Se observa en negro el pasajero afectado (caso \u00edndice); en el caso A, para tuberculosis, la zona de riesgo comprende las dos filas anteriores y las dos filas posteriores a la del pasajero afectado (C). la eliminaci\u00f3n de insectos y roedores de aeronaves y zonas aleda\u00f1as a los aeropuertos, la exigencia de certificados de vacunaci\u00f3n para los viajes hacia \u00e1reas end\u00e9micas y desde ellas, y es obligatoria para fiebre amarilla y electiva para otras enfermedades, como la encefalitis japonesa (19, 29, 35) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 223,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 823,
                    "end": 827,
                    "text": "(19,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 831,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 835,
                    "text": "35)",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "Entre las pr\u00e1cticas implementadas en los aviones, est\u00e1 el uso en zonas end\u00e9micas de insecticidas de acci\u00f3n r\u00e1pida en aerosol inmediatamente antes del despegue y del aterrizaje con pasajeros a bordo, y los de acci\u00f3n residual antes del abordaje, con aplicaci\u00f3n rutinaria en las superficies internas de la aeronave, excepto en las \u00e1reas de preparaci\u00f3n de alimentos (16) . Usualmente, los insecticidas son a base de piretrinas, las cuales pueden causar reacciones al\u00e9rgicas (36) ; hasta la fecha no se han reportado en los aviones casos de efectos secundarios atribuidos a estas sustancias, aunque algunos estudios han demostrado alteraciones en la funciones neurol\u00f3gicas del comportamiento en auxiliares de vuelo expuestas a ellos (37) . Los casos sospechosos deben ser reportados a las autoridades sanitarias para desencadenar la aplicaci\u00f3n de protocolos de abordaje, tratamiento y seguimiento del brote, paralelo al estudio entomol\u00f3gico y a la implementaci\u00f3n de medidas colectivas e individuales para controlar y erradicar los vectores, lo cual es crucial en zonas no end\u00e9micas con condiciones ambientales favorables para la propagaci\u00f3n de la enfermedad y el establecimiento del vector (2, (29) (30) (31) (32) (33) (34) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 366,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 474,
                    "text": "(36)",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 728,
                    "end": 732,
                    "text": "(37)",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1185,
                    "end": 1188,
                    "text": "(2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1189,
                    "end": 1193,
                    "text": "(29)",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1194,
                    "end": 1198,
                    "text": "(30)",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1199,
                    "end": 1203,
                    "text": "(31)",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1204,
                    "end": 1208,
                    "text": "(32)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1209,
                    "end": 1213,
                    "text": "(33)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1214,
                    "end": 1218,
                    "text": "(34)",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n de infecciones en la cabina"
        },
        {
            "text": "Entre las infecciones respiratorias m\u00e1s importantes, ya que se han reportado casos de brotes en el avi\u00f3n o por el alto riesgo de propagaci\u00f3n mundial, se encuentran la tuberculosis, el SARS y la influenza; en cuanto al resfriado com\u00fan, por su naturaleza ubicua y al ser producido por un gran n\u00famero de virus, no se ha podido establecer si el ambiente de cabina incrementa su diseminaci\u00f3n en relaci\u00f3n con cualquier otro sitio en tierra, aunque algunos estudios han demostrado que no se ve afectada por cambios en el patr\u00f3n de recirculaci\u00f3n del aire (19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 547,
                    "end": 551,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades respiratorias"
        },
        {
            "text": "Es la enfermedad producida por Mycobacterium tuberculosis que mide 0,5 a 1\u03bcm y es extra\u00edda de la cabina por los filtros HEPA, hecho que ha permitido concluir que su contagio se debe a la proximidad con el caso \u00edndice.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico se caracteriza por s\u00edntomas respiratorios inespec\u00edficos, como la tos y s\u00edntomas constitucionales; tras la infecci\u00f3n, la minor\u00eda de las personas infectadas manifiestan cl\u00ednicamente la enfermedad activa entre la segunda semana y hasta varios a\u00f1os despu\u00e9s, m\u00e1s probable despu\u00e9s del primero o segundo a\u00f1o. Esto se acompa\u00f1a de la conversi\u00f3n positiva de la prueba de tuberculina y la presencia de la lesi\u00f3n primaria (complejo de Gohn) en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax. Es dif\u00edcil determinar si un paciente es bacil\u00edfero s\u00f3lo por su sintomatolog\u00eda; por ello, la mayor\u00eda de los casos y de los vuelos en riesgo se han identificado retrospectivamente (20, 38) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 653,
                    "end": 657,
                    "text": "(20,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 661,
                    "text": "38)",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "Se considera un caso adquirido en vuelo al pasajero que desarrolla la sintomatolog\u00eda o que permanece en un estado de tuberculosis latente tras haber estado en contacto con un pasajero bacil\u00edfero en los tres meses previos a su diagn\u00f3stico y que no haya tenido ning\u00fan otro contacto en tierra o cuya tipificaci\u00f3n del bacilo demuestre no corresponder a dicho pasajero como fuente de contagio. Es obligatorio buscar a todos los contactos en la zona de riesgo en caso de que se diagnostique este tipo de pacientes (20, 39) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 508,
                    "end": 512,
                    "text": "(20,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "39)",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "Cerca de 2.600 personas han estado expuestas al bacilo en 191 vuelos en m\u00e1s de 9 aeronaves diferentes; no se han reportado casos de tuberculosis activa adquirida en un avi\u00f3n, s\u00f3lo infectados detectados por la conversi\u00f3n positiva de la prueba de tuberculina (19, 20, 40, 41) . Todos los casos \u00edndice fueron bacil\u00edferos con compromiso pulmonar extenso: un caso de tuberculosis multirresistente (resistencia a medicamentos antituberculosos de primera l\u00ednea como la rifampicina y la isoniacida), otro con resistencia extendida (resistencia a antibi\u00f3ticos de primera y segunda l\u00ednea), dos pasajeros viajaron con el diagn\u00f3stico sin avisarle a la tripulaci\u00f3n y otros cinco fueron diagnosticados despu\u00e9s del vuelo. En siete estudios hechos por los CDC s\u00f3lo en dos casos confirmaron el contagio en cabina, los dem\u00e1s generaron muy alta sospecha del hecho (20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "(19,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 269,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 273,
                    "text": "41)",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 845,
                    "end": 849,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "El riesgo de contagio, aunque no se ha podido determinar, es bajo aun en vuelos que involucran pa\u00edses end\u00e9micos, y es el mismo o menor que en cualquier otro lugar confinado (19, 39) . Sin embargo, es crucial diagnosticar y hacerle seguimiento a los posibles viajeros contagiados y tipificar la bacteria para determinar su resistencia antibi\u00f3tica (20, 39) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 177,
                    "text": "(19,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 181,
                    "text": "39)",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 350,
                    "text": "(20,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "39)",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "Es causado por un coronavirus que mide 0,08 a 0,12 \u03bcm; se ha documentado transmisi\u00f3n en el avi\u00f3n por la inhalaci\u00f3n de part\u00edculas en aerosol, aunque tambi\u00e9n puede adquirirse por contacto directo con mucosas. Su periodo de incubaci\u00f3n es de 2 a 10 d\u00edas, tras el cual durante la primera semana genera s\u00edntomas como fiebre, malestar general, cefalea y mialgias, y hacia la segunda semana, el periodo m\u00e1s contagioso, tos, disnea y diarrea acuosa y, en casos graves, falla respiratoria y muerte (20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 488,
                    "end": 492,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS"
        },
        {
            "text": "Se considera un posible caso adquirido durante el vuelo si la persona que estuvo en contacto con un afectado presenta (22) :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 122,
                    "text": "(22)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS"
        },
        {
            "text": "\u2022 fiebre mayor de 38\u00baC y uno o m\u00e1s s\u00edntomas respiratorios bajos, como tos, taquipnea o dificultad respiratoria en los primeros 10 d\u00edas tras el vuelo (42) , o \u2022 radiograf\u00eda de t\u00f3rax con infiltrados de ocupaci\u00f3n alveolar sin otro diagn\u00f3stico que lo explique (42) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "(42)",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "(42)",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS"
        },
        {
            "text": "En la pandemia de 2002-2003 originada en el sur de China, que involucr\u00f3 26 pa\u00edses con m\u00e1s de 8.000 casos y 774 muertes (42, 43) , m\u00e1s de 300 personas se contagiaron gracias a los vuelos comerciales, si se tienen en cuenta los casos primarios y secundarios. Como factor contribuidor se postul\u00f3 el mal funcionamiento del sistema de ventilaci\u00f3n mas no la diseminaci\u00f3n del microorganismo por el mismo, aunque el factor principal de riesgo fue la cercan\u00eda con el caso \u00edndice (19, 22) . No se pudo descartar que los pasajeros sintom\u00e1ticos hubiesen adquirido la infecci\u00f3n antes o despu\u00e9s del vuelo, mas no durante el mismo (20) , principalmente en los estudios en los que se evidenci\u00f3 transmisi\u00f3n en filas distantes a la zona de riesgo; estos casos pudieron haberse iniciado por exposici\u00f3n con reservorios mam\u00edferos o por falta de rigurosidad en el acatamiento de normas de bioseguridad (42) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "(42,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "43)",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 474,
                    "text": "(19,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 475,
                    "end": 478,
                    "text": "22)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 620,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 880,
                    "end": 884,
                    "text": "(42)",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS"
        },
        {
            "text": "Es una enfermedad viral causada por el virus de la influenza A, que mide 0,08 a 0,12 \u03bcm y es el microorganismo m\u00e1s frecuentemente reportado en los brotes respiratorios en aviones; produce fiebre, cefalea, mialgias, odinofagia, tos, rinorrea y coriza.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influenza"
        },
        {
            "text": "A partir de un vuelo en el que se contagiaron el 72% de los pasajeros y el 40% de los tripulantes por permanecer cerca de 3 horas dentro del avi\u00f3n con el sistema de ventilaci\u00f3n averiado, se determin\u00f3 que ninguna aeronave en tierra debe estar ocupada por pasajeros con el sistema de ventilaci\u00f3n inactivo por m\u00e1s de 30 minutos (18, 20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "(18,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influenza"
        },
        {
            "text": "En 2003, se report\u00f3 una epidemia con alta mortalidad producida por la influenza A H5N1, en personas que tuvieron contacto con aves infectadas en pa\u00edses de oriente medio y Europa. Sin embargo, no se ha evidenciado a\u00fan transmisi\u00f3n persona a persona; por ello, el riesgo de diseminaci\u00f3n en el avi\u00f3n es m\u00ednimo (20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influenza"
        },
        {
            "text": "En abril de 2009, se inici\u00f3 una pandemia de influenza A H1N1. Este microorganismo tiene una combinaci\u00f3n de genes de cepas porcinas, aviares y humanas (44) ; se transmite de persona a persona por contacto directo de mucosas con gotas de secreciones respiratorias en aerosol, tras el estornudo o la tos de personas portadoras a menos de 2 m de distancia (45) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "(44)",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 356,
                    "text": "(45)",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influenza"
        },
        {
            "text": "Su periodo de incubaci\u00f3n es de 1 a 7 d\u00edas, y el de contagiosidad se inicia el d\u00eda previo al inicio de los s\u00edntomas y hasta 7 a 10 d\u00edas despu\u00e9s; sus manifestaciones cl\u00ednicas son similares a las de otros subtipos de influenza, tienden a la resoluci\u00f3n propia y espor\u00e1dicamente evolucionan hacia neumon\u00eda grave con falla multiorg\u00e1nica (45, 46) . Volumen Entre las recomendaciones para los viajeros se encuentran (45) (46) (47) (48) (49) :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "(45,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 339,
                    "text": "46)",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 349,
                    "text": "Volumen",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "(45)",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "(46)",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "(47)",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 427,
                    "text": "(48)",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 432,
                    "text": "(49)",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influenza"
        },
        {
            "text": "\u2022 Abstenerse de viajar en los primeros 7 d\u00edas de desarrollo de los s\u00edntomas y hasta 24 horas despu\u00e9s de estar libre de ellos. \u2022 Para quienes regresan de zonas con casos reportados: -Autovigilancia sobre la aparici\u00f3n de s\u00edntomas en los primeros 7 d\u00edas tras el viaje. -El caso positivo debe iniciar aislamiento en casa. -Si hay compromiso respiratorio importante o factores de riesgo (ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, adultos mayores de 65 a\u00f1os, menores de 18 a\u00f1os en tratamiento con \u00e1cido acetil-salic\u00edlico, mujeres embarazadas, antecedentes de enfermedades cr\u00f3nicas e inmunosuprimidos), se debe iniciar tratamiento con inhibidores de la neuraminidasa (tabla 2) y soporte hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influenza"
        },
        {
            "text": "Se desconoce la morbimortalidad del virus, pero hasta la fecha se han reportado m\u00e1s de 134.500 casos confirmados y 816 muertes alrededor del mundo (11) . No se ha descrito un patr\u00f3n espec\u00edfico de contagiosidad en el aeroplano.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 151,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Influenza"
        },
        {
            "text": "Es una enfermedad causada por Neisseria meningitidis (0,6 a 1,0 \u03bcm) y alta morbimortalidad. Se adquiere por inhalaci\u00f3n o por contacto directo de mucosas con secreciones respiratorias en aerosol de un individuo colonizado; los s\u00edntomas se inician tras un periodo de incubaci\u00f3n de 2 a 10 d\u00edas y son similares a los del resfriado com\u00fan (50) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 337,
                    "text": "(50)",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis meningoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "Se define como caso adquirido en el avi\u00f3n, a quien desarrolla los s\u00edntomas en los 14 d\u00edas posteriores a un vuelo prolongado, en el que hubo contacto con un pasajero colonizado que pudo estar asintom\u00e1tico; por lo tanto, se recomienda profilaxis con rifampicina (600 mg cada 12 horas por 2 d\u00edas), ciprofloxacina (500 mg, dosis \u00fanica) o ceftriaxona (250 mg, dosis \u00fanica) para los pasajeros de sillas aleda\u00f1as entre las primeras 24 horas y los 14 d\u00edas tras el contacto con el caso \u00edndice. No se conoce claramente una zona de riesgo por las dificultades encontradas al hacer los seguimientos retrospectivos de los casos positivos (19, 29, 51, 52) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 625,
                    "end": 629,
                    "text": "(19,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 633,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 637,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 641,
                    "text": "52)",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis meningoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "No se ha documentado meningitis secundaria adquirida en el avi\u00f3n, aunque se han reportado cerca de 12 casos por a\u00f1o en pasajeros estadounidenses probablemente contagiosos durante el vuelo, que fueron sometidos a cuarentena por la autoridad sanitaria regional, 5 de ellos sintom\u00e1ticos en vuelo (51, 52) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 297,
                    "text": "(51,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 301,
                    "text": "52)",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis meningoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "Gran parte de las enfermedades prevenibles mediante vacunaci\u00f3n son transmitidas por contacto directo o por v\u00eda respiratoria; por lo tanto, aunque no se han reportado brotes de todas ellas en aeronaves, existe un riesgo latente de propagaci\u00f3n. Los casos de transmisi\u00f3n de sarampi\u00f3n se debieron a contacto con pacientes sintom\u00e1ticos en vuelo y salas de espera, y la mayor\u00eda personas proven\u00edan de pa\u00edses con pobre cobertura de vacunaci\u00f3n que exportaron el microorganismo a lugares con previa erradicaci\u00f3n de la enfermedad; se reportaron dos brotes de viruela, pero antes de su erradicaci\u00f3n (19, 20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 587,
                    "end": 591,
                    "text": "(19,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 595,
                    "text": "20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades prevenibles por inmunizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Teniendo en cuenta los periodos de contagiosidad, se debe realizar una asesor\u00eda adecuada al pasajero en cuanto al tiempo de espera antes de tomar un vuelo comercial, haciendo \u00e9nfasis en abstenerse de viajar durante la fase contagiosa si est\u00e1 padeciendo una de estas enfermedades o ha estado en contacto con un enfermo; adem\u00e1s, se debe actualizar el esquema de vacunaci\u00f3n del viajero seg\u00fan el lugar de origen y destino, ya que \u00e9sta es la forma m\u00e1s efectiva de evitar adquirir y propagar estas entidades (29, 53) . En la tabla 3 se describen las caracter\u00edsticas m\u00e1s relevantes que se deben tener en cuenta para estas enfermedades (4) (5) (6) (7) (8) 29, 50, (53) (54) (55) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 502,
                    "end": 506,
                    "text": "(29,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 510,
                    "text": "53)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 631,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 635,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 639,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 643,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 647,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 651,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 655,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 660,
                    "text": "(53)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 665,
                    "text": "(54)",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 670,
                    "text": "(55)",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedades prevenibles por inmunizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Con base en las recomendaciones internacionales para impedir la propagaci\u00f3n de enfermedades de alta morbimortalidad difundidas por la OMS en el reglamento sanitario internacional y las gu\u00edas de manejo para cada enfermedad, y de manera regional por los organismos de control encargados en cada pa\u00eds, se pueden identificar tres momentos cr\u00edticos para contener un brote: antes del vuelo con la prevenci\u00f3n, durante el vuelo con el manejo del pasajero enfermo y tras el vuelo con el control del evento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas generales de control"
        },
        {
            "text": "La prevenci\u00f3n primaria es el tratamiento m\u00e1s costo-efectivo para cualquier enfermedad. En este grupo se encuentra la vacunaci\u00f3n previa al vuelo para el viajero y la tripulaci\u00f3n (tabla 3), adem\u00e1s, algunos pa\u00edses hacen prevenci\u00f3n secundaria cuando se sospecha tuberculosis, incluido lo siguiente:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Canad\u00e1, Estados Unidos y Australia, para inmigrantes y refugiados, exigen la realizaci\u00f3n de la prueba de tuberculina y radiograf\u00eda de t\u00f3rax; en caso de ser positivas, se * Inmunosuprimidos, diab\u00e9ticos, renales cr\u00f3nicos, EPOC, enfermedad respiratoria de base de dif\u00edcil manejo, enfermedad cardiovascular, obesos, mujeres embarazadas, personal de la salud, poblaci\u00f3n ind\u00edgena, desplazados, en confinamiento con pobres condiciones higi\u00e9nico-sanitarias \u2020 48 horas de inicio de los s\u00edntomas hasta 48 horas despu\u00e9s de su resoluci\u00f3n \u2021 En caso de contacto con un paciente que ha sido sintom\u00e1tico por m\u00e1s de 7 d\u00edas, no es necesaria la profilaxis. \u00a7 En menores de 3 meses no se recomienda, a menos que la situaci\u00f3n sea cr\u00edtica porque la informaci\u00f3n actual es limitada en este grupo de edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "debe confirmar el diagn\u00f3stico con baciloscopia de esputo; si es positiva, contraindica la entrada a dichos pa\u00edses (20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 118,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Unido hacen tamizaci\u00f3n al ingresar al pa\u00eds (20) . \u2022 Arabia Saudita, Bahrain, Kuwait y Qatar solicitan el examen en el pa\u00eds de origen y el de destino (20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 43,
                    "end": 47,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Suiza, los Emiratos \u00c1rabes Unidos y el Reino"
        },
        {
            "text": "En cuanto al SARS, los pasajeros no deben abandonar un lugar considerado end\u00e9mico, que incluye pa\u00edses como China, Singapur, Vietnam y Canad\u00e1, si hay presencia de tos y fiebre, hasta que se confirme que son negativos (22) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 216,
                    "end": 220,
                    "text": "(22)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Suiza, los Emiratos \u00c1rabes Unidos y el Reino"
        },
        {
            "text": "En t\u00e9rminos generales, lo m\u00e1s importante es evitar que las aerol\u00edneas transporten pasajeros enfermos y, por parte de los pasajeros, se recomienda no viajar mientras se est\u00e9 padeciendo una enfermedad infecto-contagiosa, durante su periodo de transmisi\u00f3n, principalmente en sitios end\u00e9micos para un evento de importancia epidemiol\u00f3gica mundial. Esta advertencia debe provenir del m\u00e9dico tratante ya sea al diagnosticar la infecci\u00f3n, durante una consulta especializada antes del vuelo, o una alerta en los medios masivos de comunicaci\u00f3n expedida por las autoridades sanitarias (16, 35) . Sin embargo, pacientes tuberculosos conocidos que requieran vuelos cortos podr\u00edan viajar con tapabocas quir\u00fargico, si la aerol\u00ednea y las autoridades sanitarias del lugar de origen y de destino est\u00e1n de acuerdo, aunque en estos casos es preferible el uso de ambulancias a\u00e9reas o vuelos ch\u00e1rter (20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 574,
                    "end": 578,
                    "text": "(16,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 582,
                    "text": "35)",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 878,
                    "end": 882,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 Suiza, los Emiratos \u00c1rabes Unidos y el Reino"
        },
        {
            "text": "El paso inicial es identificar el caso, labor realizada por personal no m\u00e9dico, es decir, los auxiliares de vuelo; para ello, se han definido signos cl\u00ednicos que definen el caso seg\u00fan la enfermedad por tratar (tabla 3 y 4). Tras la identificaci\u00f3n, el piloto al mando activa la alarma epidemiol\u00f3gica durante el vuelo para lograr confirmar o descartar el evento en tierra lo m\u00e1s pronto posible y contener el brote (20, 22, (56) (57) (58) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 412,
                    "end": 416,
                    "text": "(20,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 420,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 425,
                    "text": "(56)",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "(57)",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 435,
                    "text": "(58)",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pasajero enfermo en vuelo"
        },
        {
            "text": "Las medidas de control se inician con el aislamiento del caso junto con la protecci\u00f3n de los pasajeros y la tripulaci\u00f3n circundante, manteniendo las normas de bioseguridad. Se recomienda aislar al individuo afectado en el sitio m\u00e1s alejado de la cabina de pilotos y a una distancia mayor de 1 a 2 m de cualquier persona, suministr\u00e1ndole un tapabocas quir\u00fargico convencional (en caso de transmisi\u00f3n por v\u00eda a\u00e9rea), ya que las m\u00e1scaras N95 del National Institute for Occupational Safety and Health (NIOSH) y mayores filtran el aire que es inhalado, mas no el exhalado, que, en este caso, es el contaminante. Algunas personas con dificultad respiratoria no toleran los tapabocas, as\u00ed que se les deben suministrar pa- \u00f1uelos o toallas de papel para que se cubran boca y nariz al estornudar, toser y hablar o contener sus secreciones cubri\u00e9ndose con la manga del codo mas no con las manos, junto con el lavado de manos con agua y jabones antis\u00e9pticos o el uso de geles a base de alcohol con glicerina tras cada episodio (59, 60) . Los tripulantes deben usar m\u00e1scaras tipo NIO-SH N95 o mayores, al igual que los pasajeros ubicados en las zonas de riesgo descritas, aunque, el uso de tapabocas convencionales tambi\u00e9n otorga cierta protecci\u00f3n para las part\u00edculas de mayor tama\u00f1o, por lo que algunos lo recomiendan como norma m\u00ednima (59) (60) (61) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1019,
                    "text": "(59,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1020,
                    "end": 1023,
                    "text": "60)",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1324,
                    "end": 1328,
                    "text": "(59)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1329,
                    "end": 1333,
                    "text": "(60)",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1334,
                    "end": 1338,
                    "text": "(61)",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pasajero enfermo en vuelo"
        },
        {
            "text": "Se debe entrenar a los auxiliares de vuelo para que utilicen alcohol antis\u00e9ptico tras un adecuado lavado de manos, cada vez que tengan contacto con el afectado, que manipulen los alimentos, bebidas y objetos contaminados usando guantes est\u00e9riles y a\u00edslen sus desechos, utensilios de aseo y le asignen un ba\u00f1o de uso exclusivo; adem\u00e1s, deben advertir a los pasajeros que eviten el uso de lentes de contacto cuando se sospeche de una infecci\u00f3n que se pueda propagar mediante el contacto con mucosas (18, 56, 58) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 497,
                    "end": 501,
                    "text": "(18,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 509,
                    "text": "58)",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pasajero enfermo en vuelo"
        },
        {
            "text": "En tierra, la autoridad sanitaria de cada pa\u00eds debe tomar las medidas necesarias para garantizar el control del brote. Esto incluye tener la infraestructura y el personal necesarios para atender a los individuos afectados en el momento del aterrizaje, con \u00e9nfasis en las normas de bioseguridad, la desinfecci\u00f3n de la aeronave (teniendo en cuenta el uso exclusivo de sustancias desinfectantes autorizadas por el fabricante), la eliminaci\u00f3n de los desechos contaminados, la toma y el procesamiento de muestras para determinar el agente causal, el proporcionar sitios adecuados para cuarentena e iniciar las alertas internacionales para identificar posibles sospechosos y advertir a los contactos sobre signos de alarma que los deben hacer buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica inmediata, aunado al reporte a la autoridad sanitaria para su seguimiento (35, 57) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 834,
                    "end": 838,
                    "text": "(35,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 839,
                    "end": 842,
                    "text": "57)",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pasajero enfermo en vuelo"
        },
        {
            "text": "El seguimiento de gran parte de los casos es retrospectivo, se inicia tras diagnosticar a un paciente que refiere haber viajado durante el periodo de transmisi\u00f3n de la enfermedad, incluso siendo asintom\u00e1tico. En este momento se debe desencadenar la alerta epidemiol\u00f3gica e iniciar la b\u00fasqueda de los posibles contactos. La \u00fanica fuente de informaci\u00f3n disponible son las aerol\u00edneas a las que se les sugiere el almacenamiento rutinario de la informaci\u00f3n para localizar los posibles afectados teniendo en cuenta los periodos de incubaci\u00f3n de cada enfermedad, detectar y tratar los casos secundarios, otorgar tratamiento profil\u00e1ctico indicado, y es vital cuando se desarrollan signos de alarma tard\u00edos, como diarrea persistente, v\u00f3mito, ictericia, s\u00edntomas urinarios, alteraciones d\u00e9rmicas o signos de infecci\u00f3n genital; la fiebre puede presentarse hasta 3 meses despu\u00e9s, lo cual sugiere la presencia de enfermedades transmitidas por vectores, como la malaria (20, 39, 62) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 956,
                    "end": 960,
                    "text": "(20,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 961,
                    "end": 964,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 965,
                    "end": 968,
                    "text": "62)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control del evento posterior al vuelo"
        },
        {
            "text": "Puesto que cada pa\u00eds es aut\u00f3nomo para definir las normas de control en su territorio, para el control de la tuberculosis se han reportado casos de microorganismos multirresistentes en personas altamente transmisoras como pacientes con tuberculosis lar\u00edngea o grandes bacil\u00edferos con compromiso pulmonar, en las que las medidas se han extendido a vuelos cortos, la b\u00fasqueda de contactos m\u00e1s all\u00e1 de la zonas de riesgo o en un rango mayor de 3 meses previos al diagn\u00f3stico para lograr controlar la diseminaci\u00f3n del brote (39) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 519,
                    "end": 523,
                    "text": "(39)",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control del evento posterior al vuelo"
        },
        {
            "text": "Para evitar la transmisi\u00f3n de enfermedades infecciosas en vuelo, las acciones deben iniciarse en tierra; por lo tanto, es primordial enfatizar la realizaci\u00f3n de la consulta antes del vuelo, hecha por un m\u00e9dico con conocimiento de medicina del viajero o en un centro de salud especializado en el \u00e1rea, idealmente 4 a 8 semanas antes de partir. Aunque la con-sulta el d\u00eda anterior tambi\u00e9n representa un beneficio adicional, esto es crucial para que el pasajero obtenga la informaci\u00f3n necesaria, permiti\u00e9ndole disminuir los riesgos en salud a los que se puede exponer, al ser una asesor\u00eda personalizada que contempla los itinerarios del viaje e inicia medidas profil\u00e1cticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, hay que insistir en el reporte obligatorio de enfermedades de importancia para la salud p\u00fablica a organismos de salud y entidades de aviaci\u00f3n, evitando transportar enfermos y garantizando el desencadenamiento eficiente de las medidas de control.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Para lograr esto, se debe entrenar peri\u00f3dicamente al personal de salud, de aviaci\u00f3n y al pasajero, para evitar que este \u00faltimo se convierta en un caso, frenando, as\u00ed, tragedias mundiales como son las pandemias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud y el Estado colombiano: cien a\u00f1os de historia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Salud",
                    "middle": [],
                    "last": "Organizaci\u00f3n Panamericana De La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1902,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Protocolo de vigilancia de fiebre amarilla",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eventos de control internacional",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Protocolo de vigilancia de tuberculosis. Protocolos de vigilancia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Protocolo de vigilancia de difteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Protocolo de vigilancia de tos ferina",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Protocolo de rub\u00e9ola. Protocolos de vigilancia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Protocolo de vigilancia de sarampi\u00f3n. Protocolos de vigilancia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eventos en eliminaci\u00f3n",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Protocolo de vigilancia de par\u00e1lisis fl\u00e1cida aguda, PFA. Protocolos de vigilancia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Protocolo de vigilancia de c\u00f3lera",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Protocolo de vigilancia epidemiol\u00f3gica de enfermedad similar a la influenza (ESI), infecci\u00f3n respiratoria aguda grave (IRAG) e IRAG inusitada",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Eventos de control nacional",
            "authors": [
                {
                    "first": "Vigilancia",
                    "middle": [],
                    "last": "Protocolos De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "World Health Organization. Influenza A (H1N1) -update",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Fecha de consulta: 2 de agosto de",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "World Tourism Organization. UNWTO world tourist barometer",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Aeron\u00e1utica Civil de Colombia. Bolet\u00edn mensual, marzo de 2009: operaci\u00f3n regular. Estad\u00edsticas de origen-destino",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Health maintenance and promotion",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Orford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Fundamentals of aerospace medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "288--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "International travel and disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "World Health Organization. International travel and health: situation as of",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Medicina para el aeropasajero colombiano. Si no es ahora, entonces, \u00bfcu\u00e1ndo?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Valderrama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Feijo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Le\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Acta Med Colomb",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "150--152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Respiratory infections during air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Intern Med J",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "50--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Transmission of infectious diseases during commercial air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mangili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendreau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "989--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Tuberculosis and air travel: guidelines for prevention and control",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Aerospace Medical Association Medical Guidelines Task Force Members. Medical guidelines for airline travel",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "1--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Emerging infectious diseases including severe acute respiratory syndrome (SARS): guidelines for commercial air travel and air medical transport",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "85--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Medical advice for aviation medical examiners concerning flight operations in tropical areas",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Siedenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Perry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00fcben",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Aviat Space Environ Med",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "1--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Protocolo de vigilancia de enfermedades transmitidas por alimentos, ETA. Protocolos de vigilancia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eventos de control nacional",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Preparing the traveller",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Spira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1368--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Anexo 5. Investigaci\u00f3n de brotes. Protocolos de vigilancia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Preventing travellers' diarrhoea: how to make drinking water safe",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "World Health Organization. Manual sobre las cinco claves para la inocuidad de los alimentos",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Information for international travel",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Protocolo de vigilancia de dengue. Protocolos de vigilancia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Protocolo de vigilancia de peste",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Protocolos en revisi\u00f3n. Bogot\u00e1: INS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Protocolo de encefalitis equina venezolana",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Protocolo de vigilancia de malaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "World Health Organization. 58\u00aa Asamblea Mundial de la Salud",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Reglamento sanitario internacional. Ginebra: WHO",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Goldfrank's toxicologic emergencies. Eighth edition",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Flomenbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldfrank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Howland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Effects if onboard insecticide use on airline flight attendants",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilburn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Environ Health",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "285--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "En: Chalem F, Campos J, Esquerra R, Chalem P, editores. Tratado de Medicina Interna",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cort\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Saravia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1515--1541",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Tuberculosis and air travel: WHO guidance in the era of drug-resistant TB",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raviglione",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Travel Med Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "177--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "BCG vaccine and place of tuberculine skin test in 2006",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Billy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9vy-Brhul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "151--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Grupo de trabajo de tuberculosis de la Sociedad Espa\u00f1ola De Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "582--587",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "World Health Organization. WHO guidelines for the global surveillance of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Pandemia de influenza aviar: \u00bfmito o realidad?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Infectio",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "148--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Fecha de consulta: 31 de mayo de",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention. H1N1 flu (swine flu) and you",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Interim guidance for clinicians on identifying and caring for patients with swine-origin influenza A (H1N1) virus infection",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Atlanta: CDC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Human infection with new influenza A (H1N1) virus: clinical observations from Mexico and other countries. Ginebra: WHO",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Wkly Epidemiol Rec",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "185--194",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Gu\u00eda de estudio y manejo de casos y sus contactos para enfermedad similar a influenza, incluyendo el diagn\u00f3stico, manejo cl\u00ednico y terap\u00e9utico. Bogot\u00e1: Ministerio de la Protecci\u00f3n Social",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Informaci\u00f3n sobre influenza A (H1N1) para viajeros internacionales",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Risk of novel H1N1 flu associated with travel to affected areas",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Fecha de consulta: 31 de mayo de",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Epidemiology and prevention of vaccine-preventable diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Atkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamborsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Exposure to patients with meningococcal disease on aircrafts. United States",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "485--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Guidelines for the management of airline passengers exposed to meningococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Disease",
                    "middle": [],
                    "last": "Centers For",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Prevention",
                    "middle": [],
                    "last": "Control",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Atlanta: CDC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Protocolos de vigilancia",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Instituto Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Varicela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Protocolo de vigilancia de parotiditis. Protocolos de vigilancia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Instituto",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "International Air Transportation Association. General guidelines for passenger agent",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "International Air Transportation Association. General guidelines for cleaning crew",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "International Air Transportation Association. General guidelines for cabin crew",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Guidance about SARS for airline flight crews, cargo and cleaning personnel, and personnel interacting with arriving passengers",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Atlanta: CDC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Interim guidance for airlines regarding flight crews arriving from domestic and international areas affected by swine influenza",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Fecha de consulta: 31 de mayo de",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Interim guidance to assist airline flight deck and cabin crew in identifying passengers who may have novel H1N1 flu",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Atlanta: CDC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Fecha de consulta; 31 de mayo de",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Varicella (chickenpox) En: Health information for international travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Harriman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ch\u00e1vez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Atlanta: Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Interim guidance on antiviral recommendations for patients with novel influenza A (H1N1) virus infection and their close contacts",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Atlanta: CDC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1. Enfermedades transmitidas por vectoresFiebre, cefalea, dolor retroocular, postraci\u00f3n, erupci\u00f3n macular (5\u00ba-6\u00ba d\u00eda) en la parte superior del tronco con diseminaci\u00f3n a todo el cuerpo, excepto en zonas expuestas, artralgias, mialgias, nausea, v\u00f3mito, diarrea, dolor abdominal, tos, hepatoesplenomegalia, signos de meningoencefalitis \u2021 Fiebre, manifestaciones gastrointestinales y neurol\u00f3gicas \u2021 Fiebre, cefalea, convulsiones y otras manifestaciones neurol\u00f3gicas, mialgias, artralgias, n\u00e1useas, v\u00f3mito, anorexia, diarrea, fotofobia, postraci\u00f3n y malestar \u2021 * Durante los 15 d\u00edas posteriores a la exposici\u00f3n en un \u00e1rea end\u00e9mica \u2020 Periodo de incubaci\u00f3n de hasta 8 a 10 meses \u2021 Antecedentes de residencia o procedencia de \u00e1rea end\u00e9mica \u00a7 La forma neum\u00f3nica puede transmitirse de persona a persona por inhalaci\u00f3n de secreciones respiratorias; el individuo es infeccioso hasta 4 d\u00edas despu\u00e9s del tratamiento. || No se han reportado brotes relacionados con los aviones.\u00b6 Culex (melanoconium) spp., Aedes spp., Mansonia spp., Psorophora spp., Haemagogus spp., Sabethes spp., Deinocerites spp., Anopheles spp. y jejenes de g\u00e9nero Simulium. Referencias: 2, 29-34",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "13 No 3 -Septiembre de 2009 Valderrama C, \u00c1lvarez CA. Transmisi\u00f3n de enfermedades en los vuelos comerciales: del mito a la realidad. Infectio. 2009 13 (3)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tratamiento con inhibidores de la neuraminidasa para influenza A H1N1",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "* Indican alta probabilidad de tener a bordo un paciente transmisor de la enfermedad. \u2020 La presencia de \u00e9ste en vuelo debe desencadenar la alerta epidemiol\u00f3gica.Tuberculosis Sintom\u00e1tico respiratorio (tos >15 d\u00edas) Tratamiento antituberculoso inadecuado o tratamiento adecuado pero inefectivo \u2022 Menos de 2 meses \u2022 Sin respuesta cl\u00ednica \u2022 Sin que el esputo se torne negativo \u2022 Bacteria multirresistente con cultivo positivo a pesar del tratamiento Tabla 4. Definici\u00f3n de caso (enfermedades respiratorias)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}