{
    "paper_id": "604966092e2982a2b79b6f9d23dce75548871819",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "paciente con EPOC. Estos trastornos son secundarios a trastornos sobrea\u00f1adidos que requieren un tratamiento espec\u00edfico (neumopat\u00edas infecciosas, embolias pulmonares, neumot\u00f3rax, insuficiencia card\u00edaca izquierda, errores terap\u00e9uticos, etc.) o a exacerbaciones de los fen\u00f3menos inflamatorios bronquiales y de los s\u00edntomas cr\u00f3nicos (broncorrea, tos, disnea). Su gravedad es variable y oscila entre las formas bien toleradas que pueden tratarse de manera ambulatoria con un coste escaso y las dificultades respiratorias agudas que precisan reanimaci\u00f3n inmediata. La utilizaci\u00f3n razonada de antibi\u00f3ticos, broncodilatadores en dosis altas, corticoides, ox\u00edgeno y ventilaci\u00f3n asistida (casi siempre \u00abno invasiva\u00bb) ha mejorado su pron\u00f3stico, que sigue siendo mediocre cuando la descompensaci\u00f3n se superpone a una EPOC evolucionada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Palabras clave: insuficiencia respiratoria, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, descompensaci\u00f3n de las enfermedades pulmonares obstructivas cr\u00f3nicas, disnea, ventilaci\u00f3n no invasiva. 0 2003, Elsevier SAS, Por\u00eds. Todos los derechos reservodos. C ~\u00e9bro\u0128 G j\u00e9brak M Aubier Introducci\u00f3n La evoluci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) est\u00e1 salpicada de episodios de descompensaci\u00f3n (DEPOC) que se traducen en un agravamiento transitorio de los s\u00edntomas funcionales respiratorios y del intercambio gaseoso. La repercusi\u00f3n de estas descompensaciones en la evoluci\u00f3n funcional respiratoria y la supervivencia a largo plazo es discutible, pero su aparici\u00f3n refleja la gravedad del cuadro respiratorio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 274,
                    "text": "M Aubier",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La frecuencia en aumento de la EPOC [791, la morbilidad, la mortalidad y los costes generados por las descompensaciones justifican [75J los numerosos estudios que se le han dedicado. El pron\u00f3stico de la DEPOC ha ido mejorando gracias al mayor conocimiento de su tratamiento. La ventilaci\u00f3n asistida no invasiva (VANI) es uno de los avances terap\u00e9uticos m\u00e1s tangibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "No existe una definici\u00f3n de la DEPOC sencilla, precisa y aceptada de manera universal (1O.92J. En t\u00e9rminos generales, puede explicarse como el deterioro del estado respiratorio Gilles l\u00e9brak : Praticien hospitalier, service de pneumologie et de r\u00e9animation respiratoire, h\u00e1pi-I t a l Beaujon, 100, boulevard du G\u00e9n\u00e9ral-Lecierc, 9217 Clichy, France.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 332,
                    "text": "9217",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Michel Aubier : Professeur des Universit\u00e9s, praticien hospitalier, unit\u00e9 de pneumologie, unit\u00e9 inserm U408, h\u00f3pital Bicha4 46, roe Henri-Huchard, 75018 Paris, France. de un paciente con EPOC. Se caracteriza por aumento de la disnea y por un empeoramiento objetivo de la hematosis \" I D = \" I 2 4 7 . 3 0 . 1 0 \" > ( 9 9 ] . En la etiolog\u00eda pueden citarse varios factores: -en determinados casos, se trata de un factor intercurrente (neumot\u00f3rax, neumopat\u00edas infecciosas, embolia pulmonar) o el agravamiento de una patolog\u00eda concomitante bien definida (insuficiencia card\u00edaca izquierda, etc.). Estas causas pueden, por s\u00ed solas, provocar una insuficiencia respiratoria aguda, pero su particularidad en las broncopat\u00edas cr\u00f3nicas es su mayor frecuencia y afectaci\u00f3n como consecuencia de la disminuci\u00f3n de la reserva respiratoria; -lo m\u00e1s frecuente es que las DEPOC sean simples exacerbaciones de los signos de las bronquitis cr\u00f3nicas obstructivas [53] y que se acompa\u00f1en de signos de infecci\u00f3n bronquial, aunque la presencia de bacterias en las v\u00edas respiratorias subgl\u00f3ticas no es un hecho constante. Existen algunos matices que distinguen las definiciones anglosajona y francesa de las exacerbaciones de las EPOC: Epidemiolog\u00eda y costes EPIDEMIOLOG\u00cdA DE LAS ENFERMEDADES PULMONARES OBSTRUCTIVAS CR\u00d3NICAS Las EPOC son una causa importante de morbilidad y de mortalidad. En todo el mundo, afectan a 7,33 mujeres y a 9,34 varones por cada 1 000 habitantes \" I D = \" I 2 4 8 . 6 . 8 \" > [ 7 2 1 . En Estados Unidos, el n\u00famero de pacientes con bronquitis cr\u00f3nica se calcula en 12,5 millones y en 1,65 millones el de los que sufren enfisema [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 151,
                    "text": "75018",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 166,
                    "text": "France.",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 321,
                    "text": "9 9 ]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 943,
                    "end": 947,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1633,
                    "end": 1636,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En Francia, los datos epidemiol\u00f3gicos son incompletos, sobre todo a causa de la deficiente codificaci\u00f3n diagn\u00f3stica, pero se calcula que existen 2,5 millones de pacientes con bronquitis cr\u00f3nica, de los que la tercera parte sufre alteraciones obstructivas de la ventilaci\u00f3n. Si se considerara el conjunto de las insuficiencias respiratorias cr\u00f3nicas, el n\u00famero de pacientes con afectaci\u00f3n grave ser\u00eda de 60 000 y este trastorno ser\u00eda el responsable de 15 000 muertes anuales 199]. El estudio ANTADIR, efectuado en 26 140 enfermos con tratamiento domiciliario por insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica, demostr\u00f3 la importancia de los trastornos obstructivos (constituidos en su mayor parte por bronquitis cr\u00f3nicas), pues afectaban al 61 % de los pacientes que empleaban estos equipos terap\u00e9uticos 1321.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La frecuencia de las EPOC est\u00e1 aumentando. En 1990, constitu\u00edan la 12a causa de morbilidad mundial en t\u00e9rminos de carga m\u00e9dica, pero en 2010 ocupar\u00e1n la 5a posici\u00f3n \" I D = \" I 2 4 8 . 2 6 . 1 0 \" > 1 \" ' .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El c\u00e1lculo de la frecuencia de las DEPOC var\u00eda en funci\u00f3n de la definici\u00f3n utilizada y de la gravedad de los episodios considerados. Los episodios menos graves, tratados por el m\u00e9dico habitual o pasados por alto por los pacientes, escapan a cualquier recuento. Se calcula que el n\u00famero de episodios anuales es de uno a tres por a\u00f1o y por paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA DE LAS DESCOMPENSACIONES"
        },
        {
            "text": "Anthonisen et \" I D = \" I 2 4 8 . 3 4 . 3 \" > a l 1 \" ] , que estudiaron a pacientes con sospecha de sobreinfecci\u00f3n, registraron un promedio de 1,1 exacerbaciones por paciente y a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA DE LAS DESCOMPENSACIONES"
        },
        {
            "text": "Con los mismos criterios, Seemungal et al l'\u00b0l encontraron una frecuencia casi triple (2, 7 episodios anuales por paciente). Los enfermos s\u00f3lo acudieron a sus m\u00e9dicos en la mitad de los episodios (1,5 episodios al a\u00f1o), aunque hab\u00edan sido invitados a hacerlo ante el menor s\u00edntoma de agravamiento. De un total de 190 descompensaciones en 70 pacientes, s\u00f3lo 23 episodios en 17 enfermos (12 %) necesitaron hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 89,
                    "text": "(2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 90,
                    "end": 91,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA DE LAS DESCOMPENSACIONES"
        },
        {
            "text": "Los datos proceden sobre todo de Estados Unidos, donde el coste directo de la DEPOC se sit\u00faa entre 5 500 y 7 500 d\u00f3lares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COSTES"
        },
        {
            "text": "Estos gastos se deben sobre todo a las hospitalizaciones y se refieren en su mayor\u00eda a los pacientes de mayor edad. En 1998, el coste anual de las DEPOC correspondiente a los pacientes hospitalizados en Estados Unidos fue de 1 600 millones de d\u00f3lares (73,7 % de los costes totales de los pacientes mayores de 65 a\u00f1os) y el de los pacientes con tratamiento extremo fue de 40 millones de d\u00f3lares (53 % de los gastos totales de los pacientes mayores de 65 a\u00f1os). La antibioticoterapia represent\u00f3 el 15 % de los gastos totales. La duraci\u00f3n media de las hospitalizaciones fue de 6,2 d\u00edas y el coste medio por hospitalizaci\u00f3n ascendi\u00f3 a 5 510 d\u00f3lares 111.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COSTES"
        },
        {
            "text": "Las DEPOC m\u00e1s graves suponen gastos superiores a esta media: en una serie de 1 016 pacientes hospitalizados por DEPOC con hipercapnia inicial superior o igual a 50 mmHg, la media de los costes fue de 7 400 d\u00f3lares por ingreso y paciente. El 35 % de estos pacientes fue sometido a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica durante un promedio de 2 d\u00edas, y la media de la hospitalizaci\u00f3n fue de 9 d\u00edas \" I D = \" I 2 4 8 . 6 4 . 7 \" > 1 3 5 ] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 418,
                    "text": "3 5 ]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COSTES"
        },
        {
            "text": "Durante una DEPOC, la exacerbaci\u00f3n de los fen\u00f3menos inflamatorios bronquiales dificulta a\u00fan m\u00e1s el trabajo de los m\u00fasculos respiratorios y estas alteraciones de la mec\u00e1nica respiratoria contribuyen al deterioro de la hematosis y se asocian a modificaciones de la actividad de los centros respiratorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los estudios histopatol\u00f3gicos realizados en las DEPOC revelan un agravamiento de los fen\u00f3menos inflamatorios, tanto en presencia como en ausencia de infecci\u00f3n bacteriana asociada. Este empeoramiento histol\u00f3gico dura alrededor de 1 mes. Saetta et al [851 compararon la histolog\u00eda de los bronquios de los pacientes con broncopat\u00edas estables y durante los episodios de exacerbaci\u00f3n. Durante estos episodios, se observa un aumento muy importante del n\u00famero de eosin\u00f3filos en la mucosa bronquial (30 veces m\u00e1s que en los per\u00edodos quiescentes) y en menor medida de los linfocitos T CD3 y de c\u00e9lulas que expresan VLA-1 y el tumor necrosis factor (TNF) alfa. Esta eosinofilia se refleja tambi\u00e9n en la expectoraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 491,
                    "end": 500,
                    "text": "(30 veces",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANOMAL\u00cdAS BIOL\u00d3GICAS E HISTOCITOL\u00d3GICAS"
        },
        {
            "text": "M\u00e1s recientemente, Aaron et al (1] han demostrado un aumento de la concentraci\u00f3n de TNF alfa y de interleucina (IL) 8 en la expectoraci\u00f3n de 50 pacientes con exacerbaciones de EPOC. Estas citocinas favorecen la atracci\u00f3n de c\u00e9lulas inflamatorias desde los vasos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 31,
                    "end": 34,
                    "text": "(1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANOMAL\u00cdAS BIOL\u00d3GICAS E HISTOCITOL\u00d3GICAS"
        },
        {
            "text": "El agravamiento de los fen\u00f3menos inflamatorios tiene varias consecuencias: favorece la colonizaci\u00f3n bacteriana de los bronquios y hace dif\u00edcil determinar si la presencia de microorganismos es primaria o secundaria; adem\u00e1s, reduce el di\u00e1metro de la luz endobronquial y contribuye as\u00ed a la obstrucci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANOMAL\u00cdAS BIOL\u00d3GICAS E HISTOCITOL\u00d3GICAS"
        },
        {
            "text": "La reducci\u00f3n del calibre y la deformaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias limitan el paso de los gases. La obstrucci\u00f3n afecta a varios niveles del \u00e1rbol bronquial ~'6~: -en las v\u00edas respiratorias de peque\u00f1o calibre se produce un engrosamiento de la pared con hiperplasia de las gl\u00e1ndulas bronquiales; -en las v\u00edas de gran calibre, la obstrucci\u00f3n es sobre todo espiratoria, favorecida por el colapso bronquial secundario al aumento de las presiones pleurales. La atrofia parietal de los grandes bronquios de las EPOC de larga duraci\u00f3n y la disminuci\u00f3n de la presi\u00f3n de retracci\u00f3n el\u00e1stica del pulm\u00f3n en el enfisema favorecen este colapso. Para contrarrestar esta limitaci\u00f3n del flujo a\u00e9reo, los pacientes con insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica obstructiva disponen de varias soluciones te\u00f3ricas ~6z~: -pueden recurrir a la espiraci\u00f3n activa, utilizando sus m\u00fasculos espiratorios. En realidad, esta contracci\u00f3n conduce al cierre prematuro de las v\u00edas respiratorias y acent\u00faa la retenci\u00f3n gaseosa; -pueden prolongar la duraci\u00f3n de la espiraci\u00f3n. Con una frecuencia respiratoria estable, esto implica una disminuci\u00f3n del tiempo de inspiraci\u00f3n. Por tanto, para mantener un flujo inspiratorio suficiente, el bronc\u00f3pata debe incrementar el trabajo de sus m\u00fasculos inspiratorios; -pueden aumentar el volumen pulmonar para limitar el colapso bronquial espiratorio. Esta soluci\u00f3n conduce tambi\u00e9n a la distensi\u00f3n tor\u00e1cica. El radio de curvatura del diafragma aumenta, con la consiguiente p\u00e9rdida de eficacia ( fig. 1 ). En casos extremos, el movimiento en \u00abasa de cubo\u00bb de este m\u00fasculo durante su contracci\u00f3n, que en condiciones normales es el responsable del aumento de los tres ejes del t\u00f3rax, 1 Reconstrucci\u00f3n tridimensional mediante im\u00e1genes obtenidas con resonancia magn\u00e9tica de la curva del diafragma de un paciente con enfisema grave. La zona marcada en color rojo corresponde a la amplitud del recorrido del diafragma entre la inspiraci\u00f3n y la espiraci\u00f3n. A. Diafragma muy aplanado con movilidad reducida secundaria a la distensi\u00f3n pulmonar. B. La reducci\u00f3n quir\u00fargica del volumen pulmonar permiti\u00f3 mejorar el radio de la curva y la amplitud de los movimientos del diafragma en este paciente operado. Im\u00e1genes proporcionadas por el doctor Philippe Cluzel y publicadas con su amable autorizaci\u00f3n (servicio de radiolog\u00eda del grupo hospitalario de la Piti\u00e9-Salp\u00e9tri\u00e9re, Par\u00eds). desaparece y la contracci\u00f3n se asocia a disminuci\u00f3n de los di\u00e1metros de la base del t\u00f3rax (signo de Hoover). As\u00ed, estos mecanismos de adaptaci\u00f3n incrementan la carga de trabajo de los m\u00fasculos respiratorios y los exponen a la fatiga, es decir, a la imposibilidad de generar o mantener una fuerza dada para una estimulaci\u00f3n constante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1493,
                    "end": 1499,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "ALTERACIONES MEC\u00c1NICAS"
        },
        {
            "text": "Otros factores que contribuyen al deterioro de la actividad muscular son: -la hipoxemia, causa de la hipoxia de los tejidos; -la mayor actividad de los centros respiratorios, que supone un mayor est\u00edmulo para los m\u00fasculos efectores y por tanto favorece su fatiga [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 267,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ALTERACIONES MEC\u00c1NICAS"
        },
        {
            "text": "El empeoramiento de la hematosis es una de las caracter\u00edsticas esenciales de las DEPOC: en sus formas graves, la hipoxemia se asocia a hipercapnia 1\"'. En este fen\u00f3meno intervienen varios mecanismos causales: -la presencia de un verdadero shunt anat\u00f3mico es una posibilidad rara y dif\u00edcil de diagnosticar. En algunos pacientes, el agravamiento de la hipertensi\u00f3n arterial pulmonar puede reabrir el agujero oval, con la consiguiente producci\u00f3n de un shunt derecha-izquierda intracard\u00edaco. La imposibilidad de corregir la hipoxemia con un aumento moderado de la concentraci\u00f3n de ox\u00edgeno en el aire inspirado (F'02) debe hacer pensar en este mecanismo; -el fen\u00f3meno m\u00e1s importante es el empeoramiento de las desigualdades del cociente ventilaci\u00f3n/perfusi\u00f3n. En algunos territorios mal ventilados, la perfusi\u00f3n sigue siendo importante, lo que contribuye al efecto de cortocircuito. En ciertos pacientes, aumenta asimismo el volumen del espacio muerto, lo que explica tambi\u00e9n que una fracci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n no contribuya al intercambio gaseoso y favorezca el incremento de la hipercapnia ~'n; -en la evoluci\u00f3n de las DEPOC no se ha comprobado ning\u00fan trastorno de la difusi\u00f3n alveolocapilar de los gases. Otros fen\u00f3menos que contribuyen a las perturbaciones gasom\u00e9tricas son: -la desaturaci\u00f3n venosa de ox\u00edgeno, secundaria al mayor consumo perif\u00e9rico, sobre todo por los m\u00fasculos respiratorios 111. Durante la DEPOC, el trabajo de los m\u00fasculos respiratorios y su consumo de Oz aumentan de manera considerable \" I D = \" I 2 4 9 . 5 8 . 2 \" > 1 \" , como consecuencia del incremento de las resistencias en las v\u00edas respiratorias y de la hiperinsuflaci\u00f3n din\u00e1mica del t\u00f3rax [48] ; -el aumento del gasto card\u00edaco resulta beneficioso, pues favorece la oxigenaci\u00f3n de los tejidos \" I D = \" I 2 4 9 . 6 2 . 7 \" > 1 1 1 ; sin embargo, no basta para corregir por completo la deficiencia de transporte de ox\u00edgeno y puede agravar el efecto de shunt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1668,
                    "end": 1672,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANOMAL\u00cdAS DEL INTERCAMBIO GASEOSO"
        },
        {
            "text": "La administraci\u00f3n de sedantes a los pacientes que s\u00f3lo conservan el intercambio gaseoso a expensas de aumentar la ventilaci\u00f3n de base puede provocar una hipoventilaci\u00f3n alveolar secundaria por depresi\u00f3n de los centros respiratorios. Esta situaci\u00f3n se observa de manera transitoria en determinados pacientes tratados con oxigenoterapia con flujo excesivo, aunque esta hipoventilaci\u00f3n no puede explicar por s\u00ed sola la degradaci\u00f3n de la hipercapnia. La comparaci\u00f3n de las presiones de oclusi\u00f3n (Po, 1) de los bronc\u00f3patas durante los per\u00edodos de estabilidad y en las exacerbaciones demostr\u00f3 que la actividad neuromuscular inspiratoria es muy elevada durante las DEPOC ~'8~. Esta presi\u00f3n, medida durante los 100 primeros milisegundos de una inspiraci\u00f3n, es independiente de las propiedades mec\u00e1nicas del aparato respiratorio y guarda relaci\u00f3n con la actividad de los centros respiratorios y con la transformaci\u00f3n mec\u00e1nica de esta actividad inspiratoria en presi\u00f3n por los efectores musculares. La hiperactividad de los centros respiratorios es necesaria para intentar compensar el fracaso de la ventilaci\u00f3n secundario a la alteraci\u00f3n de las propiedades mec\u00e1nicas del aparato respiratorio [14J, pero no se traduce en un incremento comparable de la ventilaci\u00f3n. Diagn\u00f3stico de las descompensaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica SIGNOS CL\u00cdNICOS Los signos cl\u00ednicos que constituyen la base del diagn\u00f3stico de las DEPOC son bien conocidos pero, debido a la falta de estudios sistem\u00e1ticos, su valor estad\u00edstico es controvertido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DE LOS CENTROS RESPIRATORIOS"
        },
        {
            "text": "Se han obtenido varias definiciones de consenso acerca de los signos de alarma que justifican el traslado a un centro hospitalario [9.79.911 . Estos signos pueden agruparse en cuatro categor\u00edas: signos respiratorios, signos generales, signos cardiovasculares y signos neurol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 140,
                    "text": "[9.79.911",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DE LOS CENTROS RESPIRATORIOS"
        },
        {
            "text": "La disnea es uno de los signos cardinales de las DEPOC y puede encontrarse en todos los estadios cl\u00ednicos, desde el simple empeoramiento moderado hasta la insuficiencia respiratoria aguda grave con amenaza inmediata para la vida. En general, la anamnesis permite relacionar la disnea con la EPOC y establecer la rapidez de su instauraci\u00f3n, su tipo y su evoluci\u00f3n. La importancia de la disnea debe ser proporcional a la alteraci\u00f3n subyacente. En los casos m\u00e1s graves, puede dificultar el habla. La ortopnea, cl\u00e1sica en los casos de insuficiencia card\u00edaca izquierda, puede formar tambi\u00e9n parte de las DEPOC. Una disnea sibilante debe hacer sospechar un broncoespasmo. La medici\u00f3n de la frecuencia respiratoria es un elemento cl\u00ednico importante para la vigilancia objetiva de los pacientes y, a veces, tiene valor pron\u00f3stico. En el enfisema, la distensi\u00f3n suele ser evidente. La respiraci\u00f3n con los labios fruncidos indica una autopresi\u00f3n espiratoria positiva (auto-PEP) que tiene por objeto limitar el colapso espiratorio (pursed-lip, labios fruncidos). En las formas graves, los signos de dificultad respiratoria son evidentes en la inspecci\u00f3n: polipnea superficial, utilizaci\u00f3n de los m\u00fasculos respiratorios accesorios con tracci\u00f3n supraclavicular e intercostal, a veces respiraci\u00f3n parad\u00f3jica con balanceo toracoabdominal, retracci\u00f3n inspiratoria de la base del t\u00f3rax, acortamiento inspiratorio de la tr\u00e1quea supraesternal (signo de Campbell). La auscultaci\u00f3n pulmonar puede revelar anomal\u00edas difusas (frenado espiratorio, estertores bronquiales, disminuci\u00f3n del murmullo vesicular, etc.) o focales (focos de estertores crepitantes, asimetr\u00eda del murmullo vesicular, etc.). Si existen dudas sobre la existencia de un derrame, la percusi\u00f3n orientar\u00e1 sobre el car\u00e1cter l\u00edquido o gaseoso que se confirmar\u00e1 despu\u00e9s con un estudio radiol\u00f3gico. La inspecci\u00f3n de los dedos puede revelar cianosis, como reflejo de una concentraci\u00f3n de hemoglobina no oxigenada mayor de 5 g/ 100 ml, as\u00ed como un dedo hipocr\u00e1tico. Este signo no es frecuente en las EPOC y debe hacer pensar en bronquiectasias o en el desarrollo de un c\u00e1ncer bronquial. La pigmentaci\u00f3n tab\u00e1quica se\u00f1ala la persistencia de la intoxicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos respiratorios"
        },
        {
            "text": "Signos extrarrespiratorios Los signos extrarrespiratorios reflejan la repercusi\u00f3n general de los trastornos de la hematosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos respiratorios"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas generales son enga\u00f1osos: hay que pensar en una DEPOC cuando se encuentran signos poco espec\u00edficos (astenia, confusi\u00f3n, hiperhidrosis atribuible a la hipercapnia) en un paciente con antecedentes de EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos respiratorios"
        },
        {
            "text": "Entre los signos neurol\u00f3gicos, la agitaci\u00f3n y los trastornos de la conciencia guardan relaci\u00f3n con las alteraciones graves de la hematosis y favorecen la obstrucci\u00f3n bronquial, lo que dificulta a\u00fan m\u00e1s los tratamientos que requieren la colaboraci\u00f3n del paciente. En los casos de EPOC, la aparici\u00f3n o el agravamiento de la hipoxemia y de la hipercapnia suelen ser progresivos y bien tolerados, incluso en fases avanzadas. La hipercapnia es responsable de cefaleas, somnolencia y, a la larga, de un coma tranquilo. La encefalopat\u00eda respiratoria se asocia a una asterixis caracter\u00edstica pero no espec\u00edfica. La hipoxemia favorece la aparici\u00f3n de signos cardiovasculares de forma que, para compensar la dificultad respiratoria, los pacientes suelen tener taquicardia y es frecuente el cambio a taquiarritmia, situaci\u00f3n favorecida por la hipoxemia, la dilataci\u00f3n de las cavidades card\u00edacas derechas, los trastornos metab\u00f3licos y determinados tratamientos (por intermedio de una hipopotasemia o por efectos secundarios que favorecen la arritmia). El estudio cardiovascular intenta descartar una insuficiencia card\u00edaca derecha, a menudo asociada a una hipertensi\u00f3n arterial pulmonar precapilar (cor pulmonale agudo); por tanto, hay que buscar edemas en \u00e1reas declives (favorecidos por el hiperaldosteronismo secundario), reflujo hepatoyugular, congesti\u00f3n yugular, dolor hep\u00e1tico, hepatomegalia dolorosa a la palpaci\u00f3n, segundo tono en el foco pulmonar, soplo sist\u00f3lico de insuficiencia tricusp\u00eddea, ritmo de galope derecho, etc. La hipertensi\u00f3n arterial perif\u00e9rica se atribuye a la hipercapnia. Los signos de shock son raros y obligan a investigar determinadas complicaciones, tales como una cardiopat\u00eda izquierda, una infecci\u00f3n grave, una embolia pulmonar, un neumot\u00f3rax compresivo, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos respiratorios"
        },
        {
            "text": "Pruebas de laboratorio, gases sangu\u00edneos Los datos de laboratorio \u00abcl\u00e1sicos\u00bb indican anomal\u00edas inespec\u00edficas en la evoluci\u00f3n de la DEPOC: as\u00ed, en el recuento y f\u00f3rmula sangu\u00edneos, la leucocitosis forma parte del s\u00edndrome inflamatorio y a veces se encuentra una poliglobulia secundaria a la hipoxemia cr\u00f3nica. Las pruebas funcionales hep\u00e1ticas pueden estar alteradas debido a la insuficiencia card\u00edaca derecha (h\u00edgado card\u00edaco) y, en los casos graves, se puede observar una cit\u00f3lisis favorecida por la hipoxemia y un bajo gasto card\u00edaco. Los gases sangu\u00edneos tienen un doble inter\u00e9s: -diagn\u00f3stico: permiten confirmar la descompensaci\u00f3n, vigilarla y determinar su gravedad. Existe relaci\u00f3n entre el grado de hipercapnia y el volumen m\u00e1ximo espirado en 1 segundo (VEMS), correlaci\u00f3n que no existe con la presi\u00f3n parcial de ox\u00edgeno (Pao2) \" I D = \" I 2 5 0 . 9 3 . 5 \" > [ 4 1 ] ; -terap\u00e9utico: sirven de gu\u00eda para la oxigenoterapia y el ajuste de la Fi02.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "Estudio microbiol\u00f3gico de las secreciones bronquiales En las neumopat\u00edas, el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico es \u00fatil, pero no siempre indispensable. En las neumopat\u00edas extrahospitalarias sin signos de gravedad, se recomienda una antibioticoterapia inicial emp\u00edrica basada en los datos epidemiol\u00f3gicos disponibles [6] . La identificaci\u00f3n del microorganismo responsable es esencial cuando se sospecha la existencia de un germen resistente (neumopat\u00eda nosocomial) o poco frecuente (inmunodeprimidos). Las muestras protegidas distales son las que ofrecen mayor sensibilidad y especificidad. Se han validado gracias a los datos histol\u00f3gicos de referencia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 311,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "En ausencia de focos infecciosos pulmonares, son varios los factores que limitan el inter\u00e9s del estudio bacteriol\u00f3gico de las secreciones bronquiales: -es frecuente que las v\u00edas respiratorias de los bronc\u00f3patas est\u00e9n colonizadas, aunque la proporci\u00f3n de microorganismos recuperados es mayor durante las exacerbaciones \" I D = \" I 2 5 0 . 1 1 4 . 8 \" > [ 4 7 . 6 8 ] . Este aumento de la \u00abcarga bacteriana\u00bb endobronquial no es constante; -se han validado los umbrales de positividad de los estudios bacteriol\u00f3gicos de las muestras bronquiales en la evoluci\u00f3n de las neumopat\u00edas, pero no existen m\u00e9todos de referencia validados para las exacerbaciones simples de la EPOC; -los estudios m\u00e1s sencillos son los menos espec\u00edficos (estudio citobacteriol\u00f3gico del esputo o ECBE). En el paciente individual, la interpretaci\u00f3n de los estudios bacteriol\u00f3gicos de las secreciones bronquiales es dif\u00edcil. Algunos autores proponen utilizar los resultados del ECBE, siempre que se disponga de un estudio b\u00e1sico de este tipo. Recomiendan iniciar una antibioticoterapia siempre que se constate un aumento de la concentraci\u00f3n de microorganismos aislados en relaci\u00f3n con el ECBE inicial, con duplicaci\u00f3n del n\u00famero de polimorfonucleares neutr\u00f3filos \" I D = \" I 2 5 0 . 1 3 0 . 6 \" > [ 3 4 ] . En la medida en que este aspecto citol\u00f3gico no es m\u00e1s que el refle-jo de los fen\u00f3menos inflamatorios, es necesario disponer de estudios m\u00e1s amplios antes de aceptar esta recomendaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 365,
                    "text": "6 8 ]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1266,
                    "end": 1269,
                    "text": "3 4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "Un consenso internacional reciente defiende la realizaci\u00f3n de ECBE en todos los pacientes que no mejoran con el tratamiento antibi\u00f3tico inicial \u00a1'l. En Francia, la Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9 (AFSSAPS) no recomienda efectuar el ECBE durante las exacerbaciones de la EPOC 1\"1. t Radiograf\u00eda de t\u00f3rax Se recomienda solicitar una radiograf\u00eda de t\u00f3rax en la primera consulta de los pacientes con exacerbaciones de la EPOC que tengan fiebre asociada a dolor tor\u00e1cico o un foco de estertores crepitantes. Si las anomal\u00edas persisten en la nueva valoraci\u00f3n cl\u00ednica efectuada tres d\u00edas despu\u00e9s, se repetir\u00e1 la radiograf\u00eda \" I D = \" I 2 5 1 . 1 5 . 4 \" > \" 2 1 . En ausencia de signos cl\u00ednicos que hagan sospechar una complicaci\u00f3n (insuficiencia card\u00edaca, neumot\u00f3rax, etc.), su petici\u00f3n sistem\u00e1tica tiene poco inter\u00e9s. En un estudio retrospectivo 1\"1 de 685 episodios de DEPOC, de los cuales no todos necesitaron hospitalizaci\u00f3n, el porcentaje de radiograf\u00edas patol\u00f3gicas fue del 16 %. Las alteraciones m\u00e1s frecuentes fueron infiltrados (88/109) o signos de edema pulmonar (20/109). En este estudio, la radiograf\u00eda permiti\u00f3 tambi\u00e9n descubrir un tumor (dos casos) y un neumot\u00f3rax (un caso). La placa debe ser de buena calidad: en las radiograf\u00edas efectuadas en servicios de radiolog\u00eda se encontraron 3 edemas pulmonares y 5 infiltrados, pero en las placas obtenidas con aparatos port\u00e1tiles no se identific\u00f3 ning\u00fan caso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "Las PFR ayudan a establecer el pron\u00f3stico, pero su realizaci\u00f3n durante una DEPOC suele ser dif\u00edcil ( fig. 2 ). En los pacientes con broncopat\u00edas m\u00e1s graves nunca debe olvidarse el riesgo de infecciones nosocomiales, sobre todo si han de ser ingresados con frecuencia. La disminuci\u00f3n de la sensibilidad de los neumococos en los enfermos con broncopat\u00edas cr\u00f3nicas es un fen\u00f3meno frecuente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 107,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Pruebas funcionales respiratorias (PFR) y flujo espiratorio m\u00e1ximo"
        },
        {
            "text": "Es frecuente en el enfisema y deber\u00e1 sospecharse siempre que exista una dificultad respiratoria importante acompa\u00f1ada de determinados signos tales como dolor tor\u00e1cico intenso, auscultaci\u00f3n asim\u00e9trica y timpanismo unilateral. Estos pacientes suelen tolerar mal el neumot\u00f3rax, que a veces es asfixiante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMOT\u00d3RAX"
        },
        {
            "text": "La exploraci\u00f3n f\u00edsica puede ser confusa debido a la disminuci\u00f3n del murmullo vesicular y a la frecuente distensi\u00f3n tor\u00e1cica. Ante cualquier duda, la radiograf\u00eda de t\u00f3rax establece el diagn\u00f3stico que, en situaciones especialmente dif\u00edciles (neumot\u00f3rax parcial, enfisema local), puede confirmarse tambi\u00e9n con una tomograf\u00eda computarizada (TC) tor\u00e1cica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMOT\u00d3RAX"
        },
        {
            "text": "PATOLOG\u00cdA TROMBOEMB\u00d3LICA Es frecuente en la EPOC, en la que factores tales como la edad avanzada, la estasis venosa debida a la p\u00e9rdida de movilidad, la insuficiencia ventricular derecha, la hipoxia y, a veces, la poliglobulia, favorecen su aparici\u00f3n. En los estudios necr\u00f3psicos a menudo se encuentran embolias pulmonares, pero su responsabilidad en las DEPOC resulta dif\u00edcil de establecer ~38~. En un estudio prospectivo de detecci\u00f3n selectiva de trombosis venosas de los miembros inferiores efectuado en 196 pacientes con DEPOC, Sch\u00f3nhofer y K\u00f3hler encontraron 21 flebitis (10,7 %), el 85 % de las cuales eran asintom\u00e1ticas (18/21) ~88~.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMOT\u00d3RAX"
        },
        {
            "text": "La embolia pulmonar debe sospecharse ante los datos cl\u00ednicos, en las DEPOC sin causa evidente, sobre todo en ausencia de exacerbaci\u00f3n, con la aparici\u00f3n brusca de una insuficiencia card\u00edaca derecha o cuando se produce un deterioro hemodin\u00e1mico sin causa card\u00edaca izquierda que lo justifique. La aparici\u00f3n de un dolor tor\u00e1cico lateralizado sin alteraciones radiol\u00f3gicas en ese territorio o la presencia de signos cl\u00ednicos de flebitis son asimismo factores indicativos importantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMOT\u00d3RAX"
        },
        {
            "text": "Las pruebas diagn\u00f3sticas son dif\u00edciles de interpretar en estos pacientes: el trazado en el ECG del cor pulmonale agudo es inespec\u00edfico y la alteraci\u00f3n del par\u00e9nquima por la EPOC modifica la imagen radiogr\u00e1fica y gammagr\u00e1fica de los pulmones 1521.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMOT\u00d3RAX"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica, los estudios diagn\u00f3sticos surgidos en el \u00faltimo decenio permiten reducir el empleo de la angiograf\u00eda pulmonar. Estos estudios son la determinaci\u00f3n de los d\u00edmeros D, cuya negatividad en un contexto cl\u00ednico poco sugerente (situaci\u00f3n desgraciadamente rara) es un fuerte argumento contra ese diagn\u00f3stico, la ecograf\u00eda doppler venosa de los miembros inferiores y la angioTC tor\u00e1cica. Esta \u00faltima t\u00e9cnica despierta un inter\u00e9s creciente debido a su disponibilidad cada vez mayor, a su car\u00e1cter poco agresivo y a su capacidad para proporcionar otros datos sobre el estado del pulm\u00f3n. Al contrario que la gammagraf\u00eda, la angioTC ofrece un rendimiento diagn\u00f3stico satisfactorio en las EPOC [521. Los progresos t\u00e9cnicos mejorar\u00e1n a\u00fan m\u00e1s sus resultados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMOT\u00d3RAX"
        },
        {
            "text": "INSUFICIENCIA CARD\u00cdACA IZQUIERDA Algunos factores de riesgo son comunes a la EPOC y a la insuficiencia card\u00edaca izquierda. Su diagn\u00f3stico es m\u00e1s dif\u00edcil debido a la superposici\u00f3n de los signos cl\u00ednicos; as\u00ed, la disnea de esfuerzo y la ortopnea son comunes tanto en la EPOC como en la insuficiencia card\u00edaca izquierda. Tambi\u00e9n las alteraciones de la auscultaci\u00f3n pueden confundirse. Los signos de insuficiencia card\u00edaca derecha, m\u00e1s f\u00e1ciles de reconocer, pueden deberse s\u00f3lo a la DEPOC. Las arritmias son frecuentes y pueden contribuir a la descompensaci\u00f3n card\u00edaca izquierda y justificar la instauraci\u00f3n de un tratamiento adecuado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMOT\u00d3RAX"
        },
        {
            "text": "Los antecedentes de enfermedad cardiovascular (hipertensi\u00f3n arterial, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, valvulopat\u00edas, etc.) obligan a buscar un factor card\u00edaco izquierdo asociado. Sin embargo, las exploraciones complementarias, incluida la ecocardiograf\u00eda y el cateterismo card\u00edaco, pueden ser dif\u00edciles de interpretar. A veces, s\u00f3lo una evoluci\u00f3n favorable con el tratamiento diur\u00e9tico permite establecer a posteriori la participaci\u00f3n de una probable descompensaci\u00f3n card\u00edaca congestiva asociada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMOT\u00d3RAX"
        },
        {
            "text": "Los medicamentos que pueden desencadenar una DEPOC pertenecen a varias familias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FACTORES YATROG\u00c9NICOS"
        },
        {
            "text": "-Todos los sedantes o depresores de los centros respiratorios (barbit\u00faricos, benzodiazepinas y opi\u00e1ceos) pueden provocarla. El alcoholismo agudo conlleva un riesgo similar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FACTORES YATROG\u00c9NICOS"
        },
        {
            "text": "-Otros f\u00e1rmacos pueden producir alteraciones metab\u00f3licas (diur\u00e9ticos) o del equilibrio \u00e1cido-base.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FACTORES YATROG\u00c9NICOS"
        },
        {
            "text": "-Los modificadores de la tos y la expectoraci\u00f3n han de utilizarse con prudencia para no agravar la obstrucci\u00f3n bronquial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FACTORES YATROG\u00c9NICOS"
        },
        {
            "text": "-Si se sospecha un broncoespasmo, deber\u00e1n evitarse los f\u00e1rmacos broncoconstrictores (betabloqueantes), incluso los de uso t\u00f3pico (colirios).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FACTORES YATROG\u00c9NICOS"
        },
        {
            "text": "-El papel que desempe\u00f1a el ox\u00edgeno es complejo (cf. infra). Su administraci\u00f3n en concentraciones elevadas a los pacientes con una EPOC hiperc\u00e1pnica subyacente obliga a realizar una vigilancia estrecha de la hematosis. Si se prescriben aerosoles neum\u00e1ticos a estos pacientes, deber\u00e1 utilizarse el aire como vector gaseoso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FACTORES YATROG\u00c9NICOS"
        },
        {
            "text": "Tratamiento de las descompensaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica TRATAMIENTOS FARMACOL\u00d3GICOS Broncodilatadores La prescripci\u00f3n de tratamientos broncodilatadores tiene por objeto reducir la resistencia de la v\u00eda respiratoria y la consiguiente sobrecarga de los m\u00fasculos respiratorios [381. Durante las exacerbaciones de la EPOC, este aumento de la resistencia se debe fundamentalmente a los fen\u00f3menos inflamatorios, aunque tambi\u00e9n es posible la participaci\u00f3n de la contracci\u00f3n del m\u00fasculo liso bronquial. Los estudios cl\u00ednicos confirmaron que, en esos casos, la prescripci\u00f3n de broncodilatadores est\u00e1 plenamente justificada. Los f\u00e1rmacos utilizados son los J3-simpaticomim\u00e9ticos y los anticolin\u00e9rgicos, sobre todo por v\u00eda local, y los derivados de la teofilina por v\u00eda sist\u00e9mica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FACTORES YATROG\u00c9NICOS"
        },
        {
            "text": "Al contrario que en el asma, en el que la administraci\u00f3n local de agonistas J3 es el tratamiento de elecci\u00f3n de las crisis, en las DEPOC no esp\u00e1sticas no se ha demostrado que los J3-simpaticomim\u00e9ticos sean mejores que los anticolin\u00e9rgicos. Aplicados en nebulizaci\u00f3n y en dosis altas, estas dos clases de f\u00e1rmacos ejercen una acci\u00f3n similar sobre el VEMS \" I D = \" I 2 5 3 . 3 7 . 1 0 \" > 1 6 H y sobre el flujo m\u00e1ximo 12\u00b01, aunque los agonistas J3 pueden producir un agravamiento transitorio de la hipoxemia de consecuencias cl\u00ednicas desconocidas 111. Este fen\u00f3meno se atribuye a una acci\u00f3n inotropa positiva que empeorar\u00eda el efecto de cortocircuito. Los anticolin\u00e9rgicos tienen menos efectos secundarios (temblor, taquicardia), pero el intervalo hasta el comienzo de su acci\u00f3n es ligeramente mayor [561. Una vez conseguida la broncodilataci\u00f3n m\u00e1xima, la asociaci\u00f3n de varios broncodilatadores en grandes dosis no mejora el flujo m\u00e1ximo \"ll ni el VEMS ni la sensaci\u00f3n de disnea ni la duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n 1661. Con posolog\u00edas menores, se observa un efecto broncodilatador aditivo, ya que los f\u00e1rmacos act\u00faan en lugares distintos: los receptores de los anticolin\u00e9rgicos son m\u00e1s numerosos en los bronquios de gran calibre, mientras que la distribuci\u00f3n de los receptores de los agonistas J3 es m\u00e1s homog\u00e9nea 178].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agonistas J3 y anticolin\u00e9rgicos"
        },
        {
            "text": "Los derivados de las bases x\u00e1nticas son variados y sus propiedades son m\u00faltiples [38] , pues incrementan la fuerza de contracci\u00f3n del diafragma, el flujo espiratorio, el aclaramiento mucociliar y la fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n del ventr\u00edculo izquierdo y estimulan, adem\u00e1s, los centros respiratorios. Sin embargo, esta modalidad terap\u00e9utica se usa cada vez con menos frecuencia, ya que: -en lo que a eficacia se refiere, son los broncodilatadores de menor potencia. En el estudio de Lloberes et al ~6'~, los pacientes recibieron inicialmente inhalaciones de salbutamol (200 ug cada 30 minutos), inhalaciones de bromuro de ipratropio (40 ug cada 30 minutos) o aminofilina (5,6 mg/kg en embolada intravenosa seguida de perfusi\u00f3n continua de 0,9 mg/kg/hora). Una vez alcanzada la meseta de la broncodilataci\u00f3n medida mediante el VEMS con este primer tratamiento, se a\u00f1adi\u00f3 de forma aleatoria otro broncodilatador. Para conseguir la broncodilataci\u00f3n m\u00e1xima fue necesario administrar grandes dosis de broncodilatadores inhalados (de 200 a 600 pg de salbutamol o de 40 a 120 pg de ipratropio). Aunque las diferencias no fueron estad\u00edsticamente significativas, las menores mejor\u00edas se obtuvieron con la aminofilina. La adici\u00f3n de otro broncodilatador no mejor\u00f3 m\u00e1s el VEMS; -la toxicidad y las numerosas interacciones farmacol\u00f3gicas de las bases x\u00e1nticas limitan su utilidad. Estos riesgos justifican una vigilancia estrecha de la concentraci\u00f3n sangu\u00ednea de teofilina, cuyos l\u00edmites de eficacia son de 8 a 15 ng/ml. Por el contrario, la interrupci\u00f3n de un tratamiento instaurado con anterioridad puede provocar un agravamiento del s\u00edndrome obstructivo [581.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 85,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "a Corticoides Debido a la importancia de los fen\u00f3menos inflamatorios y a las dificultades para diferenciar el asma y la DEPOC en algunos casos, se han efectuado algunos estudios sobre el uso de corticoides en la segunda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "En varias reuniones de consenso, se recomend\u00f3 un ciclo corto de corticoterapia por v\u00eda sist\u00e9mica durante las exacerbaciones de las EPOC ~9''~'9'~ pero su prescripci\u00f3n sistem\u00e1tica es controvertida 1701.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "Un primer estudio aleatorizado y de comparaci\u00f3n con placebo demostr\u00f3 que la administraci\u00f3n de corticoides mejora de forma significativa el VEMS de las broncopat\u00edas descompensadas, si bien a costa de una hiperglucemia moderada 131.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "Otros estudios confirmaron estos resultados y establecieron que la corticoterapia es mejor que el placebo en lo que se refiere a la mejor\u00eda de la Pao2 y a la supervivencia de los casos m\u00e1s graves \" I D = \" I 2 5 3 . 1 0 1 . 4 \" > [ 3 7 , 7 7 ] . Por el contrario, los ciclos cortos de corticoides s\u00f3lo reducen el riesgo de reca\u00edda de la DEPOC durante per\u00edodos muy limitados [87] y no modifican la evoluci\u00f3n de la obstrucci\u00f3n bronquial en las semanas siguientes a la DEPOC \" I D = \" I 2 5 3 . 1 0 5 . 9 \" > l l \" .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 378,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n \u00f3ptima del tratamiento con corticoides en las DEPOC es de 10 a 15 d\u00edas: una dosis \u00fanica de corticoides no modifica la evoluci\u00f3n [42] ; un tratamiento de 10 d\u00edas es m\u00e1s eficaz que uno de 3 d\u00edas [87] y la administraci\u00f3n durante 2 semanas es tan eficaz como un ciclo de 8 semanas \" I D = \" I 2 5 3 . 1 1 0 . 1 2 \" > [ 3 7 ] . La posolog\u00eda recomendada es de 0,5 a 1 mg/kg de equivalente de prednisona. Los corticoides inhalados s\u00f3lo ejercen efectos preventivos en las DEPOC y su administraci\u00f3n ha de considerarse de manera individualizada 111. Puede reducir el n\u00famero de episodios en algunos pacientes, sobre todo en los que sufren exacerbaciones frecuentes. a Antibi\u00f3ticos Indicaci\u00f3n de la antibioticoterapia En varias series \" I D = \" I 2 5 3 . 1 2 0 . 4 \" > [ 1 3 . 8 6 1 , se demostr\u00f3 que la antibioticoterapia mejora de manera significativa el flujo m\u00e1ximo y reduce la duraci\u00f3n de la exacerbaci\u00f3n y las puntuaciones sintom\u00e1ticas en comparaci\u00f3n con el placebo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 330,
                    "text": "3 7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "El estudio de Anthonisen es el m\u00e1s citado \" I D = \" I 2 5 3 . 1 2 4 . 9 \" > [ 1 3 J y en \u00e9l se concluye que la antibioticoterapia est\u00e1 justificada en los pacientes que cumplen los tres criterios siguientes: aparici\u00f3n o Cuadro 11. -Indicaciones del tratamiento antibi\u00f3tico en las exacerbaciones de las bronquitis cr\u00f3nicas, seg\u00fan las recomendaciones de la Agence frangaise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9 (AFSSAPS) ]12].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "\" I D = \" I 2 5 4 . 3 . 1 \" > * Criterios de Anthonisen: aparici\u00f3n o agravamiento de la disnea, aparici\u00f3n o aumento del volumen de la expectoraci\u00f3n, expectoraci\u00f3n purulenta. VEMS: volumen m\u00e1ximo espirado en un segundo. aumento de la disnea, aparici\u00f3n o aumento de la expectoraci\u00f3n y, sobre todo, expectoraci\u00f3n purulenta. En los pacientes con los tres criterios (exacerbaci\u00f3n tipo I), el tratamiento con antibi\u00f3ticos produjo mejor\u00eda en el 63 % de los casos y el placebo, en el 43 %. Con s\u00f3lo dos criterios (tipo II), la mejor\u00eda afect\u00f3 al 70 y 60 % de los casos, respectivamente, y con un solo criterio (tipo III) no hubo diferencias entre los dos grupos (74 % frente a 70 %) \" I D = \" I 2 5 4 . 1 2 . 8 \" > [ 1 3 ] .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "La presencia de expectoraci\u00f3n coloreada es el criterio que muestra mejor correlaci\u00f3n con la presencia de polimorfonucleares y con la positividad del cultivo bacteriol\u00f3gico. Esta coloraci\u00f3n tambi\u00e9n se asocia a la presencia de un s\u00edndrome inflamatorio demostrable a trav\u00e9s del ascenso de la concentraci\u00f3n de PCR (95] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "(95]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "No obstante, la mejor\u00eda de las DEPOC con antibi\u00f3ticos es inconstante, lo que subraya la importancia de los factores no bacterianos o el riesgo de que existan resistencias a los antibi\u00f3ticos elegidos. En una conferencia de consenso, se defini\u00f3 el lugar de la antibioticoterapia en las exacerbaciones en funci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda y de la gravedad de la EPOC [10.12] (cuadro 11). En la valoraci\u00f3n deben tenerse en cuenta la gravedad del s\u00edndrome obstructivo y el riesgo de resistencias (tratamiento anterior con antibi\u00f3ticos, frecuencia de las exacerbaciones, etc.).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 359,
                    "end": 366,
                    "text": "[10.12]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "En la bronquitis cr\u00f3nica simple sin criterios de Anthonisen, la evoluci\u00f3n similar de los casos tratados con antibi\u00f3ticos y los no tratados respalda la actitud de no administrarlos (22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "(22]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "Elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico En la mayor\u00eda de los casos, la elecci\u00f3n depende m\u00e1s de los datos epidemiol\u00f3gicos que de la documentaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica. Los microorganismos aislados con mayor frecuencia en las exacerbaciones de las DEPOC, sin tener en cuenta las neumopat\u00edas, son Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae y Branhamella catarrhalis 11, ~. Otros microorganismos similares (Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia, Legionella) se encuentran en el 5 al 10 % de las exacerbaciones comprobadas 111,11. Es indudable que los virus desempe\u00f1an un papel importante, pero su responsabilidad real no ha sido cuantificada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "La frecuencia de determinados microorganismos depende del terreno. Los pacientes con tabaquismo activo corren un riesgo mayor de sobreinfecciones por Haemophilus (641. En las formas m\u00e1s graves de EPOC, pueden observarse especies m\u00e1s resistentes debido a los tratamientos antibi\u00f3ticos y a las estancias m\u00e1s frecuentes en los hospitales, como son Staphylococcus aureus y determinados bacilos gramnegativos (Klebsiella, Pseudomonas) ~9'L Los pacientes con VEMS basal inferior a 50 % desarrollan con mayor frecuencia bronquitis por Pseudomonas y Haemophilus \u00edl, 111.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "Los estudios de epidemiolog\u00eda bacteriol\u00f3gica de las exacerbaciones de la EPOC se llevaron a cabo, sobre todo, durante la d\u00e9cada de 1980, cuando las resistencias a los antibi\u00f3ticos eran m\u00e1s raras. Por tanto, los datos han evolucionado y el incremento del riesgo de recidiva en los 15 d\u00edas siguientes a un primer episodio de exacerbaci\u00f3n de una EPOC, cuando el antibi\u00f3tico utilizado inicialmente es la amoxicilina, obliga a sospechar la aparici\u00f3n de microorganismos resistentes. As\u00ed pues, algunos autores aconsejan utilizar antibi\u00f3ticos activos contra microorganismos resistentes a la penicilina en los pacientes mayores de 70 a\u00f1os, en los tratados con corticoides o cuando existen otras enfermedades asociadas (diabetes, insuficiencia card\u00edaca) 111. En Francia, la AFSSAPS public\u00f3 recientemente sus recomendaciones sobre la antibioticoterapia [121 (cuadro III). En la elecci\u00f3n hay que tener en cuenta la gravedad de la obstrucci\u00f3n, el posible tratamiento previo con antibi\u00f3ticos y el n\u00famero de exacerbaciones en el a\u00f1o precedente. Los antibi\u00f3ticos recomendados se clasifican en dos grupos: -en el primer grupo, en el que el agente de referencia es la amoxicilina, se incluyen las cefalosporinas de primera generaci\u00f3n, los macr\u00f3lidos, la pristinamicina y la doxiciclina para los casos de alergia a los j3-lact\u00e1micos; -en el segundo grupo, la referencia es la amoxicilina asociada al \u00e1cido clavul\u00e1nico. Los dem\u00e1s tratamientos de este grupo son algunas cefalosporinas orales de la 2\" y 3a generaciones (cefuroxima-axetilo, cefotiam-proxetilo, cefotiamhexetilo) y las fluoroquinolonas activas frente a los neumococos (levofloxacino, moxifloxacino). El ciprofloxacino ocupa un lugar especial en las exacerbaciones cuando existe una gran probabilidad de que la causa sea un gramnegativo, en especial Pseudomonas aeruginosa \"2'.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n recomendada del tratamiento es de 7 a 10 d\u00edas, si bien con algunos antibi\u00f3ticos podr\u00edan ser suficientes 5 d\u00edas \"21. a Mucol\u00edticos No se recomiendan para las exacerbaciones de la EPOC 163], si bien un metaan\u00e1lisis demostr\u00f3 una disminuci\u00f3n del n\u00famero de exacerbaciones con este tratamiento \" I D = \" I 2 5 4 . 9 2 . 6 \" > 1 8 1 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilina"
        },
        {
            "text": "Cuando hay una causa bien individualizada responsable de la descompensaci\u00f3n, el objetivo principal del tratamiento ser\u00e1 eliminarla. Esta conducta no es espec\u00edfica de las broncopat\u00edas cr\u00f3nicas, salvo por el grado de urgencia relacionado con la mala tolerancia frecuente en esta patolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE LOS FACTORES INDIVIDUALES"
        },
        {
            "text": "-En las neumopat\u00edas infecciosas, est\u00e1 justificado el tratamiento antibi\u00f3tico, elegido seg\u00fan los datos epidemiol\u00f3gicos locales. En las neumopat\u00edas extrahospitalarias, hay que tener en cuenta la fragilidad de los pacientes y el riesgo de infec-Cuadro III. -Elecci\u00f3n de la antibioticoterapia en las exacerbaciones de las bronquitis cr\u00f3nicas, seg\u00fan las recomendaciones de la Agence frangaise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9 (AFSSAPS) ~'2L En los pacientes con infecci\u00f3n grave o sospecha de resistencia (infecciones nosocomiales), resulta \u00fatil obtener muestras para bacteriolog\u00eda. En estos casos, el tratamiento inicial debe ser amplio y adecuado a los resultados microbiol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE LOS FACTORES INDIVIDUALES"
        },
        {
            "text": "-El drenaje de los neumot\u00f3rax debe ser m\u00e1s frecuente que en los enfermos que presentan una funci\u00f3n respiratoria basal normal. La distensibilidad del pulm\u00f3n de estos pacientes es anormal y su tolerancia al derrame pleural suele ser escasa. En los neumot\u00f3rax \u00abasfixiantes\u00bb, est\u00e1 justificada la evacuaci\u00f3n inmediata. El drenaje es tambi\u00e9n importante en los pacientes tratados con ventilaci\u00f3n asistida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE LOS FACTORES INDIVIDUALES"
        },
        {
            "text": "-Las embolias pulmonares se tratan con una anticoagulaci\u00f3n eficaz tradicional con heparina al principio y sustituci\u00f3n precoz por anticoagulantes orales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE LOS FACTORES INDIVIDUALES"
        },
        {
            "text": "-El tratamiento de la insuficiencia card\u00edaca izquierda es el cl\u00e1sico, con independencia de que haya o no EPOC. Consiste en alivio de la sobrecarga h\u00eddrica con diur\u00e9ticos, al mismo tiempo que se evita la hipovolemia y los trastornos hidroelectrol\u00edticos que agravan el desequilibrio \u00e1cido-base, vasodilatadores, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE LOS FACTORES INDIVIDUALES"
        },
        {
            "text": "-Los pacientes con bronquitis cr\u00f3nica deben conocer los riesgos de determinados medicamentos como los sedantes, incluyendo entre ellos a las bebidas alcoh\u00f3licas, los antitus\u00edgenos y la oxigenoterapia con flujo elevado y sin vigilancia. OXIGENOTERAPIA La recomendaci\u00f3n de usar oxigenoterapia en las DEPOC hipox\u00e9micas es un\u00e1nime 19,10,911. El ascenso de la F'02 durante la DEPOC mejora la oxigenaci\u00f3n de los tejidos, reduce la vasoconstricci\u00f3n hip\u00f3xica y tiende a mejorar el rendimiento del miocardio 11911 aunque el aumento del gasto card\u00edaco sea moderado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE LOS FACTORES INDIVIDUALES"
        },
        {
            "text": "Existen varios equipos que permiten administrar ox\u00edgeno, tales como las gafas, las sondas nasales o las mascarillas tipo Venturi. La mascarilla es el sistema que suministra una F'02 m\u00e1s estable 121, pero las sondas nasales son m\u00e1s dif\u00edciles de desplazar y resultan m\u00e1s c\u00f3modas. El flujo de 02 recomendado es el menor que permita obtener una saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en sangre arterial (SaO2) = 90 %, una PaO2 = 60 mmHg o ambas, evitando el incremento de la concentraci\u00f3n de CO~ por encima de 10 mmHg o el descenso del pH por debajo de 7,26. En general, basta con una FiO2 del 24 al 28 % y esta concentraci\u00f3n puede obtenerse con una sonda nasal que suministre un flujo de 1 a 3 litros/minuto. La f\u00f3rmula siguiente [101 permite calcular la Fio2 en funci\u00f3n del flujo de ox\u00edgeno en las gafas nasales: F'02 = 20 % + (4 x flujo de OZ). En los pacientes con hipercapnia, es necesario controlar la hematosis entre 20 y 30 minutos despu\u00e9s del comienzo de la oxigenoterapia para ajustar la Fio2 y comprobar que no exis-te riesgo de acidosis. El peligro de agravar una hipercapnia previa con la oxigenoterapia es bien conocido pero inconstante y afecta entre al 12 y al 94 % de los pacientes seg\u00fan los estudios [63.67] . Su mecanismo fisiopatol\u00f3gico es complejo: -en algunos casos, la inhalaci\u00f3n de ox\u00edgeno puro por los pacientes con una DEPOC produce una disminuci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n que se atribuye a la desaparici\u00f3n del est\u00edmulo hip\u00f3xico en los centros de control de la ventilaci\u00f3n 1141. Por t\u00e9rmino medio, la ventilaci\u00f3n disminuye en un 20 % \" I D = \" I 2 5 5 . 6 4 . 1 0 \" > ( 1 7 ] , pero se trata de un fen\u00f3meno transitorio, m\u00e1s frecuente en los pacientes con mayores grados de hipoxemia \" I D = \" I 2 5 5 . 6 6 . 7 \" > \" 4 1 ; -el agravamiento de los trastornos del cociente ventilaci\u00f3n/perfusi\u00f3n se caracteriza por un aumento de la ventilaci\u00f3n del espacio muerto (VD/Vt) \" I D = \" I 2 5 5 . 6 9 . 6 \" > 1 \" l que se ve favorecido por el perfil de la ventilaci\u00f3n, en el que la polipnea se asocia con vol\u00famenes corrientes peque\u00f1os; por \u00faltimo, tambi\u00e9n contribuye el efecto Haldane, es decir, la modificaci\u00f3n de la curva de disociaci\u00f3n del CO~ en presencia de ox\u00edgeno 1981. VENTILACI\u00d3N ASISTIDA La necesidad de recurrir a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica es un factor de mal pron\u00f3stico 111. Excepto en las situaciones de peligro evidente (paro cardiorrespiratorio, trastornos de la conciencia, etc.), su instauraci\u00f3n depende de datos subjetivos. La posibilidad de recurrir a la ventilaci\u00f3n asistida no invasiva (VANI) ha modificado la actitud terap\u00e9utica en las DEPOC graves [27] . En el cuadro IV se resumen las recomendaciones relativas a la instauraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n seg\u00fan el estudio Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease (GOLD) 1791. No obstante, no se trata de un esquema fijo, sino que debe adaptarse a cada paciente. \u00b7 Ventilaci\u00f3n asistida no invasiva La VANI abarca las t\u00e9cnicas de ventilaci\u00f3n caracterizadas por una conexi\u00f3n \u00abatraum\u00e1tica\u00bb del paciente a la m\u00e1quina, lo que excluye las ventilaciones con sonda endotraqueal o traqueotom\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1197,
                    "end": 1204,
                    "text": "[63.67]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2559,
                    "end": 2563,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE LOS FACTORES INDIVIDUALES"
        },
        {
            "text": "-La ventilaci\u00f3n por compresi\u00f3n tor\u00e1cica externa o ventilaci\u00f3n con presi\u00f3n negativa (utilizando el cl\u00e1sico \u00abpulm\u00f3n de acero\u00bb o un poncho de compresi\u00f3n) es una t\u00e9cnica que apenas se utiliza a causa de los problemas t\u00e9cnicos que conlleva. Sigue siendo de actualidad y en un estudio reciente, aunque no aleatorizado, se demostr\u00f3 que pod\u00eda ser tan eficaz como las t\u00e9cnicas m\u00e1s tradicionales en cuanto a la mortalidad y a la duraci\u00f3n de la estancia en los pacientes con insuficiencia respiratoria aguda no demasiado grave 111. Sin embargo, se utiliza poco por su incomodidad, porque su funcionamiento t\u00e9cnico es dif\u00edcil y porque a menudo resulta poco eficaz en los pacientes con obstrucci\u00f3n. Cuadro IV Indicaciones de la ventilaci\u00f3n asistida invasiva (VAI) y no invasiva (VANI) ]79J.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE LOS FACTORES INDIVIDUALES"
        },
        {
            "text": "Pa02: presi\u00f3n parcial de ox\u00edgeno en la sangre arterial; FiO2: concentraci\u00f3n de ox\u00edgeno en el aire inspirado; PaCO2: presi\u00f3n parcial de di\u00f3xido de carbono en la sangre arterial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE LOS FACTORES INDIVIDUALES"
        },
        {
            "text": "-Por el contrario, la ventilaci\u00f3n asistida con mascarilla nasal o facial est\u00e1 logrando un \u00e9xito creciente. Su verdadero desarrollo data de la d\u00e9cada de 1980, gracias a los grandes avances de los respiradores de mayor rendimiento y a la creaci\u00f3n de mascarillas de conexi\u00f3n mejor adaptadas y m\u00e1s c\u00f3modas. Primero se constat\u00f3 la eficacia de esta modalidad de ventilaci\u00f3n en las insuficiencias respiratorias agudas de distintas causas y despu\u00e9s se demostr\u00f3 su especial utilidad en las \" ID=\"I256.11.3\">DEPOC 1111. Durante los a\u00f1os 1990, gan\u00f3 \" ID=\"I256.11.9\">\u00abflexibilidad\u00bb gracias a la ayuda inspiratoria asociada a una PEP externa en sustituci\u00f3n de la cl\u00e1sica ventilaci\u00f3n controlada. El estudio de Brochard et al [28] insisti\u00f3 en la aplicabilidad de la t\u00e9cnica, en la ausencia de efectos secundarios y en la buena tolerancia de la conexi\u00f3n facial. En este estudio, el procedimiento redujo en gran medida la necesidad de intubaci\u00f3n (7,7 % frente a 84,6 %), la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n (3 \u00b1 1 d\u00edas frente a 12 \u00b1 11 d\u00edas) y la estancia en la unidad de cuidados intensivos (7 \u00b1 3 d\u00edas frente a 19 \u00b1 12 d\u00edas).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 711,
                    "end": 715,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO DE LOS FACTORES INDIVIDUALES"
        },
        {
            "text": "La ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica permite el reposo de los m\u00fasculos respiratorios, cuya fatiga contribuye a las DEPOC. Se ha demostrado que en los pacientes con broncopat\u00edas, la VANI, con una asistencia inspiratoria de 20 cmH20, reduce la presi\u00f3n transdiafragm\u00e1tica y la actividad electromiogr\u00e1fica del diafragma 128]. Adem\u00e1s, la adici\u00f3n de una PEP extr\u00ednseca, parecida a la PEP intr\u00ednseca (PEPi) pero de un nivel generalmente inferior (en la pr\u00e1ctica, el 80 al 90 % de la PEPi), reduce el trabajo ventilatorio sin agravar la hiperinsuflaci\u00f3n tor\u00e1cica \" I D = \" I 2 5 6 . 3 1 . 7 \" > \" 5 ' y mejora la espiraci\u00f3n de estos pacientes \" I D = \" I 2 5 6 . 3 2 . 5 \" > 1 1 1 1 . As\u00ed pues, la mejor\u00eda fisiopatol\u00f3gica se observa sobre todo cuando se asocia una asistencia inspiratoria en forma de presi\u00f3n positiva (IPAP para los anglosajones) y una presi\u00f3n positiva espiratoria (EPAP) capaces de contrarrestar la PEPi [501.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La VANI contribuye tambi\u00e9n al reclutamiento alveolar y puede mejorar el intercambio gaseoso, abriendo algunos territorios mal ventilados [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Aspectos t\u00e9cnicos o Mascarillas de conexi\u00f3n Uno de los elementos esenciales para el \u00e9xito de la VANI es la buena tolerancia de la interfaz de conexi\u00f3n. Con esta t\u00e9cnica se han utilizado numerosos modelos de mascarillas ( fig. 3 ). Algunas se moldean a medida, utilizando una impronta nasal del paciente en silicona que se endurece posteriormente. Sin embargo, las m\u00e1s utilizadas son las mascarillas industriales, con tallas que se adaptan a los distintos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 227,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Aunque no se han hecho estudios aleatorizados que hayan comparado las mascarillas facial y nasal, existen varios argumentos te\u00f3ricos que favorecen a la facial. \u00c9sta permite limitar las fugas de aire, un factor predictivo del fracaso de la VANI \" I D = \" I 2 5 6 . 5 4 . 2 \" > 1 \" 1 . La mascarilla nasal tiene a su favor su ligereza, su mejor tolerancia en los pacientes con claustrofobia y el menor riesgo de distensi\u00f3n g\u00e1strica y de inhalaci\u00f3n en caso de v\u00f3mito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "-Modos de ventilaci\u00f3n La ventilaci\u00f3n con control del volumen fue la m\u00e1s utilizada en un principio, ya que permit\u00eda establecer el volumen corriente y la frecuencia de los ciclos respiratorios. A\u00fan se utiliza mucho en los pacientes que no pueden desencadenar ciclos respiratorios espont\u00e1neos pese a la ayuda del respirador mec\u00e1nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n de un tipo de asistencia respiratoria en la que la frecuencia y el volumen corriente dependen del paciente permite mejorar la tolerancia y reducir el riesgo de falta de adaptaci\u00f3n al respirador, en comparaci\u00f3n con una ventilaci\u00f3n controlada m\u00e1s \u00abr\u00edgida\u00bb. Este modo es m\u00e1s eficaz que la ventilaci\u00f3n controlada en lo que al trabajo respiratorio se refiere 111.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La elecci\u00f3n depende de los factores individuales tales como sensibilidad del respirador, grado de fatiga del paciente, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los estudios publicados difieren en cuanto a la gravedad de los pacientes, el lugar donde se lleva a cabo la VANI (cuidados intensivos, servicios de urgencia u hospitalizaci\u00f3n tradicional), el tipo de mascarilla utilizado (facial o nasal), la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n diaria y la forma de regular el respirador. 3 Diferentes tipos de mascarillas utilizadas en la ventilaci\u00f3n no invasiva. A. Mascarillas faciales. La v\u00e1lvula de la parte superior de cada mascarilla sirve para inflar el reborde de adaptaci\u00f3n a los relieves de la cara, con el fin de mejorar la comodidad del paciente y disminuir las fugas. B. Mascarilla nasal. La parte vertical sirve de apoyo y ayuda a mantener la estanqueidad de la mascarilla.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 315,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Cuadro V. -Resultados de los estudios aleatorizados sobre ventilaci\u00f3n asistida no invasiva (VANI) en la descompensaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC). intubaci\u00f3n inmediata. En la mayor\u00eda de los casos, el criterio principal de evaluaci\u00f3n fue la necesidad de recurrir posteriormente a la intubaci\u00f3n, aunque tambi\u00e9n se tomaron en consideraci\u00f3n otros factores tales como la disnea, la frecuencia respiratoria, los gases en sangre, la duraci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n, la mortalidad hospitalaria, los costes y la carga de trabajo de cuidados de enfermer\u00eda. En el estudio de Brochard et al 1\"', la selecci\u00f3n de pacientes fue muy estricta y los criterios de intubaci\u00f3n se definieron de s\u00f3lo recibieron tratamiento m\u00e9dico. Adem\u00e1s, la mortalidad y las tasas de reingreso a los 3, 6 y 12 meses fueron significativamente menores en el grupo tratado con VANI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "-El estudio retrospectivo de Vitacca et al [97] confirm\u00f3 estos efectos beneficiosos en pacientes con DEPOC m\u00e1s graves, en los que la mortalidad al cabo de 1 a\u00f1o disminuy\u00f3 a la mitad en el grupo tratado con VANI, en comparaci\u00f3n con el grupo de control (30 % frente al 63 %). o Factores que permiten predecir el \u00e9xito de la VANI En principio, la VANI no se emplea en los pacientes cuyo estado hemodin\u00e1mico, respiratorio o neurol\u00f3gico es demasiado precario 111. Numerosos autores han intentado establecer los factores que permiten predecir el \u00e9xito o el fracaso de la VANI [601. Los criterios asociados al fracaso precoz son: -cl\u00ednicos: presencia de una puntuaci\u00f3n de gravedad elevada (APACHE II) \" I D = \" I 2 5 8 . 1 6 . 3 \" > \" \"', alteraci\u00f3n grave del estado de conciencia, intolerancia de la mascarilla ~9'~, fugas importantes (frecuentes en los pacientes desdentados o que respiran con los labios fruncidos) y descompensaci\u00f3n secundaria a neumon\u00eda \u00ab'-9'~; -paracl\u00ednicos: hipercapnia muy profunda y, sobre todo, acidosis inicial importante \" I D = \" I 2 5 8 . 2 1 . 4 \" > 1 4 . 2 9 ] ; \u00e9ste es el \u00fanico criterio encontrado mediante regresi\u00f3n log\u00edstica, con una sensibilidad del 97 % y una especificidad del 71 % [4] . Ya durante la primera tentativa de VANI pueden aparecer criterios de buen pron\u00f3stico, tales como una mejor\u00eda de las alteraciones del estado de conciencia tl\", una disminuci\u00f3n de la polipnea [29] , una ca\u00edda de la PaC02 mayor de 10 mmHg o un ascenso del pH superior a 0,05 a los 30 minutos o m\u00e1s de aplicaci\u00f3n \" I D = \" I 2 5 8 . 2 9 . 2 \" > [ 9 4 ] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 43,
                    "end": 47,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 1214,
                    "end": 1217,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1410,
                    "end": 1414,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1563,
                    "end": 1566,
                    "text": "9 4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Casi el 20 % de los fracasos de la VANI es tard\u00edo y aparece m\u00e1s de 48 horas despu\u00e9s de comenzar a utilizarla 1601. Estos fracasos afectan sobre todo a pacientes con actividad cotidiana reducida en los per\u00edodos de estabilidad, con un pH muy \u00e1cido en el momento del ingreso o con complicaciones de aparici\u00f3n precoz (comprendida la hiperglucemia) [69] . o Efectos secundarios de la VANI Las complicaciones de la VANI son locales: irritaci\u00f3n o necrosis cut\u00e1neas de las zonas de apoyo de la mascarilla (2 al 18 %) ~z9'S9~, conjuntivitis y distensi\u00f3n g\u00e1strica, aunque el riesgo es escaso con presiones inferiores a 25 cmH20 \" I D = \" I 2 5 8 . 4 0 . 1 0 \" > 1 \" 1 . Estas complicaciones ceden con medidas sintom\u00e1ticas y rara vez son graves.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 348,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "No existe acuerdo sobre la sobrecarga de trabajo asistencial asociada a la VANI 133. pues depende de la experiencia de cada servicio. o Ventilaci\u00f3n asistida invasiva Las DEPOC constituyen la primera causa \u00abhomog\u00e9nea\u00bb de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y suponen el 13 % del total de las indicaciones. Sigue en frecuencia a los grupos heterog\u00e9neos de insuficiencia respiratoria aguda (s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda, insuficiencia card\u00edaca, neumon\u00edas, infecciones, complicaciones de la cirug\u00eda y traumatismos diversos) y al de los comas \" I D = \" I 2 5 8 . 5 3 . 5 \" > \u00ed 4 \" .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Sus indicaciones han disminuido desde la llegada de la VANI. Excepto en determinadas situaciones evidentes (alteraciones importantes de la conciencia, paro cardiorrespiratorio), las recomendaciones para iniciar una ventilaci\u00f3n invasiva extra\u00eddas del estudio GOLD se recogen en el cuadro IV \u00edll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Las modalidades de asistencia respiratoria invasiva fueron objeto de una conferencia de consenso en Francia en 1994 [71. Los objetivos fueron limitar el traumatismo por presi\u00f3n y la distensi\u00f3n pulmonar y obtener una Pao2 = 60 mmHg, una Sao2 = 90 % o ambas. Los par\u00e1metros respiratorios iniciales recomendados son: volumen corriente inferior a 8 ml/kg de peso, frecuencia respiratoria de 10 a 12 ciclos/minuto y relaci\u00f3n I/E de 1/3 a 1/4. Supresi\u00f3n de la ventilaci\u00f3n asistida Es un problema importante. La mitad del tiempo de hospitalizaci\u00f3n en cuidados intensivos puede estar consagrado exclusivamente a la supresi\u00f3n de la ventilaci\u00f3n \" I D = \" I 2 5 8 . 7 0 . 8 \" > [ 7 4 ] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 120,
                    "text": "[71.",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 672,
                    "text": "[ 7 4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "La sustituci\u00f3n de la sonda de intubaci\u00f3n por una mascarilla permite reducir la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n invasiva, pero la duraci\u00f3n total de la estancia y de la ventilaci\u00f3n no var\u00edan \" I D = \" I 2 5 8 . 7 3 . 1 2 \" > [ 4 9 J .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Si la supresi\u00f3n es dif\u00edcil, como sucede por t\u00e9rmino medio en la cuarta parte de los pacientes, la utilizaci\u00f3n de protocolos preestablecidos permite reducir la duraci\u00f3n [79] . Entre los m\u00e9todos de supresi\u00f3n de la ventilaci\u00f3n, uno de los m\u00e1s eficaces es la asistencia inspiratoria [301.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 172,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Pron\u00f3stico RIESGO DE RECA\u00cdDA Las reca\u00eddas precoces se definen por un nuevo empeoramiento respiratorio en los 15 d\u00edas siguientes al inicio de la DEPOC [63] . Estas reca\u00eddas afectan al 10-20 % de los casos de DEPOC [391 y la mitad de los pacientes afectados han de ser hospitalizados 139]. El porcentaje de reca\u00eddas es m\u00e1s importante en los pacientes que presentan los siguientes signos: desarrollo brusco de la disnea \" I D = \" I 2 5 8 . 8 8 . 2 \" > [ 7 1 ] , necesidad de oxigenoterapia prolongada 1311 o de un tratamiento con varios broncodilatadores [45] , tratamiento de base con teofilina, perturbaciones graves de la hematosis, disminuci\u00f3n del VEMS tras los broncodilatadores (medido fuera del episodio de descompensaci\u00f3n) y reca\u00eddas previas frecuentes [22J. SUPERVIVENCIA A lo largo del tiempo se ha ido produciendo una mejor\u00eda general del pron\u00f3stico global de las DEPOC y as\u00ed, la mortalidad ha disminuido del 28 al 7 % seg\u00fan si los estudios se realizaron antes o despu\u00e9s de 1975 \" I D = \" I 2 5 8 . 9 8 . 7 \" > l l \" . No se conoce con precisi\u00f3n el pron\u00f3stico de los pacientes tratados en su domicilio, pero se dispone de varios estudios consagrados al seguimiento de los pacientes con DEPOC que justifican su traslado a cuidados intensivos o a reanimaci\u00f3n. No existe ning\u00fan modelo que posea la precisi\u00f3n suficiente para predecir casi con exactitud el fallecimiento de estos enfermos. Existen algunos par\u00e1metros de mal pron\u00f3stico: -desde el punto de vista cl\u00ednico, estos par\u00e1metros son la caquexia (peso &#x3C; al 85 % del ideal te\u00f3rico), dependencia del paciente en su domicilio 135.82], edad avanzada, gravedad de la DEPOC \u00edll, puntuaci\u00f3n de gravedad inicial importante (APACHE, en especial los componentes \u00abno respiratorios\u00bb de este \u00edndice), trastornos de la conciencia, hipotensi\u00f3n arterial l~21, insuficiencia card\u00edaca, cor pulmonale o arritmias y desarrollo de complicaciones durante el tratamiento 111; nerla despu\u00e9s de 3 d\u00edas y el fracaso del primer intento de extubaci\u00f3n 1?~l son signos de mal pron\u00f3stico. Si la ventilaci\u00f3n debe prolongarse m\u00e1s de 3 semanas, las posibilidades de su supresi\u00f3n ser\u00e1n s\u00f3lo del 45 % a los 44 d\u00edas de tratamiento y la mortalidad a los 2 a\u00f1os ser\u00e1 importante (78 % en los pacientes que dependen de la ventilaci\u00f3n asistida frente al 32 % en el grupo en que puede retirarse la asistencia ventilatoria) \u00edll. En el estudio multic\u00e9ntrico de Portier et al 1121 participaron 322 pacientes ingresados en unidades de cuidados intensivos por descompensaci\u00f3n de una insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 556,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "La mortalidad durante la estancia en la unidad fue del 10,9 % y la mortalidad global al cabo de un mes, del 14 %; el porcentaje de pacientes intubados fue del 52 % y el 8 % precis\u00f3 traqueotom\u00eda. En el estudio de Connors et al [35] , la mortalidad hospitalaria de los pacientes hospitalizados por DEPOC fue del 11 % (fig. 4 ). La supervivencia a los 6 meses disminuy\u00f3 de forma significativa en los que precisaron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (57 %) y en los que debieron ser ingresados en servicios de cuidados intensivos (63 %). La mitad de los pacientes tuvieron que reingresar en el hospital al menos una vez en los 6 meses siguientes a la primera DEPOC y la mortalidad en este grupo fue importante (entre el 27 % y el 36 % a los 6 meses, seg\u00fan el n\u00famero de reingresos frente al 21 % en los que no reingresaron).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 322,
                    "text": "(fig. 4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "La calidad de vida de los pacientes se deteriora como consecuencia de la DEPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CALIDAD DE VIDA"
        },
        {
            "text": "En el estudio de Connors et al [35) , se consider\u00f3 que la calidad de vida de la mitad de los pacientes era mediocre a los 6 meses de la descompensaci\u00f3n. Seemungal et al [90] utilizaron la escala del hospital St-George en 70 pacientes con EPOC a los que siguieron durante 1 a\u00f1o. La calidad de vida disminuy\u00f3 de forma considerable, sobre todo en sus componentes m\u00e1s importantes (s\u00edntomas, actividades, consecuencias sociales) en los pacientes con m\u00e1s de 2 descompensaciones al a\u00f1o. Algunos factores como la tos, 4 Supervivencia de los pacientes hospitalizados por descompensaci\u00f3n de una enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica con hipercapnia [35] . la expectoraci\u00f3n y las sibilancias respiratorias diarias y los episodios frecuentes en el a\u00f1o anterior permiten predecir una mayor frecuencia de las exacerbaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 31,
                    "end": 35,
                    "text": "[35)",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 645,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CALIDAD DE VIDA"
        },
        {
            "text": "Las DEPOC son una patolog\u00eda frecuente cuya morbilidad, mortalidad y costes son considerables y con tendencia a aumentar. Los medios terap\u00e9uticos farmacol\u00f3gicos son muy limitados y no tienen consecuencia mensurable alguna sobre la supervivencia. La ventilaci\u00f3n no invasiva es un avance que ha permitido mejorar el pron\u00f3stico a corto plazo, pero este tratamiento no es adecuado para los pacientes m\u00e1s graves. Pese a los datos epidemiol\u00f3gicos, son pocos los pacientes que participan en estudios con buena calidad metodol\u00f3gica [631. Los progresos de nuestros conocimientos sobre la fisiopatolog\u00eda del trastorno preparan el camino a nuevos tratamientos. En la actualidad, la disminuci\u00f3n del riesgo de DEPOC pasa, sobre todo, por mejorar la prevenci\u00f3n, es decir, principalmente por un mejor control del tabaquismo en los pacientes Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo original: j\u00e9brak G et Aubier M. D\u00e9compensations respiratoires des bronchopathies chroniques obstructives. Encycl M\u00e9d Chir (Elsevier SAS, Paris, tous droits r\u00e9serv\u00e9s), Anesth\u00e9sie-R\u00e9animation, 36-973-A-10, 2003, 14 p.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Le Saux N et aLGranulocyteinflammatorymarkersandairwayinfection during acute exacerbation of chronic obstructive pulmon sease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aaron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ")",
                    "middle": [],
                    "last": "Ange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lunau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fex",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Am]RespirCritCareMed200l",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "349--355",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Oxygen therapy during exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Agusti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barb\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Munoz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Togores",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "934--939",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Controlled clinical trial of methylprednisolone in patients with chronic bronchitis and acute respiratory insufficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Ann Intem Med",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "753--758",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Non-invasive mechanical ventilation in acute respiratory failure due to chronic obstructive pulmonary disease: correlates for success",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fogiiok",
                    "middle": [],
                    "last": "Ambrosinon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinif",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciinie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vitaccam",
                    "middle": [],
                    "last": "Navas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "755--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Comparison of the acute effects on gas exchange of nasal ventilation and doxapram in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fenwick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peacock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Quelledoit\u00e9trel'antibioth\u00e9rapiedepremi\u00e9re intention des pneumonies communautaires ? IV\u00b0 conf\u00e9rence de consensus en th\u00e9rapeutique anti-infectieuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anonymous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Xllle conf\u00e9rence de consensus en r\u00e9animation et m\u00e9decine d'urgence",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "Anonymous.L'assistanceventilatoireaucoursdesd\u00e9compensations aigu\u00e9s des insuffisances respiratoires chroniques de l'adulte",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "61--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Standards for the diagnosis and care of patients with chronic obstructive pulmonary disease. Definitions, epidemiology, pathophysiology, diagnosis, and staging",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anonymous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "578--583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "BTS guidelines for the management of chronic obstructive pulmonary disease. The COPD quidelines group of the standards of the care committee of the BTS",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anonymous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "52",
            "issn": "5",
            "pages": "51--528",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Recommandations pour la prise en charge des bronchopneumopathies chroniques obstructives. Soci\u00e9t\u00e9depneumologie de languefrantaise",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anonymous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "RevMal Respir",
            "volume": "14",
            "issn": "2",
            "pages": "22--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Revisi\u00f3n de )a )v~ conf\u00e9rence de consensus en th\u00e9rapeutique anti-infectieuse de la soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran4aise (SPILF)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anonymous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "566--580",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratiquecourante. Exacerbationsde bronchitechronique, sinusite aigu\u00e9 de l'adulte, infections basses respiratoires de I'enfant, sinusite aigu\u00e9 de I'enfant, otite moyenne aigu\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anonymous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Predicting the result of noninvasive ventilation in severe acute exacerbations of patients with chronic airflow limitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "]",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano 1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Castellano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Carrasco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "828--833",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Physiologic effects of positive endexpiratory pressure and mask pressure support during exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Appendini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Patessio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanaboni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gukov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Donner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Ami RespirCrit Core Med1",
            "volume": "994",
            "issn": "",
            "pages": "1069--1076",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Physiopathologie des d\u00e9compensations aigu\u00e9s des insuffisances respiratoires chroniques",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00e9brak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "R\u00e9on Urg",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "73--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Central respiratory drive in acute respiratory failure of patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Murciano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fournier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Millic-Emili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pariente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Derennejp",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Am Rey Respir Dis",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "191--199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Effects of the administration of 02 on ventilation and blood gases in patients with chronic obstructivepulmonarydiseaseduringacuterespiratoryfailure",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Murciano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Milic-Emili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Touaty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Daghfous 1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pariente",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "747--754",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Management of acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: a summary and appraisal of published evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gelfand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mccrory",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Fenoterol and ipratropium bromide for treatment of patients with chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Backman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Helistrbm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Epidemiology and treatment of chronic bronchitis and its exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ball",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "43--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Acute infectiveexacerbationsof chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bail",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrisj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tillotson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Q/ Med",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "61--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Noninvasive ventilatory support does not facilitate recoveryfromacuterespiratoryfailureinchronicobstructivepulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barb\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Togores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maimo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Agusti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "EurRespirDis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1240--1245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Nasal ventilation in COPD exacerbations: early and late results of a prospective, controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierotello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Desideri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Valdisserri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Palla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Eur Respir",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "98--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Chlamydia pneumoniae infection in acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Legnani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lombardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Negrettogg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Magliano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozzoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "EurRespirl",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "19--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Randomised trial of nasal ventilation in acute ventilaryfailureduetochronicobstructiveairwaysdisease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Carroll",
                    "middle": [
                        "Mp"
                    ],
                    "last": "Bottj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Conway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Keilty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "1555--1557",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Non-invasive ventilation for acute exacerbations of COPD: a new standard of care",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "817--818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Reversal of acuteexacerbations of chronic obstructive lung disease by inspiratory assistance with a face mask",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Isabey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Piquet 1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Amaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancebo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Messadi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "N Engl Med",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "1523--1530",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Noninvasive ventilation for acute exacerbations of chronicobstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochard 1, Mancebo Wysocki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lofasof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rauss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engil Med",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "817--822",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Com arison of three methods of gradual withdrawal from ventiPatorysupportduring weaning from mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancebo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rekik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am 1 Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "896--903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Comparison of noninvasive positive pressure ventilation with standard medical therapy in hypercapnic acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Celikel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sungur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceyhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakurt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1636--1642",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Predictors of survival in patients receiving domiciliary oxygen therapy or mechanical ventilation. A 10-years analysis of ANTADIR observatory",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chailleux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fauroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Binet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dautzenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Polu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Chest",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "741--749",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Nasal positive pressure ventilation in patients with acute respiratory failure. Difficult and time-consuming procedure for nurses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chevrolet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jolliet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Abajo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Toussi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Louis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Chest",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "775--782",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Outcomes following acute exacerbations of severe chronic obstructive lung disease. The support investigators (study to understand prognoses and preferencesfor outcomes and risks of treatments)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Connors",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Harrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Desbiens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fulkerson",
                    "middle": [],
                    "last": "Wj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Am 1 Respir C\u00f1t Care Med 1",
            "volume": "996",
            "issn": "",
            "pages": "959--967",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Negative pressure ventilation versus conventional mechanical ventilation in the treatment of acute respiratory failure in COPD patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Corrado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ginanni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelagatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Villella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Buoncristiano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "519--525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Oral corticosteroids in patientsadmittedtohospicewithexacerbationsofchronic obstructive pulmonary disease: a prospective randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "456--460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Acute respiratoryfailureof chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fleuryb",
                    "middle": [],
                    "last": "Derennejp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pariente",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "1006--1033",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Acute exacerbation of COPD. Factors associated with poor treatment outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dewan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rafique",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanwar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Satpathy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryschon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tillotson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "662--671",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Infective exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ede",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1542--1548",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Relationship between arterial blood gases and spirometry in acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Emerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Connors",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lukens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Effron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "May",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "523--527",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "A A randomized controlled trial of methylprednisolone in the emergency treatment of acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "Connorsaf",
                    "middle": [],
                    "last": "Emermancl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mayme",
                    "middle": [],
                    "last": "Lukenstw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Effrond",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Chest",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "563--567",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Evaluation of high-yield criteria for chest radiography in acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Emerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cydulka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "680--684",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Use of peak expiratoryfiow rate in emergency department evaluation of acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Emerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cydulka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Ann Emerg M\u00e9d",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "159--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Spirometric criteria for hospital admission of patients with acute exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Emerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Effron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lukens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Chest",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "595--599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "How is mechanical ventilation employed in the intensive care unit? An international utilization review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alia",
                    "middle": [
                        "1"
                    ],
                    "last": "Anzuetoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Apezteguia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Palizas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am 1 RespirCrit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1450--1458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Characterization of distal bronchial microflora during acute exacerbation of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chastre",
                    "middle": [
                        "1"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Domart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bornet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am RevRespirDis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "1004--1008",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Work of breathing in patients with chronic obstructive pulmonary disease in acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Murciano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Talamo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pariente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Milio-Emili",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "822--827",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Noninvasive ventilation as a systematic extubation and weaning technique in acute-on-chronic respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Girault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Daudenthun 1, Chevron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonmarchand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am 1 Resp\u00edr Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "86--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Comparative physiologic effects of noninvasive assist-control and pressure support ventilation in acute hypercapnic respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "Richardjc",
                    "middle": [],
                    "last": "Giraultc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevronv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Leroy",
                    "middle": [
                        "1"
                    ],
                    "last": "Pasquisp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "1639--1648",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Efficacy 01 noninvasive CPAP in COPD with acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Reissmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maltais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gottfried",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1894--1900",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Diagnosing acute pulmonary embolism : the effect of COPD on the accuracy of D-dimer testing, ventilation/perfusion scintigraphy, spiral CT angiography and conventional angiography",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartmann 11",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Melissantcf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Postmus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Prins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques sur la bronchite chronique en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Presse M\u00e9d",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Survivaldatainpatientswithacuteandchronic lung disease requiring mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hudsonld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "19--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Oxygen cost of breathing in patients with emphysema or chronic bronchitis in acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Jounieaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mayeux",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am 1 Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "2181--2184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "A comparison of the effects of ipratropium bromide and metaproterenol sulfate in acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Karpel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pesin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Chest",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "835--839",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Effectof noninvasive positive pressure ventilation on mortality in patients admitted with acute respiratoryfailure: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Keenan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kernerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccormack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sibbald",
                    "middle": [],
                    "last": "Wj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Crit CareMed",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1685--1692",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Effects of theophylline withdrawal in severe chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kirsten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wegner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "J\u00f3rres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Magnussen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1101--1107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "H\u00a1)) NS. Randomized, prospective trial of noninvasive positive pressure ventilation in acute respiratory1ailure",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Meyer",
                    "middle": [],
                    "last": "Tj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maharg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cece",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am} RespirCritCare Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "1799--1806",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Predicting the outcome from NIV for acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Lightowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorox",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "815--816",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Effect of three different bronchodilators during an exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lloberes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Montserrat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Campistol",
                    "middle": [
                        "1"
                    ],
                    "last": "Picado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "furR~p/r~",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "536--539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Physiopathologie des d\u00e9compensations aigu\u00e9sdesinsuffisancesrespiratoireschroniquesobstructives",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "D\u00e9compensations aigu\u00e9s des bronchopathies chroniques",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Management of acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mccrory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gelfand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1190--1209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Relationship between bacterial flora in sputum and functional impairment in patients with acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Lazo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maldonado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "40--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "The effect of mixed venous oxygenation on arterial blood in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mithoefer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "259--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Comparison of nebulized salbutamol and ipratropium bromidewith salbutamol alone in thetreatmentofchronic obstructive pulmonarydisease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moayyedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Congleton 1, Pange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Muers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "834--837",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Controlled oxygen therapy and carbon dioxide retention during exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Moloney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kiely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mcnicholas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "526--527",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Bacteria\u00a1 infection in chronic obstructive pulmonary disease. Astudy of stable and exacerbed outpatients using the protected specimen brush",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Monso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manterola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fiz",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1316--1320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Incidence and causes of non-invasive mechanical ventilation failure after initial success",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moretti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilione",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tampieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fracchia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "819--825",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Controverse : faut-il utiliser des cortictiides dans I'insuffisance respiratoire aigu\u00e9 des insuffisances respiratoires chroniques obstructives ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Muir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvelier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "R\u00e9an Urg",
            "volume": "7",
            "issn": "1",
            "pages": "31--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Treatment of decompensated chronic obstrudive pulmonary disease in emergency department: correlation between clinical features and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Muratagh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorbym5",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Halperinak",
                    "middle": [],
                    "last": "Chicktw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Ann Emerg",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "125--129",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Evidence-based health poiicylessons from the Global Burden of disease study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cjl",
                    "middle": [],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Science",
            "volume": "274",
            "issn": "",
            "pages": "740--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Survival and prediction of successfui ventilator weaning in COPD patients requiring mechanical ventila-tionlormorethan21 days",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rubinif",
                    "middle": [],
                    "last": "Navas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanottie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ambrosinon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruschic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vitacca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "EurRespir]",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1645--1652",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Predictors of outcome for patients with COPD requiring invasive mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nevins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1840--1849",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Treatment cost of acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccombsjs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Unger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Popovian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "576--591",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Erb)andMLRe)at\u00a1onofFEV1 to clinicaloutcomesduringexacerbationsofchronicobstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Co))",
                    "middle": [],
                    "last": "Niewoehnerde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Insd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am / Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1201--1205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Effect of systemic glucocorticoids on exacerbationsofchronicobstructivepulmonarydisease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Erbiandml",
                    "middle": [],
                    "last": "Niewoehnerde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Deupreerh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Coilinsd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Light",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "1941--1947",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Effective site of bronchodilation by betaadrenergic and antichofinergic agents in patients with chronic obstructive pulmonary disease: direct measurement of intrabronchial pressure with a new catheter",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohrui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sekizawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Morikawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Takishima",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "88--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Global strategy for the diagnosis management, and prevention of chronic obstructive pulmonary disease. NHLBIJWHO global initiative for chronic obstructive lung disease (GOLD) workshop summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pauwels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hurd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1256--1276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Eany use of non-invasive ventilation in acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease on general respiratory wards: a multicentre randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Plant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "1931--1935",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Oral mucolytic drugs for exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Poole",
                    "middle": [],
                    "last": "Pj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "BrMed]",
            "volume": "322",
            "issn": "",
            "pages": "1271--1274",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Determinants of immediate survival among chronic respiratory insufficiency patients admitted to an intensive care unit for acute respiratory failure. A prospective multicenter study. The french task group for acute respiratory failure in chronic respiratory insufficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Portier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Defouilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Muir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "lnfectioninacuteexacerbationsofchronicbronchitis: a dinical perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Readrc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "845--850",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Theroleof hypoventilationand ventilation-perfusion redistribution in oxygen-induced hypercapnia during acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Freibergdb",
                    "middle": [],
                    "last": "Robinsontd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Youngih",
                    "middle": [],
                    "last": "Regnisja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1524--1529",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Airway eosinophilia in chronic bronchitis during exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saetta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Stefanoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Maestrelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Turato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ruggieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roggeri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Am/ RespirCrit Care Med",
            "volume": "994",
            "issn": "",
            "pages": "1646--1652",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Antibio\u00dacsinchronic obstructive pulmonary disease exacerbations: a metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bents",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gradyd",
                    "middle": [],
                    "last": "Vittinghcrfe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "lAMA",
            "volume": "273",
            "issn": "",
            "pages": "957--960",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "UnsaILSystemicglucocorticoids in severe exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aytemurza",
                    "middle": [],
                    "last": "Sayinera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ciritm",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "726--730",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Prevalenee oldeep-vein thrombosis of the leg in patients with acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Seh\u00f6nholer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6hler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "173--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Time course and recoveryof exacerbations in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Am",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1608--1613",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Effect of exacerbafion on quality 01 Iffe in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bestali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am ]",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1418--1422",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Optimal assessment and management of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Siafakas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vermeire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pride",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Paoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Howard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1398--1420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Mottur-Pilson C. The evidence basefor management of acute exacerbations of COPD: clinical practice guidelines, part 1",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Snowv",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lascher",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "1185--1189",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Bronchial microbial patterns in severe exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease (COPD) requiring mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "So!er N",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Edwig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "!",
                    "middle": [],
                    "last": "Conza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ")",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am 1 Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1498--1505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Nasal ventilation for hypercapnies respiratory failure in chronic obstructive pulmonary disease: determinant of success and failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "Soo",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Santiago",
                    "middle": [
                        "5"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "C\u00f1t Core Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1253--1261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Relationship of sputum color to nature and outpatient management of acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1638--1645",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Community-acquired pneumonia in chronicobstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalaeain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bello 5",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ei-Ebiary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am / Respir C\u00f1t Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "1456--1461",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Non-invasive mechanical ventilation in severe chronic obstructive lung disease and acute respiratoryfailure: short and long-term prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vitacca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Clini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Foglio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ambrosino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "94--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "L'insuffisance respiratoire chronique : \u00e9valuation, \u00e9volution, pronostic",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Weitzenblum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaouat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Faller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Bull Acad Natl M\u00e9d",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "1123--1124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Noninvasive pressure supportventilation in patients with acute respiratory failure. A randomized comparison with conventional therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wysocki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tric 4 Wohf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Millet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Herman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "761--768",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Tras la administraci\u00f3n de un broncodilatador, un VEMS inferior al 40 % del valor te\u00f3rico indica la necesidad de hos-Se caracterizan por una afectaci\u00f3n parenquimatosa confirmada por la presencia de un foco en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax. Los estudios sobre las neumopat\u00edas espec\u00edficas de los pacientes con bronquitis cr\u00f3nica son raros. En un estudio multic\u00e9ntrico espa\u00f1ol [96J en el que participaron 124 pacientes con bronquitis cr\u00f3nica hospitalizados y con una neumopat\u00eda infecciosa comprobada mediante la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, el origen bacteriano se confirm\u00f3 en 80 casos (64 %). Las muestras bacteriol\u00f3gicas \u00abfiables\u00bb (hemocultivos, muestras distales protegidas, punciones pleurales, conversiones serol\u00f3gicas, etc.) fueron positivas en 73 ocasiones (59 % de los casos). El microorganismo m\u00e1s encontrado fue Streptococcus pneumoniae (43 %), muy por delante de Chlamydia pneumoniae (que se identific\u00f3 en las broncopat\u00edas m\u00e1s graves), Legionella pneumophila y Haemophilus influenzae (7 % cada uno). En este estudio, no se aisl\u00f3 Branhamella catarrhalis, microorganismo cl\u00e1sico en la colonizaci\u00f3n bronquial, pero dif\u00edcil de demostrar. Los bacilos gramnegativos fueron raros (4 casos) y Mycoplasma pneumoniae s\u00f3lo se hall\u00f3 en 2 pacientes. En 3 casos, se aislaron dos pat\u00f3genos al mismo tiempo. Los hemocultivos fueron positivos en 19 ocasiones (15 %), sobre todo en las infecciones neumoc\u00f3cicas. La mortalidad fue del 8 % en el conjunto de los pacientes y del 23 % en los 22 que debieron ser intubados y ventilados.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "..: resultados en 31 pacientes de los que 8 no ten\u00edan EPOC; Tt med: tratamiento m\u00e9dico sin VANI ; ne: no especificado.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}