{
    "paper_id": "60e92a95d26f2123fafd61d106c75400b9757734",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Gilles BRUCKER * En mars 2003 une alerte mondiale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e concernant une \u00e9pid\u00e9mie de pneumopathies s\u00e9v\u00e8res, ayant d\u00e9but\u00e9 en Chine, et s'\u00e9tant progressivement \u00e9tendue \u00e0 de nombreux pays en quelques semaines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le syndrome Respiratoire Aigu S\u00e9v\u00e8re (SRAS). Premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie du XXI e si\u00e8cle"
        },
        {
            "text": "L'origine virale (Coronavirus) a pu rapidement \u00eatre mise en \u00e9vidence, sa gravit\u00e9 attest\u00e9e par une l\u00e9talit\u00e9 estim\u00e9e entre 5 et 15 %. Cette \u00e9pid\u00e9mie a permis de souligner la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper un syst\u00e8me d'alerte sanitaire mondial, en lien avec l'OMS. L'\u00e9mergence de nouveaux agents infectieux, en particulier de virus passant de l'animal \u00e0 l'homme, constitue un risque de mieux en mieux identifi\u00e9, et dont la diss\u00e9mination internationale rapide est favoris\u00e9e par l'accroissement des migrations humaines et du trafic a\u00e9rien. En deux mois 8 000 cas ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s dans 31 pays faisant plus de 600 morts. La mobilisation active du syst\u00e8me de sant\u00e9 et des professionnels, et la mise en oeuvre d'une politique pr\u00e9coce de d\u00e9tection, d'isolement et de prise en charge des cas constituent l'\u00e9l\u00e9ment essentiel de la ma\u00eetrise du risque \u00e9pid\u00e9mique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le syndrome Respiratoire Aigu S\u00e9v\u00e8re (SRAS). Premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie du XXI e si\u00e8cle"
        },
        {
            "text": "L'information du public, dans un contexte \u00e9pid\u00e9mique mondial demeure difficile, et les d\u00e9rives s\u00e9curitaires un risque non n\u00e9gligeable pour les professionnels de sant\u00e9 et pour les populations expos\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le syndrome Respiratoire Aigu S\u00e9v\u00e8re (SRAS). Premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie du XXI e si\u00e8cle"
        },
        {
            "text": "Le 11 mars 2003, \u00e0 20h18, l'Institut de Veille Sanitaire a d\u00e9clench\u00e9 en direction du Minist\u00e8re de la Sant\u00e9 une alerte en raison de la situation relative \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie, apparemment grave, de pneumopathie s\u00e9vissant en Asie. * Directeur de l'Institut de Veille Sanitaire, 12 rue du Val d'Osne -94415 Saint-Maurice cedex.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le d\u00e9but de l'alerte"
        },
        {
            "text": "Tir\u00e9s-\u00e0-part : Professeur Gilles BRUCKER, \u00e0 l'adresse ci-dessus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le d\u00e9but de l'alerte"
        },
        {
            "text": "Bull. Acad. Natle M\u00e9d., 2003 M\u00e9d., , 187, n\u00b05, 977-981, s\u00e9ance du 20 mai 2003 Depuis trois mois d\u00e9j\u00e0 des informations peu pr\u00e9cises et incontr\u00f4lables faisaient \u00e9tat d'une \u00e9pid\u00e9mie de pneumopathie (305 cas) en Chine,dans la province de Guangdong, que les autorit\u00e9s chinoises attribuaient \u00e0 Chlamydia pneumoniae. Des informations \u00e9manant de Hano\u00ef ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'un homme d'affaires ayant s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel M\u00e9tropole de Hong Kong avait \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 le 26 f\u00e9vrier \u00e0 l'H\u00f4pital Fran\u00e7ais de Hano\u00ef pour une pneumonie atypique. Au 11 mars, on comptait dans cet h\u00f4pital 29 cas de pneumopathies touchant sp\u00e9cifiquement le personnel hospitalier et les visiteurs de ce cas. Cette situation justifiait le d\u00e9clenchement d'une alerte sanitaire en France pour prendre la mesure du risque \u00e9pid\u00e9mique et d\u00e9finir les mesures de surveillance et de contr\u00f4le.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 18,
                    "end": 28,
                    "text": "M\u00e9d., 2003",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 29,
                    "end": 77,
                    "text": "M\u00e9d., , 187, n\u00b05, 977-981, s\u00e9ance du 20 mai 2003",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le d\u00e9but de l'alerte"
        },
        {
            "text": "Le minist\u00e8re de la sant\u00e9 au Vietnam a demand\u00e9 l'assistance de l'OMS. Cette demande a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par le r\u00e9seau d'alerte mondial (GOARN). Un \u00e9pid\u00e9miologiste de l'Institut de Veille Sanitaire partait, d\u00e8s le lendemain, pour Hano\u00ef. Deux autres devaient se rendre plus tard \u00e0 Pekin et \u00e0 Hong Kong.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le d\u00e9but de l'alerte"
        },
        {
            "text": "La plaque tournante initiale de la diffusion du virus a \u00e9t\u00e9 l'h\u00f4tel M\u00e9tropole \u00e0 Hong Kong o\u00f9, en f\u00e9vrier, a s\u00e9journ\u00e9 le premier cas import\u00e9 \u00e0 Hong Kong venant de Guangdong. Une dizaine de personnes s\u00e9journant dans ce m\u00eame h\u00f4tel ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es exportant la maladie vers le Vietnam, Singapour, les Etats-Unis, le Canada et l'Europe... L'hypoth\u00e8se d'une maladie virale \u00e0 transmission respiratoire \u00e9tait rapidement confirm\u00e9e. Les personnels soignants expos\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 gravement concern\u00e9s par le SRAS d\u00e8s son d\u00e9but.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La cha\u00eene de transmission initiale de la maladie au plan international"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pid\u00e9miologie du SRAS a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un nombre croissant de pays concern\u00e9s, identifiant des cas, avec une gravit\u00e9 de la situation tr\u00e8s variable suivant les pays (voir tableau).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9volution mondiale"
        },
        {
            "text": "Au 20 mai, l'OMS a re\u00e7u la notification de 7 919 cas probables de SRAS de la part de 31 pays. Parmi ces malades, 662 (8,3 %) sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s et 3 984 (50,3 %) sont consid\u00e9r\u00e9s comme gu\u00e9ris.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9volution mondiale"
        },
        {
            "text": "Tenant compte du nombre important de patients encore en \u00e9volution, l'OMS estime la l\u00e9talit\u00e9 de la maladie \u00e0 environ 15 %. Cette l\u00e9talit\u00e9 augmente avec l'\u00e2ge, allant de 1 % pour les moins de 24 ans \u00e0 50 % pour les plus de 65 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9volution mondiale"
        },
        {
            "text": "Plus de la moiti\u00e9 des cas concerne la Chine, notamment la province de Guangdong, P\u00e9kin, et Hong Kong. En France, sept cas probables ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et pris en charge dans les h\u00f4pitaux. Cinq de ces sept cas rel\u00e8vent d'une contamination \u00e0 Hano\u00ef, ou dans le vol Hano\u00ef-Paris ayant h\u00e9berg\u00e9 le premier cas fran\u00e7ais ; les deux autres cas d'une contamination en Chine (Nankin). Au 20 mai aucun de ces cas n'\u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ; aucun cas secondaire n'est survenu en France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9volution mondiale"
        },
        {
            "text": "Le SRAS est une pneumopathie due \u00e0 un virus de la famille des coronavirus. Ce virus a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 chez de nombreux cas ; il est aujourd'hui reconnu comme l'agent de la maladie. Il est identifiable dans les pr\u00e9l\u00e8vements pharyng\u00e9s ou bronchiques par technique PCR ou culture cellulaire. La mise au point de tests s\u00e9rologiques est en cours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maladie \u00ab SRAS \u00bb"
        },
        {
            "text": "Au plan clinique, la maladie se caract\u00e9rise par une fi\u00e8vre, de la toux et des images radiologiques principalement \u00e0 type de pneumopathie interstitielle. L'incubation est de 2 \u00e0 10 jours. Aucun traitement n'a r\u00e9ellement fait la preuve de son efficacit\u00e9. La ribavirine et les cortico\u00efdes ont \u00e9t\u00e9 souvent propos\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La maladie \u00ab SRAS \u00bb"
        },
        {
            "text": "Elle se fait par contact direct avec un malade symptomatique (gouttelettes de Pfl\u00fcgge). Une transmission indirecte a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e : elle est possible mais non d\u00e9montr\u00e9e. La pr\u00e9sence du virus dans les selles de certains malades pourrait accr\u00e9diter une transmission possible par l'environnement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La transmission de la maladie"
        },
        {
            "text": "En l'absence de traitement efficace et de vaccin utilisable, le contr\u00f4le de la maladie ne peut passer que par l'identification des cas et leur prise en charge, avec isolement respiratoire aussi pr\u00e9coce que possible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les mesures de contr\u00f4le en France"
        },
        {
            "text": "Une strat\u00e9gie coordonn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelon mondial a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie. Elle concerne :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les mesures de contr\u00f4le en France"
        },
        {
            "text": "-la d\u00e9finition des cas suspects ou probables en fonction de leurs sympt\u00f4mes, de leurs lieux de s\u00e9jour et de leurs contacts \u00e9ventuels avec des cas ; -le contr\u00f4le des voyageurs \u00e0 l'embarquement des zones g\u00e9ographiques les plus touch\u00e9es (interdiction de voyager en cas de fi\u00e8vre ou de maladie respiratoire) et \u00e0 l'arriv\u00e9e de zones consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e0 risque de transmission (contr\u00f4le sanitaire et \u00ab tra\u00e7abilit\u00e9 des voyageurs \u00bb) ; -l'information du public (num\u00e9ro vert), et des professionnels de sant\u00e9 sur les sympt\u00f4mes de la maladie et la n\u00e9cessit\u00e9 d'une prise en charge imm\u00e9diate et directe par le SAMU en cas de d\u00e9but de la maladie chez les personnes expos\u00e9es au SRAS ; -les mesures de protection respiratoire n\u00e9cessaires lors de la prise en charge des cas suspects ou probables ; -la d\u00e9finition de service de r\u00e9f\u00e9rence capable d'assumer, avec toutes les mesures de pr\u00e9caution, la prise en charge effective des cas ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les mesures de contr\u00f4le en France"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Institut de Veille Sanitaire, de tous les sujets ayant \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s au SRAS, et l'\u00e9tablissement d'un bulletin \u00e9pid\u00e9miologique quotidien",
            "authors": [
                {
                    "first": "R\u00e9gulier",
                    "middle": [],
                    "last": "Le Suivi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "PNEUMONIA, VIRAL. CORONAVIRUS. DISEASE OUTBREAKS. SEVERE ACUTE RESPIRATORY SYNDROME. WORLD HEALTH. COMMUNICAL DISEASES, EMERGING. ASIA, SOUTHEASTERN",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Key-Words",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}