{
    "paper_id": "627aef6339ccb0378716fd0126c5574a6e041e57",
    "metadata": {
        "title": "Pneumopathie \u00e0 m\u00e9tapneumovirus humain chez un adulte suspect de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (Sras) Cas clinique Human metapneumovirus pneumonia in an adult patient hospitalized for suspected severe acute respira- tory syndrome (SARS)",
        "authors": [
            {
                "first": "Vincent",
                "middle": [],
                "last": "Foulongne",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Catherine",
                "middle": [],
                "last": "Lechiche",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jacques",
                "middle": [],
                "last": "Reynes",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Michel",
                "middle": [],
                "last": "Segondy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introduction Le m\u00e9tapneumovirus humain (hMPV) est un virus r\u00e9cemment identifi\u00e9 chez l'homme, responsable d'infections respiratoires parfois s\u00e9v\u00e8res que l'on observe surtout chez l'enfant. Observation Un patient \u00e2g\u00e9 de 59 ans a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour une atteinte respiratoire f\u00e9brile 3 jours apr\u00e8s le retour d'un voyage en Chine effectu\u00e9 pendant l'\u00e9pid\u00e9mie de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (Sras). En dehors de la fi\u00e8vre (>38\u00b0C), \u00e9taient not\u00e9es une toux s\u00e8che, des myalgies, des arthralgies, une opacit\u00e9 paracardiaque droite et une lymphop\u00e9nie mod\u00e9r\u00e9e. Les recherches virologiques conventionnelles \u00e9taient n\u00e9gatives. La recherche du nouveau coronavirus responsable du Sras \u00e9tait n\u00e9gative, mais la recherche de m\u00e9tapneumovirus humain (hMPV) \u00e9tait positive. Discussion Cette observation indique que le hMPV peut \u00eatre responsable d'une atteinte respiratoire f\u00e9brile pouvant initialement \u00e9voquer un Sras chez un patient ayant s\u00e9journ\u00e9 en zone d'end\u00e9mie. Conclusion La recherche de hMPV para\u00eet indiqu\u00e9e dans les infections respiratoires aigu\u00ebs de l'adulte. . Le r\u00f4le pathog\u00e8ne du hMPV a \u00e9t\u00e9 reconnu essentiellement chez l'enfant avec des sympt\u00f4mes tr\u00e8s similaires \u00e0 ceux observ\u00e9s lors d'une infection \u00e0 VRS [5] [6] [7] [8] ;la co-infection avec le hMPV appara\u00eet par ailleurs comme un facteur de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 accrue des bronchiolites \u00e0 VRS 9 . Plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes indiquent que ce virus est trouv\u00e9 dans environ 6 % des infections respiratoires aigu\u00ebs du jeune enfant 4, 10, 11 . Il a \u00e9t\u00e9 aussi rapport\u00e9 des infections respiratoires s\u00e9v\u00e8res \u00e0 hMPV chez des sujets \u00e2g\u00e9s ou des patients immunod\u00e9prim\u00e9s, ainsi que des infections communautaires b\u00e9nignes chez l'adulte 4, 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1204,
                    "end": 1207,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1208,
                    "end": 1211,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1212,
                    "end": 1215,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1216,
                    "end": 1219,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1332,
                    "end": 1333,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1465,
                    "end": 1467,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1468,
                    "end": 1471,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1472,
                    "end": 1474,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1661,
                    "end": 1663,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1664,
                    "end": 1665,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Une \u00e9pid\u00e9mie de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (Sras) d\u00fb \u00e0 un nouveau coronavirus 12 13 \u00e9tait n\u00e9gative et cette n\u00e9gativit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le laboratoire de r\u00e9f\u00e9rence (Centre national de r\u00e9f\u00e9rence de la grippe r\u00e9gion Sud,Pr B Lina).La recherche de hMPV par RT-PCR 1 \u00e9tait positive. Le fragment amplifi\u00e9 dans le g\u00e8ne de la prot\u00e9ine de fusion a \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9. La s\u00e9quence soumise \u00e0 GenBank (N\u00b0accession:AY291314) montrait une homologie de 98 % avec diff\u00e9rentes souches de hMPV appartenant au cluster 2 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 87,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 90,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 508,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "L'apparition d'un syndrome respiratoire aigu f\u00e9brile au retour d'une r\u00e9gion du monde particuli\u00e8rement touch\u00e9e par l'\u00e9pid\u00e9mie nous a fait consid\u00e9rer ce patient comme suspect de Sras. Ce diagnostic n'a cependant pas \u00e9t\u00e9 retenu par la suite en raison d'une \u00e9volution rapidement favorable vers la gu\u00e9rison et de la n\u00e9gativit\u00e9 des recherches de SARS-CoV. La mise en \u00e9vidence de hMPV dans les s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires nous a permis de rattacher cet \u00e9pisode de pneumopathie \u00e0 ce virus r\u00e9cemment identifi\u00e9 chez l'homme et dont le r\u00f4le pathog\u00e8ne, bien \u00e9tabli chez l'enfant, reste encore \u00e0 pr\u00e9ciser chez l'adulte non immunod\u00e9prim\u00e9 4, 5 . Le patient ayant \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 3 jours apr\u00e8s son retour, il est hautement probable que l'infection \u00e0 hMPV ait \u00e9t\u00e9 contract\u00e9e vers la fin de son s\u00e9jour en Chine ou lors de son transit \u00e0 Hong Kong.En effet,le temps d'incubation de l'infection \u00e0 hMPV n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli mais,par analogie avec les autres virus responsables d'infections respiratoires aigu\u00ebs tels que les virus de la grippe, les virus parainfluenzae ou le VRS,il peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant de l'ordre de 3 \u00e0 5 jours. La pr\u00e9sence du hMPV dans cette r\u00e9gion du monde a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e 11 . L'observation rapport\u00e9e ici indique que le hMPV peut \u00eatre responsable d'une atteinte respiratoire f\u00e9brile pouvant initialement faire \u00e9voquer un diagnostic de Sras chez un patient au retour d'une zone d'end\u00e9mie, la co-diffusion du hMPV et du SARS-CoV ayant \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans les pays touch\u00e9s par l'\u00e9pid\u00e9mie de Sras. La recherche syst\u00e9matique de hMPV dans les pneumopathies de l'adulte, y compris chez les patients suspects de Sras, permettrait de mieux d\u00e9finir le r\u00f4le pathog\u00e8ne de ce virus dans cette population. I",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 621,
                    "end": 623,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 624,
                    "end": 625,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1185,
                    "end": 1187,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Analysis of the genomic sequence of a human Metapneumovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bestebroer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Virology",
            "volume": "295",
            "issn": "",
            "pages": "119--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Human metapneumovirus in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "890--891",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Human metapneumovirus: a newly emerging respiratory pathogen",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "255--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Virological features and clinical manifestations associated with Human Metapneumovirus: a new Paramyxovirus responsible for acute respiratory tract infections in all age groups",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1330--1334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Presence of the new human metapneumovirus in french children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "92--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Metapneumovirus and acute wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Vanden Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garofalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "1393--1397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Human Metapneumovirus and community acquired respiratory illness in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Trallero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "602--605",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Human Metapneumovirus in severe respiratory syncitial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mc Namara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Flanagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "372--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Human pneumovirus infections in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Serres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "634--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Children with respiratory disease associated with metapneumovirus in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "628--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1947--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jsm",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Llm",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Sequence analysis of the N, P, M and F genes of Canadian human metapneumovirus strains",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bastien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Normand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Virus Res",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "51--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1995--2005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Human metapneumovirus detection in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infec Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1058--63",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": ",13 ,d\u00e9nomm\u00e9 maintenant SARS-CoV, s'est r\u00e9pandue en Chine en 2002-2003 et la maladie touchant des voyageurs a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans de nombreux pays. Nous rapportons le cas d'un patient hospitalis\u00e9 pour une suspicion de Sras au retour de Chine et dont les sympt\u00f4mes ont pu \u00eatre rattach\u00e9s \u00e0 une infection par hMPV. Le patient, un homme de 59 ans, avait voyag\u00e9 en Chine du 15 f\u00e9vrier au 18 mars 2003 avec un transit de 12 heures \u00e0 Hong Kong lors de son retour. Le 22 mars 2003,le patient \u00e9tait hospitalis\u00e9 pour fi\u00e8vre (38,7\u00b0C \u00e0 l'admission) avec toux s\u00e8che, myalgies et arthralgies. L'auscultation pulmonaire \u00e9tait normale et la radiographie thoracique r\u00e9alis\u00e9e au lit du malade montrait un discret foyer paracardiaque droit. Les valeurs des aspartate et alanine aminotransf\u00e9rases, cr\u00e9atine phosphokinases, lacticod\u00e9shydrog\u00e9nases \u00e9taient normales et celle de la prot\u00e9ine C r\u00e9active \u00e9tait de 22 mg/L. La num\u00e9ration leucocytaire initiale zone d'end\u00e9mie ont conduit \u00e0 consid\u00e9rer le patient comme suspect de Sras et, selon les recommandations de l'\u00e9poque, un traitement par amantadine et doxycycline \u00e9tait institu\u00e9. L'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 favorable, le patient devenant apyr\u00e9tique le 26 mars, avec disparition de la toux. Tous les tests virologiques r\u00e9alis\u00e9s en routine \u00e9taient n\u00e9gatifs: recherche par immunofluorescence des virus de la grippe A et B, des virus parainfluenza 1, 2 et 3, du VRS et des ad\u00e9novirus, ainsi que les cultures virales sur cellules MRC-5, MDCK et Vero. Les recherches bact\u00e9riologiques avec recherche de l'antig\u00e8ne de Legionella pneumophila s\u00e9rogroupe 1 dans les urines \u00e9taient aussi n\u00e9gatives. La recherche du SARS-CoV par reverse-transcription-PCR (RT-PCR) selon des conditions pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9crites",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "et la d\u00e9tection de ce virus a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e chez des patients suspects ou atteints de Sras; un r\u00f4le de co-pathog\u00e8ne de ce virus a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. En effet, chez des patients hospitalis\u00e9s pour un Sras, la Dans d'autres \u00e9tudes cependant, il n'a pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 d'association entre le hMPV et le SARS-CoV 12,13",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}