{
    "paper_id": "6308a212a1e52b347950ef10e25d85aa8224bf25",
    "metadata": {
        "title": "R\u00e9animation respiratoire Ventilation non invasive et insuffisance respiratoire aigu\u00eb Ventilation non invasive et insuffisance respiratoire aigu\u00eb \u00a9 2005 SPLF, tous droits r\u00e9serv\u00e9s",
        "authors": [
            {
                "first": "Ch",
                "middle": [],
                "last": "Girault",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La classique session \u00ab Clinical Year in Review \u00bb (session A1) a donn\u00e9 l'occasion \u00e0 S Nava (Pavie, Italie) de faire le point sur les nouvelles indications de la ventilation non invasive (VNI) appliqu\u00e9e \u00e0 l'insuffisance respiratoire aigu\u00eb (IRA) publi\u00e9es r\u00e9cemment dans la litt\u00e9rature.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vers une extension des indications de la VNI"
        },
        {
            "text": "Malgr\u00e9 le risque de contamination du personnel soignant, la VNI a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e chez les patients atteints de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) lors de l'\u00e9pid\u00e9mie survenue en Asie du Sud-Est au printemps 2003. Dans une \u00e9tude r\u00e9trospective observationnelle, Cheung et coll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VNI et syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS)"
        },
        {
            "text": "[1] ont ainsi appliqu\u00e9 la VNI chez 20/87 patients admis dans un h\u00f4pital r\u00e9gional de Hong Kong avec un diagnostic de SRAS confirm\u00e9 (positivit\u00e9 des recherches de corona virus) pour 95 % d'entre eux. Associ\u00e9e \u00e0 des mesures de contr\u00f4le du risque infectieux rigoureuses et contraignantes, la VNI \u00e9tait d\u00e9but\u00e9e en moyenne 9,6 jours apr\u00e8s le d\u00e9but des sympt\u00f4mes et pour une dur\u00e9e moyenne de 84,3 heures. Elle permettait d'\u00e9viter l'intubation chez 14 des 20 patients (70 %) chez qui la dur\u00e9e d'hospitalisation en r\u00e9animation (3,1 vs 21,3 jours ; p < 0,001) et le score radiographique des 24 premi\u00e8res heures de VNI (15,1 vs 22,5 ; p < 0,005) \u00e9taient significativement moins importants par rapport aux patients intub\u00e9s. Une r\u00e9duction de la fr\u00e9quence respiratoire et des besoins en oxyg\u00e8ne au cours des 24 premi\u00e8res heures de VNI permettait de pr\u00e9dire le succ\u00e8s de la VNI dans cette indication. Peu de complications \u00e9taient observ\u00e9es. Surtout, et malgr\u00e9 les risques li\u00e9s aux fuites in\u00e9vitables, aucun cas de contamination des 105 membres du personnel s'\u00e9tant occup\u00e9 des patients sous VNI n'\u00e9tait rapport\u00e9. Pour S Nava (Pavie, Italie), ces donn\u00e9es, certes r\u00e9trospectives et portant sur un petit nombre de patients, mais compr\u00e9hensibles dans le contexte dramatique de la situation, montrent que l'efficacit\u00e9 de la VNI \u00e0 la phase initiale de l'IRA du SRAS est comparable \u00e0 celle observ\u00e9e dans l'IRA hypox\u00e9mique du syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu (SDRA), \u00e0 condition probablement aussi que l'IRA soit prise en charge pr\u00e9cocement sous VNI [2] . Cette \u00e9tude d\u00e9montre avant tout que la VNI, associ\u00e9e \u00e0 des mesures strictes de contr\u00f4le du risque infectieux, peut \u00eatre utilis\u00e9e en toute s\u00e9curit\u00e9 pour le personnel soignant dans de telles conditions \u00e9pid\u00e9miques. Ces r\u00e9sultats doivent n\u00e9anmoins \u00eatre temp\u00e9r\u00e9s par ceux d'une autre \u00e9tude men\u00e9e en Chine dans un h\u00f4pital de Beijing dans les m\u00eames circonstances [3] . Parmi 30 patients sur 120 pr\u00e9sentant une IRA pour un SRAS confirm\u00e9, 28 ont eu une VNI. En dehors d'un cas d'intol\u00e9rance et de l'am\u00e9lioration des param\u00e8tres physiologiques, la VNI permettait d'\u00e9viter l'intubation chez 16/27 patients (59 %). Cette efficacit\u00e9 pourrait \u00eatre en partie rapport\u00e9e au fait que l'IRA n'\u00e9tait pas purement hypox\u00e9mique, puisque 16/30 patients (53 %) pr\u00e9sentaient une hypercapnie > 45 mmHg. Il faut noter cependant que 6 pneumothorax \u00e9taient rapport\u00e9s sous VNI (22 %) et que la mortalit\u00e9 dans ce groupe s'\u00e9levait \u00e0 26,7 % contre 6,7 % dans la population g\u00e9n\u00e9rale (8/120 patients). L\u00e0 encore, aucun cas de contamination du personnel soignant n'\u00e9tait rapport\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1531,
                    "end": 1534,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1894,
                    "end": 1897,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VNI et syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS)"
        },
        {
            "text": "Si ces r\u00e9sultats sugg\u00e8rent la faisabilit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 potentielle de la VNI dans cette indication tr\u00e8s sp\u00e9cifique d'IRA, ils rassurent surtout sur la contagiosit\u00e9 potentielle de la maladie avec cette technique, sous r\u00e9serve n\u00e9anmoins d'y associer des mesures drastiques de contr\u00f4le du risque infectieux. Esp\u00e9rons cependant qu'en France, les services de r\u00e9animation ne seront jamais amen\u00e9s \u00e0 recourir \u00e0 la VNI, \u00e0 grande \u00e9chelle, dans cette indication [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 454,
                    "end": 457,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VNI et syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS)"
        },
        {
            "text": "Le concept non univoque de \u00ab patients \u00e0 ne pas intuber \u00bb peut concerner des patients \u00e2g\u00e9s et/ou en mauvais \u00e9tat physiologique, des patients en phase terminale de leur maladie ou des patients refusant eux-m\u00eames d'\u00eatre intub\u00e9s. Dans ce cadre, le principal objectif de la VNI est de fournir un support ventilatoire efficace tout en assurant une prise en charge \u00e0 la fois confortable et digne pour ces patients [5] . Sugg\u00e9r\u00e9s par plusieurs \u00e9tudes r\u00e9trospectives ou prospectives non contr\u00f4l\u00e9es [6, 7] , ces b\u00e9n\u00e9fices restent n\u00e9anmoins discut\u00e9s, car susceptibles de violer les principes de bio\u00e9thique visant \u00e0 respecter les droits du patient et le fait de ne pas nuire, conduisant alors \u00e0 prolonger peut-\u00eatre \u00ab futilement \u00bb l'in\u00e9luctable [8] . Dans une \u00e9tude prospective multicentrique, Levy et coll. [9] ont analys\u00e9, \u00e0 partir d'une cohorte de 1 211 VNI pour IRA, le devenir de 114 patients (9,4 %) ayant une directive anticip\u00e9e de non-intubation, soit fournie par le patient avant l'admission (20 %), soit d\u00e9cid\u00e9e en cours d'hospitalisation (80 %). De fa\u00e7on assez inattendue, un taux de survie de 49 % (49/114 patients) menant \u00e0 la sortie de l'h\u00f4pital \u00e9tait rapport\u00e9. Outre une PaCO 2 \u00e9lev\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat de base, la pr\u00e9sence d'une toux efficace et d'un bon \u00e9tat de vigilance \u00e0 l'instauration de la VNI, l'existence d'une insuffisance cardiaque ou d'une bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO) sous-jacente constituait l'un des principaux facteurs de survie en analyse multivari\u00e9e comparativement aux autres diagnostics (cancer, pneumopathies...). Dans une autre \u00e9tude observationnelle, la survie \u00e0 1 an de 37 patients atteints de BPCO au stade terminal (\u00ab \u00e0 ne pas intuber \u00bb) ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une VNI pour IRA hypercapnique n'\u00e9tait par contre que de 30 % [10] . Comme le soulignait S Nava (Pavie, Italie), ces diff\u00e9rents r\u00e9sultats chez les \u00ab patients \u00e0 ne pas intuber \u00bb n\u00e9cessitent en premier lieu de savoir si la cause ayant conduit \u00e0 l'IRA s'av\u00e8re ou non potentiellement r\u00e9versible. En effet, d'apr\u00e8s ces deux \u00e9tudes [9, 10] , en cas d'oed\u00e8me aigu pulmonaire (OAP) ou d'exacerbation aigu\u00eb de BPCO, la VNI n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9raisonnable. Un autre message important pour l'orateur, que l'on peut d'ailleurs partager, est que, refuser l'intubation pour un patient, ne veut pas obligatoirement dire qu'il souhaite mourir imm\u00e9diatement, mais qu'il refuse tout simplement de souffrir et qu'il peut alors accepter d'\u00eatre soulag\u00e9, en l'occurrence ici sous l'effet de la VNI. Reste n\u00e9anmoins qu'il sera int\u00e9ressant par la suite d'\u00e9valuer les conditions et la qualit\u00e9 de vie de ce type de patients au-del\u00e0 de leur hospitalisation pour \u00e9pisode aigu.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 492,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 495,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 735,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 795,
                    "end": 798,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1757,
                    "end": 1761,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2021,
                    "end": 2024,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2025,
                    "end": 2028,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VNI et \u00ab patients \u00e0 ne pas intuber \u00bb"
        },
        {
            "text": "Finalement, ces donn\u00e9es soulignent l'importance de la s\u00e9lection des patients pour une indication donn\u00e9e de VNI, mais probablement aussi l'importance de la perception qu'ont les cliniciens du b\u00e9n\u00e9fice de la VNI dans cette indication. Une enqu\u00eate internationale a ainsi \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de pneumologues ou r\u00e9animateurs de diff\u00e9rents h\u00f4pitaux canadiens et nord-am\u00e9ricains afin de savoir quelle \u00e9tait l'utilisation de la VNI dans l'IRA des situations de fin de vie [11] . Sur les 88/183 r\u00e9ponses (48 %) au questionnaire \u00e9crit, 61 % des r\u00e9pondants all\u00e9guaient discuter de la VNI dans les situations de fin de vie et 58 % l'utilisaient dans ces conditions en cas d'IRA. La VNI \u00e9tait plus fr\u00e9quemment utilis\u00e9e chez les patients ayant des directives de non-intubation (non-r\u00e9animation) que chez ceux plac\u00e9s en situation de soins palliatifs (p < 0,001). En cas d'IRA de cause potentiellement r\u00e9versible, la VNI \u00e9tait d'ailleurs plus fr\u00e9quemment propos\u00e9e chez les patients \u00e0 ne pas intuber (non canc\u00e9reux) atteints de BPCO ou d'insuffisance cardiaque que chez ceux atteints de cancers (p < 0,001) ou en soins palliatifs (p < 0,001). En cas d'am\u00e9lioration physiologique ou clinique, la VNI pouvait \u00eatre poursuivie pour 64 % des r\u00e9pondants si le patient restait confortable, ou arr\u00eat\u00e9e, mais reprise en cas de nouvelle d\u00e9gradation pour 57 % d'entre eux, alors que 72 % ne reprenaient pas la VNI en cas d'inconfort et de nouvelle d\u00e9gradation. La principale motivation pour utiliser la VNI dans ces situations de fin de vie \u00e9tait principalement repr\u00e9sent\u00e9e par l'efficacit\u00e9 de la VNI sur la sensation de dyspn\u00e9e chez ces patients. La VNI \u00e9tait \u00e9galement assez souvent utilis\u00e9e transitoirement pour permettre aux patients \u00e0 ne pas r\u00e9animer d'organiser sereinement leurs affaires personnelles avant leur d\u00e9c\u00e8s. La VNI appara\u00eet donc utilis\u00e9e de fa\u00e7on non n\u00e9gligeable par les cliniciens confront\u00e9s \u00e0 l'IRA chez les patients en fin de vie et/ou \u00e0 ne pas intuber. Les consid\u00e9rations \u00e9thiques d'une telle indication doivent cependant certainement tenir compte des particularit\u00e9s socioculturelles de chacun, patients et m\u00e9decins, ainsi que des r\u00e9alit\u00e9s m\u00e9dico-\u00e9conomiques des diff\u00e9rents pays.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 465,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VNI et \u00ab patients \u00e0 ne pas intuber \u00bb"
        },
        {
            "text": "De nombreuses \u00e9tudes prospectives randomis\u00e9es ont d\u00e9montr\u00e9 l'efficacit\u00e9, soit de la ventilation spontan\u00e9e en pression expiratoire positive (VS-PEP) ou \u00ab continuous positive airway pressure \u00bb (CPAP), soit de la VNI \u00e0 deux niveaux de pression de type aide inspiratoire (AI) associ\u00e9e \u00e0 une PEP ou de type BiPAP (Bilevel Positive Airway Pressure), sur les param\u00e8tres physiologiques et l'\u00e9volution clinique des patients atteints d'OAP cardiog\u00e9nique comparativement au traitement m\u00e9dical standard par simple oxyg\u00e9noth\u00e9rapie (O 2 ). Suite \u00e0 ces \u00e9tudes, le principal d\u00e9bat \u00e9tait de savoir s'il valait mieux utiliser la CPAP ou la VNI et si l'assistance ventilatoire dans cette indication, en particulier la VNI, n'\u00e9tait pas susceptible d'augmenter le risque d'isch\u00e9mie myocardique [12] . Les r\u00e9ponses \u00e0 ces questions ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es par les quatre derni\u00e8res \u00e9tudes prospectives randomis\u00e9es publi\u00e9es [13] [14] [15] [16] et par une large m\u00e9ta-analyse pr\u00e9sent\u00e9e lors de cet ATS [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 773,
                    "end": 777,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 893,
                    "end": 897,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 902,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 903,
                    "end": 907,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 973,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VNI et OAP cardiog\u00e9nique : une efficacit\u00e9 comparable de la CPAP et de la VNI"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude de Park et coll. [16] a l'avantage d'avoir randomis\u00e9 80 patients en OAP selon trois groupes de traitement (CPAP, VNI ou O 2 ). La CPAP (n = 27) et la VNI (mode BiPAP) (n = 27) par masque facial permettaient d'am\u00e9liorer significativement la dyspn\u00e9e, l'oxyg\u00e9nation, la fr\u00e9quence respiratoire et cardiaque comparativement \u00e0 l'O 2 (n = 26). L'intubation s'av\u00e9rait n\u00e9cessaire pour 42 % des patients du groupe O 2 contre seulement 7 % pour les deux autres groupes (p < 0,001). La mortalit\u00e9 \u00e0 15 jours \u00e9tait plus importante dans le groupe O 2 comparativement aux groupes CPAP et VNI (p = 0,006), mais cette diff\u00e9rence disparaissait \u00e0 la sortie de l'h\u00f4pital. De fa\u00e7on int\u00e9ressante, l'incidence de l'infarctus du myocarde n'\u00e9tait pas augment\u00e9e dans les deux groupes CPAP et VNI. Un autre \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant \u00e9tait que seulement 83/400 patients \u00e9ligibles en OAP cardiog\u00e9nique (20 %) ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s dans l'\u00e9tude, les autres n'\u00e9tant pas jug\u00e9s suffisamment graves pour justifier d'une \u00e9ventuelle assistance ventilatoire. Ces r\u00e9sultats faisaient finalement sugg\u00e9rer aux auteurs qu'une assistance ventilatoire en pression positive pouvait \u00eatre davantage consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de traitement non pharmacologique de l'OAP plut\u00f4t qu'un simple support ventilatoire symptomatique. Dans la m\u00e9ta-analyse de Keenan et coll. [ ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 25,
                    "end": 29,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1314,
                    "end": 1315,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VNI et OAP cardiog\u00e9nique : une efficacit\u00e9 comparable de la CPAP et de la VNI"
        },
        {
            "text": "Malgr\u00e9 des r\u00e9sultats potentiellement int\u00e9ressants [18] , l'int\u00e9r\u00eat de la VNI dans l'IRA hypox\u00e9mique reste tr\u00e8s controvers\u00e9 [19] . Si l'on peut esp\u00e9rer une diminution du recours \u00e0 l'intubation, le b\u00e9n\u00e9fice sur la mortalit\u00e9 appara\u00eet beaucoup moins clair contrairement \u00e0 l'IRA hypercapnique des patients BPCO [20] . Ceci a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 lors d'une nouvelle session apparue \u00e0 l'ATS portant sur l'application en pratique clinique des donn\u00e9es issues de m\u00e9ta analyses (session A73). S Keenan (New Westminster, Canada) et L Brochard (Cr\u00e9teil, France) ont largement insist\u00e9 sur le fait que les \u00e9tudes actuellement disponibles \u00e9taient encore peu nombreuses, incluaient souvent trop peu de patients et que les populations concern\u00e9es s'av\u00e9raient tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre, notamment en termes d'\u00e9tiologie et de d\u00e9finition de l'IRA hypox\u00e9mique. L Brochard (Cr\u00e9teil, France) soulignait par ailleurs que la m\u00e9taanalyse de S Keenan et coll. [20] ne concernait que des \u00e9tudes monocentriques. Il insistait aussi sur l'importance de l'apprentissage de la VNI et de l'exp\u00e9rience acquise dans la technique avant de pouvoir l'appliquer efficacement \u00e0 l'IRA hypox\u00e9mique. Finalement, les deux orateurs s'accordaient pour dire que le b\u00e9n\u00e9fice de la VNI dans cette indication semble d'autant plus int\u00e9ressant que le pronostic des patients peut \u00eatre grev\u00e9 par le recours \u00e0 l'intubation. En d'autres termes, les populations \u00e0 risque les plus \u00e0 m\u00eame de b\u00e9n\u00e9ficier de la VNI pour IRA hypox\u00e9mique concernent aujourd'hui principalement les patients immunod\u00e9prim\u00e9s [21, 22] et ceux ayant b\u00e9n\u00e9ficier d'une chirurgie de r\u00e9section pulmonaire [23, 24] . L'impact de la VNI sur le devenir des patients en fonction du type d'IRA sous-jacente, hypercapnique ou hypox\u00e9mique, a pu \u00eatre \u00e9valu\u00e9 par Demoule et coll. [25] \u00e0 partir du collectif d'une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique men\u00e9e dans 70 services de r\u00e9animation fran\u00e7ais [26] 0,91-1,17) . Ces r\u00e9sultats confirment que la VNI appara\u00eet d'autant plus b\u00e9n\u00e9fique qu'elle s'adresse \u00e0 l'IRA hypercapnique. Surtout, ils montrent que l'\u00e9chec de la VNI peut augmenter la mortalit\u00e9 dans l'IRA hypox\u00e9mique, sugg\u00e9rant que le clinicien ne doit jamais retarder le moment de l'intubation si la VNI appara\u00eet inefficace dans cette indication. Outre l'exp\u00e9rience de l'\u00e9quipe, ces donn\u00e9es plaident donc fortement pour que la VNI dans l'IRA hypox\u00e9mique soit obligatoirement appliqu\u00e9e dans un milieu s\u00e9curis\u00e9 de r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 50,
                    "end": 54,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 127,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 938,
                    "end": 942,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1545,
                    "end": 1549,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1550,
                    "end": 1553,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1619,
                    "end": 1623,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1624,
                    "end": 1627,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1785,
                    "end": 1789,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1889,
                    "end": 1893,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1894,
                    "end": 1904,
                    "text": "0,91-1,17)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "VNI : des indications encore discut\u00e9es ! VNI et IRA hypox\u00e9mique"
        },
        {
            "text": "Sur un plan pratique, l'une des principales difficult\u00e9s rencontr\u00e9e lors de la VNI appliqu\u00e9e \u00e0 l'IRA hypox\u00e9mique est repr\u00e9sent\u00e9e par l'importance de l'hypox\u00e9mie, rendant fr\u00e9quemment les patients d\u00e9pendants de la VNI imposant alors une ventilation souvent prolong\u00e9e, mais parfois difficilement tol\u00e9rable par les patients. Si les nouvelles interfaces peuvent permettre de pallier ces difficult\u00e9s [27] , d'autres aspects techniques pourraient \u00e9galement permettre d'am\u00e9liorer l'oxyg\u00e9nation dans cette indication. Trois communications de la m\u00eame \u00e9quipe ont en effet rapport\u00e9 la faisabilit\u00e9, les b\u00e9n\u00e9fices physiologiques et l'int\u00e9r\u00eat clinique de manoeuvres de recrutement alv\u00e9olaire au cours de la VNI appliqu\u00e9e \u00e0 l'IRA hypox\u00e9mique de type agression pulmonaire aigu\u00eb (\u00ab acute lung injury \u00bb) ou syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu (SDRA) [8] [9] [10] . La manoeuvre de recrutement consistait \u00e0 titrer progressivement le niveau de PEP de 0 \u00e0 20 cmH 2 O, par palier de 3 cmH 2 O, \u00e0 niveau d'AI et de FiO 2 maintenus constants, respectivement \u00e0 10 cmH 2 O et 50 %. Le niveau de PEP \u00e9tait ensuite progressivement r\u00e9duit afin de trouver le niveau de PEP optimal pour chaque patient (titration de la PEP), d\u00e9termin\u00e9 par le plus faible gradient de CO 2 (PaCO 2 -CO 2 de fin d'expiration). Les principaux r\u00e9sultats physiologiques sont r\u00e9sum\u00e9s dans le tableau I [28] . Une fois le niveau de PEP optimal individualis\u00e9, l'am\u00e9lioration des param\u00e8tres physiologiques (oxyg\u00e9nation, fr\u00e9quence respiratoire), sans effets h\u00e9modynamiques d\u00e9l\u00e9t\u00e8res, pouvait \u00eatre maintenue efficacement au moins 24 heures [29] . Le devenir des 8 patients \u00e9tudi\u00e9s est repr\u00e9sent\u00e9 dans le tableau II [30] . Ces r\u00e9sultats impressionnants, notamment en termes de survie, doivent \u00eatre cependant mod\u00e9r\u00e9s par ceux d'une autre \u00e9quipe utilisant \u00e9galement une manoeuvre de recrutement au cours de la VNI appliqu\u00e9e chez 8 patients atteints de SDRA [31] . En effet, les 2 patients non r\u00e9pondeurs \u00e0 la manoeuvre de recrutement et les 3 r\u00e9pondeurs de fa\u00e7on transitoire ont tous d\u00fb \u00eatre intub\u00e9s, et deux sont finalement d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Si le recours aux manoeuvres de recrutement avec titration du niveau de PEP appara\u00eet donc potentiellement int\u00e9ressant dans la prise en charge de l'IRA hypox\u00e9mique par VNI, il n'en reste pas moins qu'en pratique, la gestion des fuites et la tol\u00e9rance du masque avec les niveaux de PEP \u00e9lev\u00e9s propos\u00e9s peuvent s'av\u00e9rer plus difficiles. Dans tous les cas, des \u00e9tudes prospectives randomis\u00e9es seront n\u00e9cessaires pour conforter au mieux ces r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 397,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 833,
                    "end": 836,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 840,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 841,
                    "end": 845,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1348,
                    "end": 1352,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1581,
                    "end": 1585,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1656,
                    "end": 1660,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1895,
                    "end": 1899,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VNI : des indications encore discut\u00e9es ! VNI et IRA hypox\u00e9mique"
        },
        {
            "text": "Maintenant reconnue comme utile et b\u00e9n\u00e9fique pour le sevrage et/ou l'extubation de la ventilation m\u00e9canique endotrach\u00e9ale, notamment des patients BPCO [32] , la VNI s'est plus r\u00e9cemment d\u00e9velopp\u00e9e dans la prise en charge de l'IRA survenant au d\u00e9cours de l'extubation (IRA postextubation). Quand on conna\u00eet l'incidence du risque de r\u00e9intubation, malgr\u00e9 un sevrage bien conduit, variant de 13 \u00e0 19 %, et la mortalit\u00e9 beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e des patients r\u00e9intub\u00e9s comparativement \u00e0 ceux qui ne le sont pas, on comprend l'int\u00e9r\u00eat que peut repr\u00e9senter la VNI pour \u00e9viter cette r\u00e9intubation [33] . Cependant, deux \u00e9tudes prospectives randomis\u00e9es n\u00e9gatives ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9es dans cette indication [34, 35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 155,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 587,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 701,
                    "text": "[34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 705,
                    "text": "35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VNI et IRA postextubation"
        },
        {
            "text": "Rappelons que sur un collectif de 221 patients, l'\u00e9tude d'Esteban et coll. [35] ne retrouvant aucun b\u00e9n\u00e9fice de la VNI pour pr\u00e9venir la r\u00e9intubation, sugg\u00e9rait \u00e9galement un risque accru de mortalit\u00e9 en raison du possible retard \u00e0 la d\u00e9cision de r\u00e9intubation sous l'effet de la VNI. \u00c0 l'instar de l'\u00e9tude de Ferrer et coll. [36] qui devrait \u00eatre prochainement publi\u00e9e, deux nouvelles \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 cet ATS 2005 visant \u00e0 \u00e9valuer, non plus l'int\u00e9r\u00eat de la VNI pour traiter, mais plut\u00f4t pour pr\u00e9venir l'IRA postextubation chez les patients \u00e0 risque d'\u00e9chec d'extubation. Dans une premi\u00e8re \u00e9tude, la VNI postextubation a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 un protocole de sevrage s'adressant \u00e0 des patients m\u00e9dicochirurgicaux consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 risque d'\u00e9chec d'extubation (intubation \u2265 5 jours, \u00e9chec d'une \u00e9preuve de sevrage en ventilation spontan\u00e9e, BPCO, insuffisance cardiaque) [37] . L'analyse a consist\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer ce protocole au cours de deux p\u00e9riodes avant (100 patients) et apr\u00e8s son implantation (100 patients) chez des patients extub\u00e9s apr\u00e8s au moins 3 jours de ventilation m\u00e9canique endotrach\u00e9ale. Les caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9rales des patients \u00e9taient similaires pour les deux p\u00e9riodes analys\u00e9es. Les principaux r\u00e9sultats de l'\u00e9tude sont r\u00e9sum\u00e9s dans le tableau III. La deuxi\u00e8me \u00e9tude va plus loin dans le raisonnement pr\u00e9ventif [38] . Elle propose, de fa\u00e7on prospective randomis\u00e9e, l'utilisation de la VNI en p\u00e9riode p\u00e9riop\u00e9ratoire (7 jours \u00e0 domicile et 3 jours postop\u00e9ratoires) \u00e0 des patients ayant un VEMS pr\u00e9op\u00e9ratoire < 70 % de la valeur pr\u00e9dite et devant subir une chirurgie pulmonaire (lobectomie) pour cancer bronchique. Les principaux r\u00e9sultats montraient une r\u00e9duction significative de la dysfonction pulmonaire postop\u00e9ratoire (VEMS) et une am\u00e9lioration plus rapide de cette dysfonction, de meilleurs \u00e9changes gazeux (PaO 2 , PaCO 2 , pH) et une r\u00e9duction significative des at\u00e9lectasies s\u00e9v\u00e8res (15,4 % vs 38,9 % ; p < 0,015) dans le groupe VNI p\u00e9riop\u00e9ratoire (n = 13) comparativement au groupe contr\u00f4le sans VNI (n = 18). Le devenir des patients (crit\u00e8re secondaire) n'\u00e9tait pas diff\u00e9rent et, de fa\u00e7on int\u00e9ressante, le taux de complications (cardiaque, bullage des drains thoraciques) apparaissait similaire pour les 2 groupes. L'ensemble de ces donn\u00e9es sur la VNI appliqu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9riode postextubation tend \u00e0 montrer qu'elle n'a d'int\u00e9r\u00eat que pour pr\u00e9venir l'\u00e9chec de l'extubation et la survenue d'une IRA postextubation, mais possiblement pas, et m\u00eame qu'elle peut \u00eatre d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, pour traiter cette complication quand elle survient. Une r\u00e9cente \u00e9tude prospective randomis\u00e9e \u00e0 para\u00eetre vient d'ailleurs conforter l'int\u00e9r\u00eat de la VNI \u00ab pr\u00e9ventive \u00bb chez des patients s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 risque d'\u00e9chec de l'extubation [39] . Dans l'attente d'\u00e9tudes compl\u00e9mentaires, il semble actuellement n\u00e9cessaire que les cliniciens distinguent au mieux ces deux strat\u00e9gies d'application de VNI, pr\u00e9ventive ou curative, dans la prise en charge de l'IRA postextubation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 75,
                    "end": 79,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 327,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 870,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1323,
                    "end": 1327,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2719,
                    "end": 2723,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VNI et IRA postextubation"
        },
        {
            "text": "L'h\u00e9lium est un gaz inerte dont les caract\u00e9ristiques physicochimiques am\u00e9liorent l'\u00e9coulement du d\u00e9bit gazeux intrabronchique selon un flux laminaire. Plusieurs \u00e9tudes physiologiques ont sugg\u00e9r\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice potentiel d'un m\u00e9lange h\u00e9lium-oxyg\u00e8ne (He-O 2 ou h\u00e9liox) au cours de la VNI comparativement \u00e0 un m\u00e9lange air-O 2 sur la dyspn\u00e9e, le mode ventilatoire, la r\u00e9tention de CO 2 [40] et la r\u00e9duction de l'effort inspiratoire [41] chez les patients BPCO en IRA hypercapnique. Apr\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9tude prospective randomis\u00e9e n\u00e9gative quant \u00e0 l'efficacit\u00e9 d'un tel m\u00e9lange en application clinique [42] , les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude multicentrique internationale coordonn\u00e9e par L Brochard (Cr\u00e9teil, France) \u00e9taient tr\u00e8s attendus [43] . Les auteurs ont ainsi compar\u00e9 un m\u00e9lange He-O 2 (65 %-35 %) (96 patients) \u00e0 un m\u00e9lange air-O 2 (99 patients) au cours de la VNI par masque facial utilisant l'AI associ\u00e9e \u00e0 une PEP chez 195 patients BPCO admis pour d\u00e9compensation respiratoire aigu\u00eb. Le principal crit\u00e8re de jugement \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 de recourir \u00e0 l'intubation dans les 28 jours suivant la randomisation. Aucune diff\u00e9rence entre les 2 groupes n'\u00e9tait observ\u00e9e concernant les principales caract\u00e9ristiques \u00e0 l'admission et les causes motivant l'intubation dont les crit\u00e8res \u00e9taient pr\u00e9alablement d\u00e9finis. Les principaux r\u00e9sultats de l'\u00e9tude sont repr\u00e9sent\u00e9s dans la figure 3 et le tableau IV.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 379,
                    "end": 383,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 429,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 597,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 721,
                    "end": 725,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VNI et h\u00e9lium : un espoir d\u00e9\u00e7u !"
        },
        {
            "text": "Influence d'un protocole de sevrage int\u00e9grant la VNI pour pr\u00e9venir l'IRA postextubation (d'apr\u00e8s Nery et coll. [37] Malgr\u00e9 les tendances observ\u00e9es sur certaines variables pronostiques, favorables au groupe He-O 2 , cette \u00e9tude ne permet pas d'affirmer un b\u00e9n\u00e9fice clinique (intubation, mortalit\u00e9, dur\u00e9es de s\u00e9jour) de l'h\u00e9liox au cours de la VNI des patients BPCO en d\u00e9compensation aigu\u00eb hypercapnique. Les auteurs rapportaient cette absence de diff\u00e9rence significative entre les 2 groupes au manque de puissance de l'\u00e9tude, li\u00e9 notamment au fait que le taux d'intubation du groupe contr\u00f4le air-O 2 \u00e9tait retrouv\u00e9 nettement plus faible (30 %) que celui initialement pr\u00e9vu pour le calcul des effectifs \u00e0 inclure (40 %). Quoi qu'il en soit, en attendant de nouvelles \u00e9tudes n\u00e9cessaires dans ce domaine, il n'appara\u00eet pas justifi\u00e9 pour l'instant que les services de r\u00e9animation s'\u00e9quipent sp\u00e9cifiquement (distribution, ventilateurs adapt\u00e9s) pour l'administration d'h\u00e9lium au cours de la VNI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 115,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau III."
        },
        {
            "text": "Principaux r\u00e9sultats d'un m\u00e9lange He-O 2 au cours de la VNI chez 195 BPCO en d\u00e9compensation aigu\u00eb (d'apr\u00e8s Maggiore et coll. [43] ). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9f\u00e9rences Tableau IV."
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Effectiveness of noninvasive positive pressure ventilation in the treatment of acute respiratory failure in severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "So",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "845--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Does noninvasive positive pressure ventilation improve outcome in acute hypoxemic respiratory failure? A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Keenan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinuff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "2516--2539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Noninvasive positive pressure ventilation treatment for acute respiratory failure in SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Sleep Breath",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "97--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Chronique pour une pand\u00e9mie grippale annonc\u00e9e",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9ophonte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1057--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Ventilation non invasive des patients \u00e2g\u00e9s en r\u00e9animation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvelier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Benhamou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Muir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "399--410",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Nasal mask ventilation in acute respiratory failure. Experience in elderly patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Benhamou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Girault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Faure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Portier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Muir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "912--929",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Noninvasive mechanical ventilation via face mask in patients with acute respiratory failure who refused endotracheal intubation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Meduri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Abou-Shala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Leeper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1584--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Noninvasive positive pressure ventilation for patients with terminal respiratory failure: the ethical and economic cost of delaying the inevitable are too great",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaughan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Raffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Crit Care",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "4--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Outcomes of patients with do-not-intubate orders treated with noninvasive ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tanios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Short",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Senechia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vespia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "2002--2009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Noninvasive ventilation in patients with acute hypercapnic exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease who refused endotracheal intubation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "372--379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Noninvasive ventilation (NIV) for acute respiratory failure (ARF) near or at the End-of-Life (EOL)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinuff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kea",
                    "middle": [],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Eva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Adhikari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Keenan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heels-Ansdell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kackmarek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Randomized prospective trial of bilevel versus continuous positive airway pressure in acute pulmonary edema",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Jay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Woolard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hipona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Connolly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cimini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Drinkwine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "620--628",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Noninvasive ventilation in cardiogenic pulmonary edema: a multicenter, randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dibattista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Baiardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cosentini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marenco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Giostra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Borasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Groff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1432--1439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Randomised controlled comparison of continuous positive airways pressure, bilevel non-invasive ventilation, and standard treatment in emergency department patients with acute cardiogenic pulmonary oedema",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Crane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilligan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Med J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "155--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Myocardial infarction rate in acute pulmonary edema: noninvasive pressure support ventilation versus continuous positive airway pressure",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortellaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vettorello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Arlati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Coen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1860--1865",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Randomized, prospective trial of oxygen, continuous positive airway pressure, and bilevel positive airway pressure by face mask in acute cardiogenic pulmonary edema",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sangean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Volpe",
                    "middle": [],
                    "last": "Mde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Feltrim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Nozawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Passos",
                    "middle": [],
                    "last": "Amato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lorenzi-Filho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "2407--2422",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Noninvasive positive pressure airway support in cardiogenic pulmonary edema (CPE), continuous positive airway pressure (CPAP) versus noninvasive ventilation (NIV): A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Keenan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinuff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Noninvasive ventilation in severe hypoxemic respiratory failure. A randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Esquinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alarcon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1438--1482",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "D\u00e9tresse respiratoire hypox\u00e9mique : la ventilation non invasive prot\u00e8ge les patients fragiles",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvelier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Muir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "399--410",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Does noninvasive positive pressure ventilation improve outcome in acute hypoxemic respiratory failure? A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Keenan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinuff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "2516--2539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Non-invasive ventilation in immunosuppressed patients with pulmonary infiltrates, fever and acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Valentino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gbipki-Benissan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiffers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cardinaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "481--488",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "La ventilation non invasive chez le patient immunod\u00e9prim\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Valentino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gbikpi-Benissan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cardinaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Guenard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "68--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Noninvasive ventilation reduces mortality in acute respiratory failure following lung resection",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Auriant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jallot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Herv\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerrina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy Ladurie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lamet",
                    "middle": [],
                    "last": "Fournier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lescot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Parquin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1231--1236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "La VNI va-t-elle compl\u00e9ter la gamme de soins p\u00e9riop\u00e9ratoires en chirurgie pulmonaire ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Massard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "199--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Group on Mechanical Ventilation : Indication of noninvasive ventilation ad impact on patient's outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoule",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Girou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Taille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Collaborative",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Group on Mechanical Ventilation : Non-invasive ventilation: results from a 2002 new French survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Demoule",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Taille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lellouche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Deye",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Collaborative",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "New treatment of acute hypoxemic respiratory failure: noninvasive pressure support ventilation delivered by Helmet. A pilot controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelosi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregoretti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pennisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Severgnini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiaranda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Proietti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "602--610",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Lung recruitment maneuver during noninvasive positive oressure ventilation (NPPV) in acute lung injury/acute respiratory distress syndrome (ALI/ARDS) patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pincelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Md",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Crr",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Okamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mbp",
                    "middle": [],
                    "last": "Amato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Csv",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Lung recruitment can be maintained for 24 hours during noninvasive positive pressure ventilation (NPPV) of acute lung injury/acute respiratory distress syndrome (ALI/ARDS) patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pincelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gpp",
                    "middle": [],
                    "last": "Schettino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Crr",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mbp",
                    "middle": [],
                    "last": "Amato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Csv",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Outcomes of acute lung injury/acute respiratory distress syndrome patients submitted to noninvasive positive pressure ventilation after lung recruitment and positive end-expiratory pressure titration. Preliminary results",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pincelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alameddine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Crr",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Okamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jardim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mbp",
                    "middle": [],
                    "last": "Amato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Csv",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Feasibility of recruitment maneuver (RM) in non invasive positive pressure ventilation (NPPV)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lasdica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lamacchia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Grilli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Noninvasive ventilation during persistent weaning failure: A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Esquinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Roisin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "70--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Independent effects of etiology of failure and time to reintubation on outcome for patients failing extubation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ciubotaru",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "489--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Noninvasive positive-pressure ventilation for post-extubation respiratory distress. A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Keenan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Powers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mccormack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Block",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "287",
            "issn": "",
            "pages": "3238--3282",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Noninvasive positive-pressure ventilation for respiratory failure after extubation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Frutos-Vivar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Apezteguia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;empaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alia",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "2452--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Non-invasive ventilation in the prevention of extubation failure. A randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valencia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernadich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nicolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Badia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alarcon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "The use of NPPV during weaning decreases post-extubation failure and ICU mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vasconcelos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalfior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pastore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schettino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Impact of perioperative noninvasive ventilation on postoperative pulmonary function in patients undergoing lung resection. A randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Jullien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Venissac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Padovani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coussement",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Khelef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouroux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Noninvasive ventilation to prevent respiratory failure after extubation in high risk patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregoretti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fanfulla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Squadrone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Beltrame",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Navalesi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Beneficial effects of helium-oxygen versus air oxygen non-invasive pressure support in patients with decompensated chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jolliet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tassaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Thouret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chevrolet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2422--2451",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Noninvasive ventilation with heliumoxygen in acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fodil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousarsar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pigeot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Harf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lofaso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Isabey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1191--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Helium-oxygen versus airoxygen noninvasive pressure support in decompensated chronic obstructive disease: A prospective, multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jolliet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tassaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roeseler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Burdet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Broccard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;hoore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Borst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chevrolet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "878--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Effect of helium-oxygen (Helium) during non invasive ventilation (NIV) for acute exacerbation of hypercapnic respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maggiore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Diehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Abroug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Service de R\u00e9animation M\u00e9dicale et Groupe de Recherche sur le Handicap Ventilatoire (GRHV), UPRES EA 3830-IFRMP.23 H\u00f4pital Charles-Nicolle, Centre Hospitalier Universitaire -H\u00f4pitaux de Rouen, 76031 Rouen, France.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Effet de la VNI et de la CPAP sur le taux d'intubation au cours de l'OAP cardiog\u00e9nique (d'apr\u00e8s Keenan et coll.[17]).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Mehta et coll. (1997) Bollaert et coll. (2002) Park et coll. (2002) Cross et coll. (2002) Bellone et coll. (2004) Crane et coll. (2004) Liesching et coll. (2003)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Probabilit\u00e9 d'intubation \u00e0 J28 au cours de la VNI comparant un m\u00e9lange He-O 2 \u00e0 un m\u00e9lange air-O 2 chez 195 BPCO en d\u00e9compensation aigu\u00eb (d'apr\u00e8s Maggiore et coll.[43]). d'intubation (jours) Probabilit\u00e9",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "17], 19 \u00e9tudes prospectives randomis\u00e9es publi\u00e9es, dont 3 abstracts, ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es : 9 comparant CPAP et O 2 , 7 VNI versus O 2 et 7 VNI versus CPAP. Les principaux r\u00e9sultats retrouvaient une r\u00e9duction significative du risque absolu d'\u00e9chec pour la CPAP (25 %, IC 95 % : 11-40 %) et la VNI (25 %, IC 95 % : 6-44 %), du risque d'intubation (20 %, IC 95 % : 8-33 % ; 24 %, IC 95 % : 4-44 %, respectivement) et de mortalit\u00e9 intrahospitali\u00e8re (17 %, IC 95 % : 8-26 % ; 8 %, IC 95 % : 1-15 %, respectivement), comparativement au traitement standard par O 2 , et ni la CPAP ou la VNI n'augmentait le risque d'infarctus. La comparaison des r\u00e9sultats group\u00e9s entre CPAP et VNI ne montrait \u00e9galement aucune diff\u00e9rence pour les crit\u00e8res cliniques pr\u00e9c\u00e9dents (fig. 1 et 2). Malgr\u00e9 l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 constat\u00e9e entre les \u00e9tudes analys\u00e9es et une puissance insuffisante de ces \u00e9tudes pour r\u00e9ellement juger du risque d'isch\u00e9mie myocardique, les auteurs concluaient",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "VNI versus CPAP -Taux d'intubation OAP le justifie, choisir indiff\u00e9remment entre CPAP et VNI, en fonction de ses possibilit\u00e9s techniques. En pratique, il faut garder \u00e0 l'esprit que, techniquement, la mise en oeuvre de la CPAP est beaucoup plus simple et semble davantage se pr\u00eater \u00e0 la prise en charge pr\u00e9hospitali\u00e8re ou dans les services d'accueil et d'urgences. \u00c0 l'avenir, il serait cependant int\u00e9ressant d'\u00e9valuer l'impact clinique respectif de ces deux strat\u00e9gies ventilatoires selon le caract\u00e8re hypercapnique ou non de l'OAP cardiog\u00e9nique.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ". Parmi les 1 075 patients ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une ventilation m\u00e9canique (endotrach\u00e9ale ou VNI), 521 patients ont \u00e9t\u00e9 retenus et divis\u00e9s en 2 groupes selon le type d'IRA : 297 IRA hypox\u00e9miques soumis \u00e0 une VNI dans 30 % des cas et 224 IRA hypercapniques (OAP et BPCO) ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une VNI dans 54 % des cas. En analyse multivari\u00e9e, le succ\u00e8s de la VNI repr\u00e9sentait un facteur pr\u00e9dictif de survie tant dans le groupe hypox\u00e9mique (odds ratio = 0,81 ; IC 95 % : 0,72-0,90) que dans le groupe hypercapnique (OR = 0,73 ; IC 95 % : 0,63-0,84). Par contre, l'\u00e9chec de la VNI repr\u00e9sentait un facteur de risque ind\u00e9pendant de mortalit\u00e9 en r\u00e9animation pour le groupe hypox\u00e9mique (OR = 1,22 ; IC 95 % : 1,09-1,36), alors que ce risque n'\u00e9tait pas retrouv\u00e9 en cas d'IRA hypercapnique (OR = 1,03 ; IC 95 % :",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Caract\u00e9ristiques et devenir des patients trait\u00e9s par recrutement alv\u00e9olaire et titration de la PEP au cours de la VNI (d'apr\u00e8s Pincelli et coll.[30]).Effets physiologiques du recrutement alv\u00e9olaire et de la titration de la PEP au cours de la VNI (d'apr\u00e8s Pincelli et coll.[28]).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "). VM : ventilation m\u00e9canique ; *: r\u00e9intubation \u2264 48 h.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "* incluent arr\u00eat cardiaque et d\u00e9c\u00e8s",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}