{
    "paper_id": "63eb6be2e20bba19ac0974b56ff282c64e2a1511",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Emilie Legru a , Olivier Lees b, *, Michael Bubenheim c , Olivier Boyer b , Christophe Marguet a Cette augmentation est estim\u00e9e \u00e0 9 % par an entre 1992 et 2000 [2] . Bien ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "Bien",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchiolitis -VRS -immunology -lymphocyteallergology -asthma."
        },
        {
            "text": "La bronchiolite aigu\u00eb est une infection virale respiratoire \u00e9pid\u00e9mique du nourrisson. En France, on estime que 460 000 nourrissons (30 % de la population des nourrissons) sont touch\u00e9s par cette infection, ce qui constitue un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique. Il existe des pics hivernaux augmentant r\u00e9guli\u00e8rement d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 332,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contexte scientifique et m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "pathologie pulmonaire chronique grave, aspect \u00ab toxique \u00bb, survenue d'apn\u00e9es, fr\u00e9quence respiratoire sup\u00e9rieure \u00e0 60/min, saturation art\u00e9rielle transcutan\u00e9e en oxyg\u00e8ne inf\u00e9rieure \u00e0 94 % sous air et au repos ou lors de la prise des biberons, troubles digestifs, difficult\u00e9s psychosociales, pr\u00e9sence d'un trouble de ventilation sur la radiographie thoracique [1] . On estime \u00e0 environ 3 %, la proportion de bronchiolites n\u00e9cessitant une hospitalisation [2] . Le taux de mortalit\u00e9 est moins bien connu. Il est estim\u00e9 \u00e0 2 pour 100 000 naissances vivantes aux \u00c9tats-Unis [3] et \u00e0 1,82 pour 100 000 en Grande-Bretagne [4] . Le virus respiratoire syncytial (VRS) est l'agent infectieux le plus fr\u00e9quent au cours des bronchiolites et retrouv\u00e9 dans 60 \u00e0 90 % [1] . D'autres virus sont retrouv\u00e9s, seuls ou en co-infections virales. Un nombre limit\u00e9 de travaux a \u00e9tudi\u00e9 des marqueurs biologiques associ\u00e9s \u00e0 la gravit\u00e9 initiale de la bronchiolite ou de la survenue ult\u00e9rieure d'un wheezing, \u00e9pisodes sifflants respiratoires. Une d\u00e9pression lymphocytaire est associ\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 [5] . D'autres publications plus r\u00e9centes, pr\u00e9sent\u00e9es dans la discussion concernent l'eosinophil cationic protein (ECP) et la survenue d'une hyper\u00e9osinophilie. Les rechutes des bronchiolites dans les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de vie concernent 23 \u00e0 60 % des enfants [1] . Il n'existe pas, \u00e0 notre connaissance, d'\u00e9tude prospective de cohorte ayant recherch\u00e9 une corr\u00e9lation entre l'\u00e9tiologie virale d'une bronchiolite et l'\u00e9volution respiratoire chez le nourrisson. Ce travail constitue la premi\u00e8re \u00e9tude ayant pour but de rechercher un ou des marqueurs biologiques pr\u00e9dictifs de ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 360,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 454,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 569,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 615,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 753,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1068,
                    "end": 1071,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1330,
                    "end": 1333,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1641,
                    "end": 1643,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contexte scientifique et m\u00e9dical"
        },
        {
            "text": "Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s apr\u00e8s pose d'un anesth\u00e9sique local (Emla \u00ae patch) avec une \u00e9picr\u00e2nienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements sanguins"
        },
        {
            "text": "La num\u00e9ration formule sanguine a \u00e9t\u00e9 recueillie sur tube EDTA (volume de 1 ml). Les nombres absolus des lymphocytes et des \u00e9osinophiles ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s \u00e0 partir du nombre de globules blancs de la num\u00e9ration formule sanguine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9matologie"
        },
        {
            "text": "Ph\u00e9notypage lymphocytaire L'immunoph\u00e9notypage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 en cytofluorom\u00e9trie. Les pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur tube EDTA p\u00e9diatrique (volume 2 ml) et transport\u00e9s rapidement \u00e0 temp\u00e9rature ambiante au laboratoire d'immunologie. Des quadruples marquages ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par immunoph\u00e9notypage par cytom\u00e9trie de flux (cytom\u00e8tre Elite, Beckman Coulter). Les populations lymphocytaires identifi\u00e9es par les CD (cluster de diff\u00e9renciation) correspondent aux antig\u00e8nes de diff\u00e9renciation leucocytaires humains r\u00e9pertori\u00e9s dans les ateliers de nomenclature HLDA (human leukocyte differentiation antigens) [7, 8] . Au cours de ce protocole, les populations suivantes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 604,
                    "end": 607,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 610,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9matologie"
        },
        {
            "text": "-Lymphocytes T CD3+ CD3 est un complexe multimol\u00e9culaire associ\u00e9 au r\u00e9cepteur T pour l'antig\u00e8ne (TcR) et joue un r\u00f4le majeur dans la transduction du signal. Il est strictement sp\u00e9cifique de la lign\u00e9e T.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9matologie"
        },
        {
            "text": "-Lymphocytes T CD3+HLA-DR+ HLA-DR est une mol\u00e9cule HLA de classe II exprim\u00e9e par les cellules pr\u00e9sentatrices de l'antig\u00e8ne mais aussi par les lymphocytes T activ\u00e9s. Allergologie Chez l'enfant de moins de 2 ans, les immunoglobulines de classe IgE sont int\u00e9ressantes dans le diagnostic de maladie allergique. Le pr\u00e9l\u00e8vement des IgE totales a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur tube neutre p\u00e9diatrique. Elles ont \u00e9t\u00e9 dos\u00e9es par la m\u00e9thode UniCAP System \u00ae (Phadia). Il existe une variation physiologique de leur taux en fonction de l'\u00e2ge. L'eosinophil cationic protein (ECP), prot\u00e9ine cytotoxique s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les \u00e9osinophiles activ\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9e sur tube g\u00e9lose + silicone (volume de 1 ml). La m\u00e9thode Uni-CAP System \u00ae a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour le dosage. Le test d'activation des basophiles ou TAB est une m\u00e9thode biologique en allergologie, effectu\u00e9e en CMF, qui permet d'appr\u00e9hender le m\u00e9canisme cellulaire de l'hypersensibilit\u00e9 imm\u00e9diate IgE d\u00e9pendante. Le TAB repose sur l'\u00e9tude de marqueurs antig\u00e9niques membranaires, surexprim\u00e9s sur les basophiles activ\u00e9s lors des r\u00e9actions IgE d\u00e9pendantes. Le TAB utilis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le \u00ab Kit Allergenicity \u00bb (Beckman Coulter). Il \u00e9tudie la surexpression du marqueur CD203c pr\u00e9sent sur les basophiles en cytom\u00e9trie en flux [9] . Les r\u00e9sultats peuvent \u00eatre exprim\u00e9s en % de basophiles positifs \u00e0 partir d'un seuil, ou mieux en relevant le canal moyen d'intensit\u00e9 de fluorescence (MFI) sur l'ensemble des basophiles. Le r\u00e9sultat du TAB \u00e9tait signifiant quand le rapport de MFI des \u00e9chantillons avec anti-IgE ou allerg\u00e8ne sur t\u00e9moin n\u00e9gatif \u00e9tait sup\u00e9rieur \u00e0 2 (index i), et/ou si le pourcentage de cellules CD203c positives atteignait plus de 20 % [10].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1235,
                    "end": 1238,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9matologie"
        },
        {
            "text": "2.3.2. D\u00e9roulement de l'essai apr\u00e8s la sortie de l'hospitalisation (V3-V6) V3 : visite \u00e0 1 mois, V6 : visite \u00e0 un an.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9matologie"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es cliniques ont \u00e9t\u00e9 recueillies de fa\u00e7on prospective, gr\u00e2ce \u00e0 un carnet de surveillance remis \u00e0 la fin de l'hospitalisation ou \u00e0 la fin de l'\u00e9pisode de bronchiolite aigu\u00eb si l'hospitalisation \u00e9tait prolong\u00e9e pour des raisons ind\u00e9pendantes de l'\u00e9volution de la bronchiolite. Un examen clinique complet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aux Tableau II -Caract\u00e9ristiques de la population. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recueil des donn\u00e9es cliniques"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de \u00ab rechute \u00bb \u00e9tait pos\u00e9 devant l'apparition d'un wheezing, d'une toux irritative \u00e0 pr\u00e9dominance nocturne ou d'une g\u00eane respiratoire pendant plus de trois jours cons\u00e9cutifs, associ\u00e9e \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre des \u03b22 mim\u00e9tiques de courte dur\u00e9e d'action. Le diagnostic de \u00ab p\u00e9riode symptomatique \u00bb \u00e9tait pos\u00e9 devant la survenue de sympt\u00f4mes (wheezing, toux, dyspn\u00e9e), au repos ou \u00e0 l'effort, pendant plus de sept jours cons\u00e9cutifs. Le diagnostic d'asthme du nourrisson \u00e9tait pos\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me rechute ou \u00e0 la deuxi\u00e8me p\u00e9riode symptomatique apr\u00e8s l'\u00e9pisode respiratoire initial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finitions cliniques"
        },
        {
            "text": "Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on que pr\u00e9c\u00e9demment (hospitalisation V1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vements sanguins"
        },
        {
            "text": "Une valeur de p < 0,05 a \u00e9t\u00e9 retenue comme significative pour l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tests statistiques"
        },
        {
            "text": "H\u00e9matologie en fonction du temps Il existe une augmentation significative des \u00e9osinophiles et des lymphocytes sanguins 1 mois apr\u00e8s l'\u00e9pisode respiratoire avec, pour les lymphocytes sanguins, un retour aux valeurs retrouv\u00e9s au moment de l'\u00e9pisode respiratoire \u00e0 un an. Les r\u00e9sultats significatifs sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le tableau III.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9matologie"
        },
        {
            "text": "H\u00e9matologie et \u00e9volution respiratoire Il existe \u00e0 un mois de l'\u00e9pisode initial, une corr\u00e9lation entre le nombre absolu de globules blancs et de lymphocytes et une \u00e9volution respiratoire d\u00e9favorable (tableau IVb). Ph\u00e9notypage compar\u00e9 selon le groupe du score de gravit\u00e9 Il a sembl\u00e9 int\u00e9ressant de comparer les r\u00e9sultats d'immunologie en regroupant les enfants dans un groupe de gravit\u00e9 initiale faible ou \u00e9lev\u00e9e. La m\u00e9diane du score de gravit\u00e9 III maximum observ\u00e9 lors de l'hospitalisation initiale (V1) est de 5, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit dans les caract\u00e9ristiques de la population. Les r\u00e9sultats pr\u00e9sent\u00e9s dans le tableau VII mettent en \u00e9vidence des diminutions significatives dans le groupe de gravit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, des sous-populations des lymphocytes T en V1 (hospitalisation initiale). Certaines sous-populations B CD19+ sont alors augment\u00e9es. Il n'appara\u00eet pas de diff\u00e9rences significatives en V3, \u00e0 un mois apr\u00e8s l'\u00e9pisode initial. Le suivi \u00e0 1 an (V6) montre qu'il existe moins de diff\u00e9rences entre les deux groupes que ce qui est observ\u00e9 en hospitalisation initiale, mais portant sur les m\u00eames sous-populations. \u00c0 cette date le nombre d'\u00e9osinophiles sanguins a diminu\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9matologie \u00e0 V1 et gravit\u00e9 initiale Les nombres d'\u00e9osinophiles et de lymphocytes sanguins sont inversement corr\u00e9l\u00e9s aux scores cliniques maximums (II et III pour les \u00e9osinophiles, I, II et III pour les lymphocytes) et \u00e0 la dur\u00e9e de l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie (tableau IVa)."
        },
        {
            "text": "Ph\u00e9notypage lymphocytaire et \u00e9volution respiratoire Les nombres absolus de lymphocytes T activ\u00e9s, de lymphocytes T CD4+ activ\u00e9s, de lymphocytes B et de la souspopulation CD19+CD23+ \u00e0 V1 sont corr\u00e9l\u00e9s aux nombres de rechutes et/ou de p\u00e9riodes symptomatiques \u00e0 V3. Il existe \u00e9galement une corr\u00e9lation entre l'avis du m\u00e9decin \u00e0 un mois et les nombres absolus de lymphocytes B activ\u00e9s et la sous-population CD19+CD23+. On ne retrouve pas de corr\u00e9lation entre les donn\u00e9es du ph\u00e9notypage lymphocytaire et l'\u00e9volution respiratoire \u00e0 un an. \u00c0 un mois, il existe \u00e9galement une corr\u00e9lation entre les nombres absolus de lymphocytes T activ\u00e9s, de lymphocytes B CD23+ et une \u00e9volution respiratoire d\u00e9favorable. Les nombres absolus des lymphocytes T et B sont corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 l'avis du m\u00e9decin (tableau VIII).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau III -\u00c9volution des param\u00e8tres h\u00e9matologiques en fonction du temps."
        },
        {
            "text": "Il existe une augmentation significative de la m\u00e9diane des IgE totales entre un mois et un an apr\u00e8s l'\u00e9pisode respiratoire. La valeur normale est < 0,1 UI/mL ; pour l'ensemble des nourrissons suivis, les valeurs initiales de 2 UI/ml observ\u00e9es passent \u00e0 2,5 (p < 0,001). Nous ne retrouvons pas de diff\u00e9rence significative pour le taux d'ECP. Il existe une augmentation significative de l'index de MFI des basophiles \u00e0 un mois (i = 2,11) compar\u00e9 \u00e0 la valeur initiale (i = 1,68) ; les valeurs \u00e0 un an (i = 1,97) correspondent \u00e0 un retour vers la normale. Les pourcentages de basophiles CD203+ globaux ou activ\u00e9s montrent une tendance identique au cours du temps, mais de fa\u00e7on non significative. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergologie en fonction du temps"
        },
        {
            "text": "Les enfants porteurs d'un VRS pr\u00e9sentent une bronchiolite plus grave par rapport aux non porteurs, avec un score clinique significativement augment\u00e9 et des dur\u00e9es d'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie et d'hospitalisation plus longues. Au contraire, le RV est associ\u00e9 \u00e0 une gravit\u00e9 clinique moindre des bronchiolites avec un score de d\u00e9tresse respiratoire (score I maximum) plus faible et une dur\u00e9e d'hospitalisation plus courte. Nous n'avons pas non plus mis en \u00e9vidence de diff\u00e9rence significative concernant la gravit\u00e9 clinique en fonction de la pr\u00e9sence ou non de l'hMPV (tableau X). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gravit\u00e9 de la bronchiolite en fonction de la pr\u00e9sence ou non des 3 principaux virus : VRS, RV et hMPV"
        },
        {
            "text": "La particularit\u00e9 de notre travail est le jeune \u00e2ge des nourrissons inclus (moyenne de 3,3 mois) \u00e0 la diff\u00e9rence des autres cohortes d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9es. Nous observons la classique pr\u00e9dominance de gar\u00e7ons atteints de bronchiolite aigu\u00eb (sex ratio 1,3). Les \u00e9tudes ayant recherch\u00e9 des marqueurs biologiques pr\u00e9dictifs de la gravit\u00e9 initiale de la bronchiolite ou de la survenue ult\u00e9rieure d'un wheezing sont anciennes. Bont et al. ont observ\u00e9 qu'une d\u00e9pression lymphocytaire \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 de l'\u00e9pisode infectieux [5] . [22] , et cette pr\u00e9dilection du VRS pour les petits nourrissons expliquerait l'augmentation de la gravit\u00e9 [23] . Van den Hoogen et al. [24] observent que les infections \u00e0 hMPV sont moins graves que celles \u00e0 VRS. Le rhinovirus est associ\u00e9 \u00e0 une augmentation de la gravit\u00e9 de la maladie dans une \u00e9tude [17] et \u00e0 une diminution de la dur\u00e9e de la maladie dans une autre [19] . Le r\u00f4le des co-infections dans la gravit\u00e9 de l'\u00e9pisode infectieux est tout aussi dis- cut\u00e9. Pour certains auteurs, la co-infection de l'hMPV avec le VRS n'aggrave pas les bronchiolites \u00e0 hMPV [18] . \u00c0 l'inverse, une co-infection VRS-hMPV est associ\u00e9e \u00e0 une augmentation de la gravit\u00e9 [25, 26] ou de la dur\u00e9e de la bronchiolite \u00e0 VRS [27] . Les \u00e9tudes concernant le risque ult\u00e9rieur de wheezing aux \u00e2ges pr\u00e9scolaires et scolaires, en fonction de l'\u00e9tiologie virale de la bronchiolite aigu\u00eb, sont nombreuses. Ce risque a \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9montr\u00e9 apr\u00e8s la survenue d'une bronchiolite \u00e0 VRS [28] [29] [30] [31] [32] [33] [34] et semble exister apr\u00e8s la survenue d'une bronchiolite \u00e0 RV [11, 35, 36] . Une \u00e9tude l'a mis en \u00e9vidence apr\u00e8s une bronchiolite \u00e0 hMPV [34] . La gravit\u00e9 de l'\u00e9pisode initial serait \u00e9galement associ\u00e9e au risque ult\u00e9rieur de wheezing [33, 36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 520,
                    "end": 523,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 530,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 636,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 665,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 826,
                    "end": 830,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 892,
                    "end": 896,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1091,
                    "end": 1095,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1183,
                    "end": 1187,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1188,
                    "end": 1191,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1232,
                    "end": 1236,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1479,
                    "end": 1483,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1484,
                    "end": 1488,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1489,
                    "end": 1493,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1494,
                    "end": 1498,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1499,
                    "end": 1503,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1504,
                    "end": 1508,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1509,
                    "end": 1513,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1574,
                    "end": 1578,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1579,
                    "end": 1582,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1583,
                    "end": 1586,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1649,
                    "end": 1653,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1746,
                    "end": 1750,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1751,
                    "end": 1754,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Une importante cohorte de nourrissons, hospitalis\u00e9s pour une bronchiolite aigu\u00eb, a \u00e9t\u00e9 suivie dans le cadre d'un protocole multicentrique. \u00c0 partir de l'hospitalisation initiale, les donn\u00e9es cliniques ont pu \u00eatre regroup\u00e9es pour \u00e9tablir les \u00e9l\u00e9ments de gravit\u00e9, regroup\u00e9s en scores. Une \u00e9tude virologique tr\u00e8s compl\u00e8te concerne l'agent causal principal le VRS, et les autres virus observ\u00e9s, isol\u00e9s ou en coinfection. Ceci a permis de mettre en \u00e9vidence une gravit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e en pr\u00e9sence du VRS. Lors de l'hospitalisation initiale, puis au cours du suivi de visites \u00e0 un mois et \u00e0 un an, un bilan biologique tr\u00e8s complet a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9. Les r\u00e9sultats montrent des modifications observ\u00e9es au niveau des cellules immunocomp\u00e9tentes, en h\u00e9matologie, immunologie, et allergologie. Au-del\u00e0 des modifications habituellement observ\u00e9es lors de nombreuses infections virales comme l'augmentation des lymphocytes T cytotoxiques circulants, au cours des bronchiolites les diff\u00e9rentes sous-populations lymphocytaires \u00e9voluent dans le temps, en fonction des virus observ\u00e9s et des \u00e9l\u00e9ments de gravit\u00e9. Les informations clinico-biologiques compar\u00e9es entre elles permettent de pr\u00e9dire le risque d'\u00e9volution vers un asthme du nourrisson.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Conf\u00e9rence de consensus sur la prise en charge de la bronchiolite du nourrisson",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "21",
            "issn": "2000",
            "pages": "1--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Bien \u00e9valuer l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 VRS",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabrec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Risk factors for bronchiolitisassociated deaths among infants in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Curns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "483--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Trends in deaths from respiratory illness in children in England and Wales from",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Panickar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dodd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1035--1043",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Peripheral blood cytokine responses and disease severity in respiratory syncitial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heijnen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kavelaars",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wmc",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Aalderen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "144--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Preliminary evaluation of a multiplex reverse transcription-PCR assay combined with a new DNA chip hybridization assay for detecting respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Causse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Garcia-Mayorgas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "45",
            "issn": "11",
            "pages": "3811--3814",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Immunoph\u00e9notypage des leucocytes. Clusters de diff\u00e9renciation humains. Application \u00e0 la caract\u00e9risation des h\u00e9mopathies",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "B\u00e9n\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Biotem Editions",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Les bases de l'immunologie fondamentale et clinique",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Marked improvement of the basophil test by detecting CD203c instead of CD63",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Boumiza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Monneret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Forissier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "259--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Test d'activation des basophiles dans les allergies alimentaires de l'enfant : lait de vache, oeuf, arachide [M\u00e9moire DESC allergologie et immunopathologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tasset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Predictors of asthma three years after hospital admission for wheezing in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrjanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Korhonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "1406--1418",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "High levels of eosinophil cationic protein in wheezing infants predict the development of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Koller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wojnarowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Herkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinl\u00e4nder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "752--758",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Eosinophilia at the time of respiratory syncytial virus bronchiolitis predicts childhood reactive airway disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ehlenfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "79--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Eosinophil cationic protein in infants with respiratory syncytial virus bronchiolitis: predictive value for subsequent development of persistent wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pifferi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ragazzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caramella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "31",
            "issn": "6",
            "pages": "419--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Does blood eosinophilia in wheezing infants predict later asthma? A prospective 18-20 year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Piippo-Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Remes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Allergy and asthma Proceedings",
            "volume": "28",
            "issn": "2",
            "pages": "163--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Mortality in children from influenzae and respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pannell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Epidemiol Community Health",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "586--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Association of rhinovirus infection with increased disease severity in acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moustaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossios",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "1285--1294",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Human metapneumovirus as a causative agent of acute bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Xepapadaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Psarras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossios",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Vir",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "267--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Prospective multicenter study of the viral etiology of bronchiolitis in the emergency department",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mansbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcadam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Acad Emerg Med",
            "volume": "15",
            "issn": "2",
            "pages": "111--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Infections respiratoires aigu\u00ebs \u00e0 m\u00e9tapneumovirus humain chez l'enfant : \u00e9tudes descriptive et comparative avec le virus respiratoire syncytial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "212--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Human metapneumovirus in severe respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "372--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Rhinovirusassociated wheezing in infancy. Comparaison with respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrjanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "995--1004",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Variables explaining the duration of hospitalization in children under two years of age admitted with acute airway infections: does respiratory syncytial virus have a direct impact",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weigl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Puppe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schmitt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Klin Padiatr",
            "volume": "216",
            "issn": "1",
            "pages": "7--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Clinical impact and diagnosis of human metapneumovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "25--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Dual infection of infants by human metapneumovirus and human respiratory syncytial virus is strongly associated with severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Semple",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "382--388",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Prospective study of human metapneumovirus infection in children less than 3 years of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6nig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6nig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "10",
            "pages": "4632--4637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Impact of human metapneumovirus and respiratory syncytial virus co-infection in severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Flanagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "740--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy is an important risk factor for asthma and allergy at age 7",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurbergsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1501--1508",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy and asthma and allergy at age 13",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gustafsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "37--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Respiratory syncytial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "541--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "RSV bronchiolitis and risk of wheeze and allergic sensitisation in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Schauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffjan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bittscheidt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1277--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Hospitalization for RSV bronchiolitis before 12 months of age and subsequent asthma, atopy and wheeze: a longitudinal birth cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hilliard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherriff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "386--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Wheezing following lower respiratory tract infections with respiratory syncytial virus and influenzae A in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "193--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Human metapneumovirus bronchiolitis in infancy is an important risk factor for asthma at age 5",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garcia-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "458--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Rhinovirusinduced wheezing in infancy-the first sign of childhood asthma?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrjanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainiopaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "66--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Rhinovirus illnesses during infancy predict subsequent childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "571--578",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Cent microlitres de sang \u00e9taient m\u00e9lang\u00e9s aux anticorps monoclonaux et incub\u00e9s pendant 20 min. Une lyse automatique \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e, ainsi qu'un lavage en PBS 1X pour les marquages CD3/4/DR/45 et CD19/23/86/45 avec une centrifugation de 5 min \u00e0 2000 tr/min. Les multi-marquages du protocole ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s sur les tubes suivants : -CD45 isothiocyanate de fluoresc\u00e9ine (FITC), CD4 phyco\u00e9rythrine (PE), CD8 tandem phyco\u00e9rythrine/texas red (ECD), CD3 tandem phyco\u00e9rythrine/cyanine 5 (PC5) ; -CD23 FITC, CD86 PE, CD19 ECD, CD45 PC5 ; -HLA-DR FITC, CD4 PE, CD3 ECD, CD45 PC5.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Allergologie \u00e0 V1 et gravit\u00e9 initiale On ne retrouve pas de corr\u00e9lation entre les taux d'IgE totales et d'ECP et la gravit\u00e9 clinique des bronchiolites. Il existe une corr\u00e9lation inverse entre le nombre absolu de basophiles CD203+ et la dur\u00e9e de l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie. Allergologie et \u00e9volution respiratoire On ne retrouve pas de corr\u00e9lation entre le taux d'IgE totales et de l'ECP et l'\u00e9volution respiratoire \u00e0 un mois et \u00e0 un an. Il existe une corr\u00e9lation entre le nombre absolu de basophiles CD203+ et le nombre absolu de rechutes et/ou de p\u00e9riodes symptomatiques \u00e0 un an (tableau IX). \u00c0 un mois, il existe une corr\u00e9lation inverse entre le pourcentage de basophiles CD203+ et l'avis du m\u00e9decin.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Nous n'avons pas mis en \u00e9vidence de diff\u00e9rence significative concernant la gravit\u00e9 clinique entre les enfants pr\u00e9sentant une bronchiolite \u00e0 VRS seul et une bronchiolite co-infect\u00e9e VRS/RV sauf pour la dur\u00e9e d'hospitalisation qui est significativement plus longue pour les bronchiolites \u00e0 VRS seul (6,46 jours vs 5,24 jours). Compte tenu du faible nombre d'enfants co-infect\u00e9s VRS/hMPV (3 enfants), nous ne pouvons pas r\u00e9aliser d'\u00e9tudes statistiques. Nous n'avons pas mis en \u00e9vidence de diff\u00e9rence significative Tableau VIII -\u00c9volution respiratoire en fonction du ph\u00e9notypage lymphocytaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Tableau X -Gravit\u00e9 clinique en fonction du VRS, du RV et de l'hMPV seul ou co-infect\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Enfant participant \u00e0 un autre protocole Ant\u00e9c\u00e9dent de bronchiolite ou de dysplasie bronchopulmonaire Traitement de fond par cortico\u00efdes inhal\u00e9s ou cortico\u00efdes par voie orale Pathologie de co-morbidit\u00e9 s\u00e9v\u00e8re : cardiopathie cong\u00e9nitale, mucoviscidose, d\u00e9ficit immunitaire cong\u00e9nitale ou acquis\u2026 2.2.3. Traitement re\u00e7u lors de l'hospitalisation Les nourrissons ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement reposant sur les donn\u00e9es actuelles disponibles pour le traitement de la bronchiolite aigu\u00eb du nourrisson : kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire et traitements symptomatiques (bronchodilatateurs). Les cortico\u00efdes oraux ou injectables (prednisone ou prednisolone, 1 \u00e0 2 mg/kg/j en deux fois) \u00e9taient prescrits dans les formes graves mettant en jeu le pronostic vital.2.3.1.1. Donn\u00e9es cliniques -\u00c9l\u00e9ments de gravit\u00e9Les donn\u00e9es cliniques ont \u00e9t\u00e9 recueillies par questionnaires et dossiers standardis\u00e9s. Les crit\u00e8res de gravit\u00e9 retenus dans notre \u00e9tude sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le tableau I.Les scores I, II et III ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9s de fa\u00e7on quotidienne et le nourrisson classifi\u00e9 \u00e0 la fin de l'hospitalisation, afin de tenir compte des aggravations constat\u00e9es en cours d'hospitalisation. Le score III correspond \u00e0 la somme des scores I et II ; le score III maximum (valeur la plus \u00e9lev\u00e9e au cours du s\u00e9jour) a \u00e9t\u00e9 retenu pour les corr\u00e9lations et \u00e9tudes statistiques. D'autres \u00e9l\u00e9ments de gravit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 pris en compte au cours de l'\u00e9tude : la dur\u00e9e d'oxyg\u00e9no-Les pr\u00e9l\u00e8vements, obtenus par aspirations pharyng\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 rapidement transport\u00e9s en flacon st\u00e9rile \u00e0 4\u00b0C dans les laboratoires de virologie des diff\u00e9rents centres. Les virus suivants ont \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9s par immunofluorescence (anticorps monoclonaux Imagen \u00ae , Dako) : virus respiratoire syncytial (VRS), ad\u00e9novirus, myxovirus influenzae de type A et B, parainfluenzae de type 1, 2 et 3. Pour les centres de Rouen, Caen, Elbeuf, Lille et Le Havre, un test de reverse transcriptase-polymerase chain reaction (RT-PCR multiplex) a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans un second temps dans le service du Pr Freymuth \u00e0 Caen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tableau I -Scores de gravit\u00e9 clinique et radiologique.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Il existe une augmentation significative des lymphocytes T, des lymphocytes T CD4+, des lymphocytes T CD8+, des lymphocytes T activ\u00e9s et des lymphocytes T activ\u00e9s CD4+ \u00e0 un mois puis une diminution, pour les lymphocytes T et les lymphocytes T CD4+, \u00e0 un an. Le rapport CD4+/ CD8+ diminue \u00e0 un mois et \u00e0 un an. Il existe \u00e9galement une augmentation significative des lymphocytes B et des lymphocytes B CD23+ \u00e0 un mois et un retour aux valeurs retrouv\u00e9es au moment de l'\u00e9pisode respiratoire pour les lymphocytes B, \u00e0 un an. Ph\u00e9notypage lymphocytaire \u00e0 V1 et gravit\u00e9 initiale Les lymphocytes T CD8+, T activ\u00e9s et T CD4+ activ\u00e9s sont inversement corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 la gravit\u00e9 clinique (scores I, II et III, dur\u00e9es d'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie et d'hospitalisation). Les nombres absolus de lymphocytes T sont inversement corr\u00e9l\u00e9s aux scores cliniques (I, II et III), les nombres absolus de lymphocytes T CD4+ et de lymphocytes B activ\u00e9s sont inversement corr\u00e9l\u00e9s aux scores III maximums (tableau VI).Tableau V -\u00c9volution des param\u00e8tres du ph\u00e9notypage lymphocytaire en fonction du temps.Tableau VII -Comparaison des r\u00e9sultats de l'immunologie entre groupes de gravit\u00e9 faible et de gravit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Tableau IX -\u00c9volution respiratoire en fonction du test d'activation des basophiles.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Nos observations multicentriques montrent que les pourcentages et nombres absolus de lymphocytes et d'\u00e9osinophiles sont augment\u00e9s et inversement corr\u00e9l\u00e9s aux scores de gravit\u00e9. Certaines sous-populations lymphocytaires sont plus impliqu\u00e9es : variations des lymphocytes CD4+ et CD8+, augmentation des lymphocytes B CD19+CD23+. Les augmentations sont plus fortes dans le groupe de gravit\u00e9 faible que de gravit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e. Les modifications allergologiques se traduisent par une augmentation du taux des IgE et des basophiles. Deux \u00e9tudes publi\u00e9es en 1997 ont montr\u00e9 qu'un taux \u00e9lev\u00e9 d'ECP pendant l'\u00e9pisode de bronchiolite aigu\u00eb \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 un risque ult\u00e9rieur de wheezing \u00e0 16 semaines et \u00e0 un an[11,12]. Deux \u00e9tudes plus r\u00e9centes ont montr\u00e9 qu'au cours d'une bronchiolite \u00e0 VRS, une hyper\u00e9osinophilie[13] ou une augmentation du taux de l'ECP[14] \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 un risque de wheezing aux \u00e2ges respectifs de 7 et 5 ans.Piippo-Savolainen et al.[15] ont montr\u00e9 que ce risque existait en pr\u00e9sence d'une hyper\u00e9osinophilie non pas pendant, mais apr\u00e8s l'\u00e9pisode infectieux. Les 3 principaux virus retrouv\u00e9s au cours de notre \u00e9tude sont le VRS dans 64 % des cas, le RV dans 26,8 % des cas et l'hMPV dans 7,6 % des cas. Nous avons une excellente sensibilit\u00e9 de d\u00e9tection virale (94,7 %) gr\u00e2ce \u00e0 l'apport de la PCR. Le VRS induit une forme plus grave de bronchiolite, se traduisant par un score III maximum plus \u00e9lev\u00e9, une dur\u00e9e d'hospitalisation initiale plus longue et une n\u00e9cessit\u00e9 d'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie. Le VRS est l'agent infectieux principal des bronchiolites hivernales, en cause dans 60 \u00e0 90 % des cas[1]. Dans une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en Grande-Bretagne[16], le taux de mortalit\u00e9 des enfants \u00e2g\u00e9s de 1 \u00e0 12 mois attribuable au VRS en p\u00e9riode hivernale \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 2,9 pour 100 000 pour les causes respiratoires. Les autres virus responsables sont le virus parainfluenzae en cause dans 5 \u00e0 20 % des cas[1], le virus influenzae et plus r\u00e9cemment, gr\u00e2ce \u00e0 l'am\u00e9lioration des techniques de d\u00e9tection virale, le rhinovirus (RV) retrouv\u00e9 dans 15 \u00e0 30 % des cas environ[17][18][19], le m\u00e9tapneumovirus (hMPV) retrouv\u00e9 dans 6 \u00e0 16 % des cas[18][19][20][21], l'ent\u00e9rovirus et le coronavirus. Les co-infections virales sont fr\u00e9quentes au cours des bronchiolites, 20 % \u00e0 pr\u00e8s de 30 % des cas, avec notamment la pr\u00e9sence de co-infections VRS-RV ou VRS-hMPV[17,18]. La relation entre la gravit\u00e9 des bronchiolites aigu\u00ebs et le virus responsable est discut\u00e9e. Pour certains auteurs, la gravit\u00e9 clinique des bronchiolites \u00e0 VRS et \u00e0 RV[22] ou des bronchiolites \u00e0 VRS et \u00e0 hMPV[18,20] est identique. Cependant, dans l'\u00e9tude de Korppi et al., le VRS touche des enfants plus jeunes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Score III : score III maximum ; O2 : dur\u00e9e d'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie ; Hospit. : dur\u00e9e d'hospitalisation. Les donn\u00e9es pr\u00e9sent\u00e9es sont les m\u00e9dianes, celles entre parenth\u00e8ses sont les 25 e et 75 e percentiles. XI -Biologie en fonction de la positivit\u00e9 ou non du VRS.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}