{
    "paper_id": "651fcc6572d1225057ded18bf0073b7a23dc813d",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. 6.1 INFECCIONES DEL APARATO RESPIRATORIO SUPERIOR 6 URGENCIAS RESPIRATORIAS 139 \u00a9 ELSEVIER. Fotocopiar sin autorizaci\u00f3n es un delito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones que afectan al aparato respiratorio superior son las infecciones m\u00e1s frecuentes que se ven en ni\u00f1os y el motivo de consulta m\u00e1s frecuente en el servicio de ur-gencias (SU). Estas infecciones pueden afectar a estructuras anat\u00f3micas como la nasofaringe, la boca, el o\u00eddo y la v\u00eda a\u00e9rea superior. Es necesario hacer un diagn\u00f3stico espec\u00edfico para decidir si es necesario un tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La rinofaringitis o catarro com\u00fan es una enfermedad v\u00edrica del aparato respiratorio superior. Habitualmente se denomina infecci\u00f3n respiratoria superior aun cuando s\u00f3lo afecta a parte del aparato respiratorio superior. Las IRS habitualmente est\u00e1n producidas por rinovirus y coronavirus, pero durante el invierno tambi\u00e9n es frecuente el virus de la parainfluenza y el virus sincitial respiratorio (VSR). Es importante observar que otras infecciones v\u00edricas/bacterianas pueden comenzar con s\u00edntomas de IRS y progresar hasta afectar al aparato respiratorio inferior, como las infecciones por virus de la influenza, Bordetella pertussis y adenovirus. Si los s\u00edntomas son persistentes es necesario tener la mente abierta a diagn\u00f3sticos alternativos. Parece que todos los catarros que duran m\u00e1s de 10 d\u00edas tienen sinusitis. En los primeros seis a\u00f1os los ni\u00f1os habitualmente tienen de 6 a 8 IRS al a\u00f1o, y las infecciones son m\u00e1s frecuentes en los que acuden a guarder\u00edas. La lactancia materna de los ni\u00f1os puede ofrecer cierta protecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RINOFARINGITIS INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Esta enfermedad se caracteriza por fiebre leve a moderada, obstrucci\u00f3n nasal o secreci\u00f3n nasal acuosa, estornudos, tos leve (generalmente seca los primeros d\u00edas) con irritaci\u00f3n de garganta. Los lactantes tambi\u00e9n pueden estar inquietos e irritables. La congesti\u00f3n nasal puede interferir con la alimentaci\u00f3n en lactantes de menos de 6 meses por obstrucci\u00f3n mec\u00e1nica. Pasados los primeros d\u00edas la secreci\u00f3n nasal acuosa se har\u00e1 m\u00e1s espesa y mucopurulenta. La obstrucci\u00f3n nasal da lugar a respiraci\u00f3n oral y aumento de las molestias de garganta. Las caracter\u00edsticas de la tos pueden cambiar, y hacerse productiva despu\u00e9s de varios d\u00edas. Se produce esputo, que en ni\u00f1os peque\u00f1os generalmente se deglute y no se expectora. Generalmente el ni\u00f1o no est\u00e1 particularmente mal. Si un ni\u00f1o tiene s\u00edntomas constitucionales significativos se deben considerar diagn\u00f3sticos alternativos como infecci\u00f3n respiratoria inferior y gripe. Otros familiares pueden tener s\u00edntomas de catarro o estar recuper\u00e1ndose de los mismos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS"
        },
        {
            "text": "La exploraci\u00f3n muestra un ni\u00f1o con buen estado general con secreci\u00f3n nasal, que puede producir obstrucci\u00f3n. La secreci\u00f3n mucopurulenta no indica una causa bacteriana. Las membranas timp\u00e1nicas pueden tener un aspecto ligeramente mate o pueden tener color rosa, pero no hay datos de l\u00edquido en el o\u00eddo medio. La garganta puede estar roja, pero no se asocia a exudado ni linfadenopat\u00eda cervical. En el t\u00f3rax se ausculta murmullo vesicular, aunque puede haber ruidos transmitidos desde la v\u00eda a\u00e9rea superior, que se originan en los conductos nasales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA"
        },
        {
            "text": "No est\u00e1n indicadas las exploraciones complementarias en un ni\u00f1o con catarro com\u00fan.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "El tratamiento es de soporte, combinado con la explicaci\u00f3n de la enfermedad y la entrega de un plan de tratamiento a los padres. Los padres deben asegurarse de que el ni\u00f1o tenga un reposo adecuado y beba l\u00edquidos para mantener la hidrataci\u00f3n. La congesti\u00f3n/obstrucci\u00f3n nasal en lactantes puede mejorar con gotas de suero salino (una cucharadita de t\u00e9 de sal en una taza de agua hervida, dej\u00e1ndola enfriar, o un aerosol comercial de suero salino) en las narinas 2 Las infecciones respiratorias superiores son frecuentes y los ni\u00f1os normales pueden tener de 6 a 8 IRS al a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "3 En el ni\u00f1o con una probable IRS que tiene s\u00edntomas constitucionales significativos se deben considerar diagn\u00f3sticos alternativos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "4 La obstrucci\u00f3n nasal sintom\u00e1tica en lactantes se trata con gotas de suero salino y aspiraci\u00f3n suave con pera de goma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "5 La probabilidad de infecci\u00f3n bacteriana se relaciona con la edad, y la amigdalitis en ni\u00f1os menores de cuatro a\u00f1os habitualmente tiene etiolog\u00eda v\u00edrica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "6 La estomatitis en ni\u00f1os habitualmente est\u00e1 producida por los virus herpes simple o de Coxsackie y s\u00f3lo es necesario tratamiento sintom\u00e1tico para facilitar la ingesta de l\u00edquido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "7 La amigdalitis es una caracter\u00edstica de la infecci\u00f3n por el VEB, por lo que siempre se debe explorar el aumento del tama\u00f1o de los ganglios linf\u00e1ticos y organomegalia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "de manera intermitente. Adem\u00e1s, puede ser \u00fatil la aspiraci\u00f3n del moco utilizando un dispositivo de aspiraci\u00f3n con pera de goma. La utilizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de descongestionantes generalmente no es \u00fatil y puede producir efectos adversos. En los ni\u00f1os con s\u00edntomas de obstrucci\u00f3n nasal se pueden utilizar descongestionantes t\u00f3picos si el suero salino y la aspiraci\u00f3n no son \u00fatiles. Se deben utilizar con prudencia y nunca m\u00e1s de tres d\u00edas para evitar la tumefacci\u00f3n de rebote de la mucosa nasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "No hay indicaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en esta situaci\u00f3n. La faringitis y la amigdalitis que se asocian a la IRS son de naturaleza v\u00edrica y no responden a antibi\u00f3ticos. La utilizaci\u00f3n inadecuada de antibi\u00f3ticos en estos pacientes puede contribuir a la resistencia a antibi\u00f3ticos. No se ha demostrado que remedios herbarios como equin\u00e1cea, vitamina C o cinc traten las IRS. Estos f\u00e1rmacos pueden ser \u00fatiles para la prevenci\u00f3n, pero los datos no son concluyentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "La explicaci\u00f3n a los padres sobre la evoluci\u00f3n natural esperada de la enfermedad puede reducir la probabilidad de solicitar antibi\u00f3ticos de manera inadecuada. Se debe indicar la revisi\u00f3n temprana si la evoluci\u00f3n del ni\u00f1o se desv\u00eda de lo esperado. Est\u00e1 indicado paracetamol cuando un ni\u00f1o tenga s\u00edntomas de fiebre y para reducir la molestia de una garganta dolorida. No se ha demostrado que la utilizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos anticatarrales de libre prescripci\u00f3n altere la evoluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os con estomatitis con frecuencia acuden a urgencias por dificultades para beber. En ni\u00f1os, la mayor\u00eda de las veces est\u00e1 producida por el virus del herpes simple (gingivoestomatitis) y por el virus de Coxsackie (enfermedad de mano, pie y boca). Estas infecciones v\u00edricas producen lesiones vesiculosas que pueden afectar a la mucosa oral, las enc\u00edas, la lengua, el paladar y la faringe. La micosis por Candida albicans (muguet) se puede ver en reci\u00e9n nacidos y en ni\u00f1os inmunodeprimidos. Las \u00falceras aftosas son poco frecuentes en ni\u00f1os, pero con frecuencia son recurrentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESTOMATITIS INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El herpes simple primario produce una gingivoestomatitis grave que afecta a la mayor parte de la boca y que caracter\u00edsticamente tiene algunas lesiones en la zona externa del labio. La fiebre es elevada y puede durar 7-10 d\u00edas. El dolor asociado de la boca puede producir intolerancia a la saliva, disminuci\u00f3n de la ingesta oral y la consiguiente deshidrataci\u00f3n. El herpes oral se puede extender a los dedos en pacientes que se chupan los dedos, lo que da lugar a un panadizo herp\u00e9tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os pueden sentirse molestos por el dolor de la boca y tener fiebre elevada. Se debe evaluar la hidrataci\u00f3n. El herpes produce m\u00faltiples \u00falceras poco profundas de la mucosa oral e inflamaci\u00f3n gingival asociada. El virus de Coxsackie tiende a producir menos \u00falceras en la boca y m\u00e1s en la mucosa del paladar, y tiene menos tendencia a producir gingivitis. Cl\u00e1sicamente se asocia a lesiones vesiculares en las manos, los pies y las nalgas. El muguet oral se manifiesta por placas blancas caracter\u00edsticas en la mucosa bucal y en la lengua. Se puede plantear confusi\u00f3n cl\u00ednica en el ni\u00f1o que ha tomado leche recientemente, lo que puede dar un aspecto similar. Se puede hacer la diferenciaci\u00f3n intentando raspar las placas, lo que produce hemorragia o no las elimina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico y habitualmente no precisa exploraciones complementarias. Puede ser necesaria la inmunofluorescencia para el herpes simple con fines de aislamiento y en pacientes inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "La estomatitis v\u00edrica es autolimitada y el pilar del tratamiento es el tratamiento sintom\u00e1tico para reducir el dolor y permitir comer y beber. Puede ser \u00fatil el tratamiento con anest\u00e9sicos t\u00f3picos como Xylocaine \u00ae viscoso o en gel al 2% en cantidad escasa en las lesiones, media hora antes de beber. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se deben utilizar analg\u00e9sicos orales como paracetamol con o sin code\u00edna. Los polos helados, las bebidas fr\u00edas y una dieta blanda tambi\u00e9n pueden ser una forma eficaz de conseguir una ingesta de l\u00edquidos adecuada. El ni\u00f1o con estomatitis grave que tiene deshidrataci\u00f3n puede precisar el ingreso hospitalario para la administraci\u00f3n de l\u00edquidos intravenosos. Se ha utilizado aciclovir para acelerar la resoluci\u00f3n en pacientes inmunodeprimidos, pero no se ha demostrado su eficacia en pacientes normales que ingresan en el hospital para hidrataci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "El tratamiento del muguet oral es un antif\u00fangico t\u00f3pico en gel o en gotas orales cuatro veces al d\u00eda durante 10 a 14 d\u00edas. Las gotas se deben aplicar despu\u00e9s de una toma y se deben introducir en la mucosa oral y no en la cavidad oral. Los antif\u00fangicos sist\u00e9micos s\u00f3lo est\u00e1n indicados en pacientes inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "La faringitis/amigdalitis es una infecci\u00f3n frecuente que afecta a la garganta, incluyendo las am\u00edgdalas. En ni\u00f1os, particularmente en los primeros 4 a\u00f1os, es muy probable la etiolog\u00eda v\u00edrica. Los virus que pueden producir faringitis incluyen adenovirus, enterovirus, virus de la influenza, virus de la parainfluenza y virus de Epstein-Barr.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGITIS/ AMIGDALITIS INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El Streptococcus del grupo A es la infecci\u00f3n bacteriana m\u00e1s frecuente de la garganta, pero s\u00f3lo produce el 20% de las faringoamigdalitis. Su incidencia se relaciona con la edad y es poco frecuente en ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os. El 20% de los ni\u00f1os est\u00e1 colonizado por Streptococcus del grupo A, por lo que se debe considerar que un frotis de garganta positivo puede ser un hallazgo casual en un ni\u00f1o con una infecci\u00f3n v\u00edrica aguda. El problema cl\u00ednico es distinguir las infecciones v\u00edricas de las bacterianas y, por tanto, la necesidad de antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FARINGITIS/ AMIGDALITIS INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones pueden variar de acuerdo con la edad del ni\u00f1o. Los ni\u00f1os mayores pueden referir dolor de garganta, cefalea, disfagia o dolor abdominal referido. Los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os pueden tener menos sintomatolog\u00eda local con fiebre y disminuci\u00f3n de la ingesta oral, y tienden a agarrarse a los padres. Es poco probable que los pacientes con s\u00edntomas asociados de coriza y tos tengan una faringitis de causa bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS"
        },
        {
            "text": "Es dif\u00edcil la distinci\u00f3n cl\u00ednica entre faringitis bacteriana y v\u00edrica (tabla 6.1.1). Strepto-6.1 INFECCIONES DEL APARATO RESPIRATORIO SUPERIOR coccus del grupo A es m\u00e1s probable en el ni\u00f1o con fiebre, ganglios cervicales tumefactos y dolorosos, dolor de garganta aislado y faringoamigdalitis exudativa florida. La amigdalitis v\u00edrica puede llegar a tener un aspecto exudativo. La conjuntivitis asociada puede indicar una faringoconjuntivitis adenov\u00edrica. La presencia de \u00falceras en la faringe indica una etiolog\u00eda v\u00edrica de la faringitis, como un enterovirus. La presencia de un exantema escarlatiniforme (piel roja y con textura de papel de lija) o de una lengua en fresa sugiere una infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica. El virus de Epstein-Barr (VEB) (mononucleosis infecciosa) es frecuente en adolescentes y la faringe puede tener un aspecto similar a la infecci\u00f3n bacteriana excepto que el paciente puede tener tumefacci\u00f3n general del cuello y la cara por la llamativa adenopat\u00eda cervical. Tambi\u00e9n puede haber aumento del tama\u00f1o del bazo y del h\u00edgado, pero es m\u00e1s probable en ni\u00f1os peque\u00f1os (v\u00e9ase tabla 6.1.1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA"
        },
        {
            "text": "Sigue habiendo controversia sobre la utilizaci\u00f3n de frotis de garganta en el SU debido a la colonizaci\u00f3n por Streptococcus del grupo A que se produce en hasta el 20% de los ni\u00f1os. Un abordaje es que si se sospecha una faringitis por Streptococcus del grupo A entonces se debe obtener un frotis de garganta. Una prueba r\u00e1pida para detectar estreptococos es muy espec\u00edfica para la infecci\u00f3n por Streptococcus del grupo A, pero no es muy sensible. Si la prueba estreptoc\u00f3cica r\u00e1pida es negativa se debe enviar una muestra para cultivo. Si se utiliza un cultivo se tiene la opci\u00f3n de tratar al paciente en el momento de la consulta e interrumpir los antibi\u00f3ticos si el resultado es negativo o esperar para tratar al paciente hasta que el resultado sea positivo. Si se sospecha VEB puede ser \u00fatil un hemograma completo o una prueba Monospot \u00ae , aunque la prueba Monospot \u00ae temprana (en la primera semana despu\u00e9s del inicio de los s\u00edntomas) puede ser falsamente negativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLORACIONES COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "El tratamiento con antibi\u00f3ticos de la infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica confirmada por g\u00e9rmenes del grupo A reduce la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas habitualmente un d\u00eda (4 frente a 5 d\u00edas) y la probabilidad de fiebre reum\u00e1tica. El f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n es penicilina oral, 250 mg c/12 h (edad <0 a\u00f1os) o 500 mg c/12 h (edad >10 a\u00f1os) durante 10 d\u00edas. Tambi\u00e9n es eficaz una penicilina parenteral de acci\u00f3n prolongada (benzatina) en ni\u00f1os que no toleren la medicaci\u00f3n oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los ni\u00f1os con dolor de garganta tiene una infecci\u00f3n v\u00edrica y no precisa antibi\u00f3ticos. Puede ser \u00fatil el alivio sintom\u00e1tico utilizando paracetamol o \u00e1cido acetilsalic\u00edlico soluble o g\u00e1rgaras con agua con sal. Los anest\u00e9sicos t\u00f3picos tambi\u00e9n pueden reducir el dolor de garganta. Es necesaria una hidrataci\u00f3n adecuada para mejorar el bienestar general del paciente. En los ni\u00f1os incapaces de beber que est\u00e1n deshidratados puede ser necesario el ingreso hospitalario. Los ni\u00f1os con un aumento grave del tama\u00f1o de las am\u00edgdalas y tumefacci\u00f3n cervical por el VEB pueden presentar obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea y se pueden beneficiar de un ciclo corto de corticoesteroides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Diagnosis and management of Group A streptococcal pharyngitis: A practice guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Berber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rch",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clinical Infectious Disease",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "574--583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Principles of judicious use of antimicrobial agents for paediatric upper respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marcy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Paediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "1",
            "pages": "163--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Appropriate use of antibiotics for URIs in children: Part II. Cough pharyngitis and the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "American Family Physician",
            "volume": "58",
            "issn": "6",
            "pages": "1335--1342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The natural history of acute cough in children aged 0-4 years in primary care: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "British Journal of General Practice",
            "volume": "52",
            "issn": "478",
            "pages": "401--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Recurrent respiratory infections in children: A practical approach for clinical work",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Paediatric Pulmonology -Supplement",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "144--145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Parental smoking and respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Peat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Keena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Harakeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Paediatric Respiratory Reviews",
            "volume": "2",
            "issn": "3",
            "pages": "207--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Acute upper airways infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "British Medical Bulletin",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "215--230",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "\u00a9 ELSEVIER. Fotocopiar sin autorizaci\u00f3n es un delito.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}