{
    "paper_id": "6522bc8439997f846486c38888267505b06ccf53",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "ACTUALIZACI\u00d3N",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Streptococcus pneumoniae (o neumococo) es un coco grampositivo capsulado, inm\u00f3vil y anaerobio facultativo, que tiende a agruparse en parejas o en cadenas cortas. Produce una \u03b1hemolisina f\u00e1cilmente visible en las placas de agar sangre, y crece mejor a temperaturas pr\u00f3ximas a 37\u00ba C y en atm\u00f3sferas que contengan un 5-10% de CO 2 . La producci\u00f3n de esta hemolisina, junto a su solubilidad en sales biliares, una reacci\u00f3n catalasa negativa y la inhibici\u00f3n por la optoquina, permite su identificaci\u00f3n en el laboratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Epidemiolog\u00eda. Streptococcus pneumoniae puede causar infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores e inferiores del sistema nervioso central, el endocardio, las articulaciones y la cavidad peritoneal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Patogenia. La c\u00e1psula es el principal factor de virulencia \u2022 Se han identificado unos 90 serotipos \u2022 Los componentes de la pared celular inducen la intensa respuesta inflamatoria t\u00edpica de la infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Factores favorecedores de infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica. Es m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os y ancianos, en personas con comorbilidad m\u00faltiple, incluida la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH), d\u00e9ficit del complemento, asplenia, dificultad para el aclaramiento mucociliar de las v\u00edas respiratorias o tratamientos inmunosupresores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Resistencia antimicrobiana. En el \u00faltimo trabajo multic\u00e9ntrico espa\u00f1ol, la tasa de resistencia a la penicilina (concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria [CMI] \u2265 2 mg/) se ha reducido al 20%, pero se mantiene alta para macr\u00f3lidos (34,5%) y cefalosporinas de segunda generaci\u00f3n (cefuroxima, > 25%); el porcentaje para amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico y cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n sigue bajo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 150,
                    "text": "[CMI]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Formas cl\u00ednicas. La otitis media aguda, frecuente en ni\u00f1os peque\u00f1os, puede complicarse con una mastoiditis, absceso cerebral, meningitis o trombosis de los senos venosos \u2022 La rinosinusitis aguda es habitual en el adulto \u2022 El neumococo causa el 30-50% de las neumon\u00edas comunitarias microbiol\u00f3gicamente documentadas en el adulto \u2022 El 2% de los episodios se puede complicar con un empiema \u2022 En Espa\u00f1a, el 40% de las meningitis bacterianas del adulto son de etiolog\u00eda neumoc\u00f3cica \u2022 Durante el ingreso, hay una probabilidad mayor de que el paciente est\u00e9 en coma o tenga un d\u00e9ficit neurol\u00f3gico focal. La mortalidad sigue siendo elevada. La artritis neumoc\u00f3cica es la tercera causa de artritis s\u00e9ptica (6%) \u2022 Aparece en adultos y ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os, con antecedentes de artritis reumatoide, alcoholismo, una pr\u00f3tesis articular o defectos en la inmunidad \u2022 Puede localizarse en la rodilla o la cadera. La peritonitis espont\u00e1nea aparece en personas con ascitis por hepatopat\u00eda cr\u00f3nica o s\u00edndrome nefr\u00f3tico \u2022 La endocarditis neumoc\u00f3cica es rara (1,4% en adultos), y suele desarrollarse sobre la v\u00e1lvula a\u00f3rtica. neumococo puede penetrar en los senos nasales, la trompa de Eustaquio, la tr\u00e1quea y el \u00e1rbol bronquial. S\u00f3lo en individuos susceptibles o con factores predisponentes, y una vez sobrepasados los mecanismos locales de aclaramiento, se extender\u00e1 a las estructuras vecinas y podr\u00e1 ocasionar una otitis media aguda (OMa), una sinusitis o incluso una neumon\u00eda, que puede complicarse con derrame pleural o empiema, si se aspiran secreciones orofar\u00edngeas colonizadas con este microorganismo 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "El neumococo destaca por provocar una elevada morbilidad y mortalidad dependiendo de factores como la edad del paciente, la existencia de una enfermedad debilitante o el tipo de infecci\u00f3n (mayor en ancianos con neumon\u00eda bacteri\u00e9mica, sepsis o meningitis aguda). La aparici\u00f3n de una enfermedad invasiva, definida como el aislamiento de S. pneumoniae en un lugar normalmente est\u00e9ril (sangre, l\u00edquido pleural, l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo [LCR]) es m\u00e1s frecuente en los reci\u00e9n nacidos y ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, en los mayores de 65 a\u00f1os y, por ejemplo, puede ocurrir en m\u00e1s de un 15-20% de las personas con neumon\u00eda. En un estudio reciente realizado en el Hospital general Universitario gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, sobre la evoluci\u00f3n, incidencia y etiolog\u00eda de la bacteriemia, durante el per\u00edodo 1985-2006, S. pneumoniae result\u00f3 ser el segundo microorganismo grampositivo aislado, despu\u00e9s de Staphylococcus aureus. durante el per\u00edodo de estudio, la incidencia de bacteriemia neumoc\u00f3cica pas\u00f3 de 7,3 episodios por 100.000 habitantes en 1985 a 19,1 episodios por 100.000 habitantes en 2006, lo que represent\u00f3 un aumento significativo de 0,08 episodios por 1.000 ingresos y a\u00f1o: para el a\u00f1o 2006 fue de 2,1 episodios por cada 1.000 ingresos al a\u00f1o 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PUNTOS CLAVE"
        },
        {
            "text": "El neumococo posee una c\u00e1psula, verdadero factor de virulencia, que le protege de la acci\u00f3n de los fagocitos y, por tanto, favorece la invasi\u00f3n y multiplicaci\u00f3n en los tejidos, adem\u00e1s de estimular la producci\u00f3n de anticuerpos protectores espec\u00edficos para cada serotipo. aproximadamente un 15% de la poblaci\u00f3n general tiene niveles detectables de anticuerpos anticapsulares frente a los serotipos m\u00e1s frecuentes, y s\u00f3lo un 30% de las personas con neumon\u00eda neumoc\u00f3cica desarrollan anticuerpos espec\u00edficos frente al serotipo causal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "La presencia de los polisac\u00e1ridos capsulares ha permitido identificar alrededor de 90 serotipos diferentes, algunos de los cuales son causa frecuente de enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva, Muchos de estos neumococos est\u00e1n incluidos en la actual vacuna antineumoc\u00f3cica de 23 serotipos y en la heptavalente conjugada (4, 6B, 9v, 14, 18C, 19f, 23f) . La eficacia, por ejemplo, de la vacuna de 23 polisac\u00e1ridos capsulares es del 60-70% en cuanto a la reducci\u00f3n de la enfermedad neumoc\u00f3cica en personas mayores de 2 a\u00f1os, con factores predisponentes o comorbilidad importante, y en adultos sanos mayores de 65 a\u00f1os 3 . La vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n infantil (menores de 2 a\u00f1os) con la vacuna conjugada heptavalente ha modificado la epidemiolog\u00eda de la enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva y reducido su morbi-mortalidad en los \u00faltimos a\u00f1os (por ejemplo, eficacia estimada, contra la otitis, del 57% para los serotipos incluidos en las vacuna no s\u00f3lo entre la poblaci\u00f3n infantil vacunada, sino tambi\u00e9n entre el resto de ni\u00f1os y adultos no vacunados, debido a un efecto inmun\u00f3geno indirecto y cruzado); ahora bien, \u00faltimamente se ha notificado un aumento de infecciones por serotipos no incluidos en dicha vacuna conjugada (1, 5, 7f, 12f, 19a, 22f, 24) ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 342,
                    "text": "(4, 6B, 9v, 14, 18C, 19f, 23f)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1208,
                    "end": 1237,
                    "text": "(1, 5, 7f, 12f, 19a, 22f, 24)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Otros componentes de la pared celular, como el \u00e1cido teicoico y el peptidoglicano, protegen al neumococo de la acci\u00f3n osm\u00f3tica del medio, e inducen una respuesta inflamatoria intensa (migraci\u00f3n leucocitaria, aumento de la permeabilidad endotelial, liberaci\u00f3n de citocinas), por ejemplo, en el pulm\u00f3n y en el espacio subaracnoideo, as\u00ed como la activaci\u00f3n de la v\u00eda alternativa del complemento; la v\u00eda cl\u00e1sica del complemento puede activarse por los anticuerpos anticapsulares de la pared celular, aun en ausencia de anticuerpos contra estos polisac\u00e1ridos. El neumococo puede elaborar, tambi\u00e9n, varias sustancias t\u00f3xicas entre las que destaca una neumolisina con capacidad hemol\u00edtica y dermatot\u00f3xica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Para finalizar, el paso lento de la sangre por el bazo, debido al contacto prolongado del microorganismo con el sistema reticuloendotelial, permite el aclaramiento eficiente de las part\u00edculas no opsonizadas. as\u00ed, todas las personas que han sido sometidas a una esplenectom\u00eda o tienen enfermedades que condicionan una asplenia funcional se hallan en riesgo de una enfermedad neumoc\u00f3cica fulminante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "En resumen, los neumococos causan infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores e inferiores por extensi\u00f3n directa desde la nasofaringe, y producen infecci\u00f3n del sistema nervioso central, el endocardio, las articulaciones y la cavidad peritoneal por diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena; en raras ocasiones la infecci\u00f3n men\u00edngea, pleural o peritoneal es por extensi\u00f3n directa desde estructuras vecinas. La bacteriemia puede presentarse sin un foco aparente (bacteriemia primaria), sobre todo en los ni\u00f1os; en los adultos, la bacteriemia neumoc\u00f3cica es de origen pulmonar en m\u00e1s del 70% de los casos, y se considera primaria en menos del 15%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Las infecciones neumoc\u00f3cicas son m\u00e1s frecuentes en las edades extremas de la vida (menores de 2 a\u00f1os, ancianos), entre individuos con colonizaci\u00f3n nasofar\u00edngea y viviendo en comunidades cerradas y en contacto estrecho (guarder\u00edas, cuarteles, prisiones, albergues, residencias de ancianos), con enfermedades debilitantes cr\u00f3nicas (diabetes, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica [EPOC], alcoholismo, desnutrici\u00f3n, etc.) o inmediatamente despu\u00e9s de un proceso gripal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores favorecedores de infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica invasiva"
        },
        {
            "text": "S. pneumoniae es el principal pat\u00f3geno en sujetos con alteraciones en la inmunidad humoral, bien sea primaria (agammaglobulinemia, hipogammaglobulinemia) o secundaria a procesos hematol\u00f3gicos (mieloma m\u00faltiple, leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f3nica, linfoma), al propio envejecimiento del sistema inmunitario (ancianos) o a la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana (vIH). En esta \u00faltima entidad la tasa de bacteriemia neumoc\u00f3cica puede alcanzar los 10 casos por 1.000 individuos y a\u00f1o (200 veces superior a la estimada para personas no infectadas por el vIH); en la actualidad se sugiere que deber\u00eda descartarse una infecci\u00f3n por el VIH en toda persona menor de 55 a\u00f1os, con neumon\u00eda neumoc\u00f3cica bacteri\u00e9mica o con una infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica de localizaci\u00f3n inhabitual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores favorecedores de infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica invasiva"
        },
        {
            "text": "La asplenia anat\u00f3mica o funcional, por disminuci\u00f3n del aclaramiento bacteriano de neumococos no opsonizados, favorece las infecciones neumoc\u00f3cicas graves (shock s\u00e9ptico, coagulaci\u00f3n intravascular diseminada) y fulminantes (3% de los esplenectomizados); esto tambi\u00e9n puede ocurrir, aunque en menor proporci\u00f3n, entre personas con d\u00e9ficit de las primeras fracciones del complemento o con neutropenia. Entidades como el alcoholismo, el tratamiento prolongado con corticoides, la cirrosis hep\u00e1tica, la diabetes mellitus o la insuficiencia renal cr\u00f3nica por s\u00ed mismas producen alteraciones en la migraci\u00f3n y la funci\u00f3n fagoc\u00edtica de los leucocitos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores favorecedores de infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica invasiva"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica, sobre todo pulmonar, es frecuente en aquellas situaciones que favorecen la adherencia de S. pneumoniae al epitelio respiratorio, o que dificultan su aclaramiento mucociliar, como ocurre despu\u00e9s de una infecci\u00f3n viral de las v\u00edas respiratorias, en el asma bronquial, la EPOC o el tabaquismo; m\u00e1s relevante a\u00fan, cuando se favorece la broncoaspiraci\u00f3n de secreciones orofar\u00edngeas como ocurre en ancianos, enfermedades neurol\u00f3gicas, alteraci\u00f3n del nivel de conciencia, alcoholismo, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores favorecedores de infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica invasiva"
        },
        {
            "text": "finalmente, y por mecanismos a\u00fan desconocidos, se ha se\u00f1alado una mayor incidencia de infecci\u00f3n por neumococo (neumon\u00eda) tras situaciones de estr\u00e9s o exposici\u00f3n prolongada al fr\u00edo. Los principales factores que favorecen la aparici\u00f3n de una infecci\u00f3n por neumococo aparecen reflejados en la tabla 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores favorecedores de infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica invasiva"
        },
        {
            "text": "S. pneumoniae causa infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores (otitis media, sinusitis) e inferiores (tr\u00e1quea, pulm\u00f3n) por extensi\u00f3n directa de secreciones orofar\u00edngeas coloniza-das hacia estas estructuras. tambi\u00e9n puede producir infecciones a distancia (meningitis, endocarditis, artritis, peritonitis) por diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas de comienzo y manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Otitis media La OMa es una causa frecuente de consulta entre los ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os. Su incidencia disminuye progresivamente hasta la edad escolar (5-6 a\u00f1os) y apenas aparece en adolescentes y adultos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones de las v\u00edas respiratorias"
        },
        {
            "text": "Es una entidad eminentemente infecciosa, que suele favorecerse por la disfunci\u00f3n de la trompa de Eustaquio, como consecuencia de la congesti\u00f3n de la mucosa orofar\u00edngea durante procesos agudos de las v\u00edas respiratorias superiores, como el catarro com\u00fan o la faringoamigdalitis aguda 5 . Signos y s\u00edntomas como otalgia intensa, otorrea purulenta y p\u00e9rdida de audici\u00f3n, asociados a datos inespec\u00edficos como fiebre, v\u00e9rtigo o nistagmus, irritabilidad e incluso s\u00edntomas pseudogripales son suficientes para establecer la sospecha diagn\u00f3stica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones de las v\u00edas respiratorias"
        },
        {
            "text": "S. pneumoniae, asociado o no a virus respiratorios (virus respiratorio sincitial [vRS] , rinovirus, coronavirus, virus de la gripe, adenovirus, enterovirus), es la bacteria cultivada con m\u00e1s frecuencia (25-50%) en las muestras obtenidas por timpanocentesis, tanto en ni\u00f1os como en adultos 6 . ahora bien, s\u00f3lo los menores de 18 a\u00f1os con colonizaci\u00f3n nasofar\u00edngea de ciertos serotipos de neumococo (3, 6a, 6B, 9v, 14, 19a, 19f y 23f) tienen una mayor probabilidad de desarrollar otitis media; algunos de estos serotipos tienen, adem\u00e1s, la caracter\u00edstica de la multirresistencia frente a los antibi\u00f3ticos empleados en el tratamiento de la OMa. Es importante se\u00f1alar que hasta el 40% de los episodios se producen por serotipos incluidos en la actual vacuna conjugada heptavalente. El serotipo 3, aislado mayoritariamente en adultos, sigue siendo sensible a la penicilina.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 86,
                    "text": "[vRS]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 425,
                    "text": "(3, 6a, 6B, 9v, 14, 19a, 19f",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones de las v\u00edas respiratorias"
        },
        {
            "text": "En su evoluci\u00f3n natural, la OMa no tratada puede extenderse localmente y ocasionar complicaciones graves como una mastoiditis aguda (0,2%-2%) o procesos intracraneales como abscesos cerebrales, meningitis o trombosis de los senos venosos. durante la infancia, la p\u00e9rdida de audici\u00f3n secundaria a los episodios recurrentes de OMa es causa habitual de trastornos de la conducta, del aprendizaje y la comunicaci\u00f3n 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones de las v\u00edas respiratorias"
        },
        {
            "text": "La rinosinusitis aguda (RSa), definida como la inflamaci\u00f3n o la infecci\u00f3n de la mucosa de uno o m\u00e1s senos paranasales (maxilar y etmoidal; m\u00e1s raro, frontal y esfenoidal) es m\u00e1s frecuente durante la edad adulta. La infecci\u00f3n por bacterias, o rinosinusitis bacteriana aguda (RSBa) adquirida en la comunidad, es una complicaci\u00f3n usual despu\u00e9s de la infecci\u00f3n v\u00edrica del tracto respiratorio superior (rinovirus, virus de la gripe, adenovirus). Entre un 0,5 y un 2% de los adultos con rinosinusitis viral desarrollar\u00e1n una RSBa; en los ni\u00f1os, este porcentaje a\u00fan puede ser mayor (5-13%) 8,9 . En su aparici\u00f3n tienen un papel importante las alteraciones de la permeabilidad del ostium o conducto de drenaje sinusal y/o del transporte mucociliar. Entre los factores favorecedores est\u00e1 la rinitis al\u00e9rgica, las anomal\u00edas anat\u00f3micas o funcionales (desviaci\u00f3n del tabique nasal, s\u00edndromes de discinesia ciliar), los p\u00f3lipos nasales, los tumores, los cuerpos extra\u00f1os, algunas enfermedades sist\u00e9micas, el d\u00e9ficit de inmunoglobulinas y la infecci\u00f3n por el vIH, los traumatismos y algunos agentes qu\u00edmicos, como los descongestionantes y la coca\u00edna 10 . En raras ocasiones puede ser por extensi\u00f3n de un absceso periapical de los molares del maxilar superior (sinusitis maxilar de origen dental). En el \u00e1mbito hospitalario, las situaciones favorecedoras de una RSBa son la presencia de una sonda nasog\u00e1strica, la intubaci\u00f3n nasotraqueal, el taponamiento nasal, la sedaci\u00f3n o una puntuaci\u00f3n en la escala de glasgow < 7. En aproximadamente el 60% de las RSa se recuperan bacterias, principalmente S. pneumoniae y Haemophilus influenzae; el neumococo puede aislarse en el 20-43% de los adultos y en el 35-42% de los ni\u00f1os 11 . aproximadamente dos terceras partes de los episodios de RSBa mejoran o se curan sin necesidad de aplicar antibi\u00f3ticos. En la actualidad, y s\u00f3lo en raras ocasiones (1 episodio por 10.000 casos de sinusitis), pueden aparecer complicaciones por extensi\u00f3n, tanto a las estructuras vecinas (osteomielitis, celulitis orbitaria) como al sistema nervioso central (meningitis, empiema subdural, absceso cerebral o epidural, tromboflebitis de los senos venosos intracraneales) 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1136,
                    "end": 1138,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis aguda"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda es una enfermedad frecuente en la poblaci\u00f3n general. En Espa\u00f1a, la incidencia de neumon\u00eda adquirida en la comunidad (naC) se estima en 1,6 casos por cada 1.000 personas adultas al a\u00f1o 12 , pero el n\u00famero de episodios depender\u00e1 de la \u00e9poca del a\u00f1o (frecuente en invierno), de la edad, de la existencia de enfermedades debilitantes (EPOC, diabetes, alcoholismo, infecci\u00f3n por el vIH) y del lugar donde se haga el diagn\u00f3stico o se aplique el tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "aunque la etiolog\u00eda de la naC es variable, seg\u00fan la edad del paciente, el lugar de residencia, donde hagamos el diagn\u00f3stico, la existencia de comorbilidad, que estemos ante una epidemia y los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos empleados, S. pneumo-niae sigue siendo el microorganismo responsable del 30-50% de los episodios de naC, microbiol\u00f3gicamente documentados, en el adulto 13,14 , y del 20% en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica (tabla 2); el neumococo puede relacionarse ocasionalmente con neumon\u00edas de adquisici\u00f3n intrahospitalaria, sobre todo entre los pacientes inmunodeprimidos (neoplasia hematol\u00f3gica o s\u00f3lida, tratamiento cr\u00f3nico con corticoides, colagenosis, infecci\u00f3n por el vIH). La incidencia global de una neumon\u00eda neumoc\u00f3cica en nuestro medio es de 150 casos por mill\u00f3n de habitantes y a\u00f1o. En un 5,7%-13% de las naC, se han encontrado infecciones mixtas donde el neumococo puede asociase con otros microorganismos (S. pneumoniae y H. influenzae, 21%; S. pneumoniae y virus de la gripe, 18%) 15,16 . ahora bien, para que S. pneumoniae llegue al alveolo, se multiplique y finalmente origine la consolidaci\u00f3n t\u00edpica de la neumon\u00eda neumoc\u00f3cica, es preciso que se sobrepasen los mecanismos de defensa (barrera mucociliar de las v\u00eda respiratoria superior e inferior, reflejo tus\u00edgeno, etc.), en general, como consecuencia de la microaspiraci\u00f3n de secreciones orofar\u00edngeas, previamente colonizadas con concentraciones elevadas de dicha bacteria. Entre los factores predisponentes de esta infecci\u00f3n en el adulto se incluyen el tabaquismo, la EPOC, el alcoholismo, las enfermedades neurol\u00f3gicas que favorecen la alteraci\u00f3n del nivel de conciencia (ictus, epilepsia, demencia, traumatismo craneoencef\u00e1lico [tCE]), las neoplasias hematol\u00f3gicas, la hepatopat\u00eda cr\u00f3nica, el consumo activo de drogas, la insuficiencia card\u00edaca congestiva, la diabetes mellitus y la infecci\u00f3n por el vIH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Cl\u00e1sicamente se ha se\u00f1alado que la neumon\u00eda neumoc\u00f3cica se manifiesta de forma brusca y con gran afectaci\u00f3n del estado general, fiebre elevada, tiritona, escalofr\u00edos, tos con expectoraci\u00f3n purulenta o herrumbrosa, dolor tor\u00e1cico de caracter\u00edsticas pleur\u00edticas, herpes labial (10-15%), signos de consolidaci\u00f3n pulmonar en la auscultaci\u00f3n y una radiograf\u00eda de t\u00f3rax con una condensaci\u00f3n pulmonar, asociada o no a derrame pleural; estos datos son sensibles para el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda neumoc\u00f3cica, pero son poco espec\u00edficos 17,18 . Estas manifestaciones cl\u00ednicas pueden ser diferentes en los pacientes inmunodeprimidos o incluso poco relevantes en los ancianos, donde la primera expresi\u00f3n de dicho proceso muchas veces es la aparici\u00f3n de un s\u00edndrome confusional agudo o la descompensaci\u00f3n, sin causa aparente, de una enfermedad cr\u00f3nica. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax suele visualizarse un infiltrado alveolar, lobular o segmentario, con broncograma a\u00e9reo; tambi\u00e9n puede haber una afectaci\u00f3n multisegmentaria e incluso infiltrados bilaterales. aunque puede verse derrame pleural en el 10% de los pacientes, s\u00f3lo en menos del 2% de los casos la neumon\u00eda neumoc\u00f3cica se complica con un empiema; la aparici\u00f3n de cavitaci\u00f3n es excepcional. Las pruebas anal\u00edticas generales arrojan resultados inespec\u00edficos. Suele haber leucocitosis con neutrofilia, anemia leve, elevaci\u00f3n moderada de las aminotransferasas e hipoxemia. En general, su uso rutinario deber\u00eda reservarse para los pacientes graves con comorbilidad y criterios de hospitalizaci\u00f3n 17,19,20 . dado que los datos anteriores son sensibles para el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda, pero poco espec\u00edficos, en la actualidad se considera que ni las manifestaciones cl\u00ednicas, ni tampoco las pruebas de laboratorio o los hallazgos radiol\u00f3gicos permiten establecer el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la naC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "S\u00f3lo en los pacientes que ingresan en una planta convencional o en la unidad de medicina intensiva, se analizar\u00e1n muestras biol\u00f3gicas (esputo, sangre, l\u00edquido pleural, LCR, etc.) para esclarecer la etiolog\u00eda. Siempre deber\u00edan sacarse dos hemocultivos en una neumon\u00eda grave, presencia de infiltrados bilaterales o cavitaci\u00f3n, leucopenia con desviaci\u00f3n izquierda, alcoholismo cr\u00f3nico, comorbilidad (EPOC, diabetes), asplenia anat\u00f3mica o funcional y derrame pleural. Los hemocultivos son positivos en un 25-30% de las neumon\u00edas neumoc\u00f3cicas (alrededor del 50% en pacientes con infecci\u00f3n por el vIH), y este hallazgo posee valor pron\u00f3stico. La tinci\u00f3n de Gram de una muestra v\u00e1lida de esputo (\u2265 25 neutr\u00f3filos por campo y < 10 c\u00e9lulas de descamaci\u00f3n epitelial por campo), tiene una sensibilidad del 85-90% para S. pneumoniae. Cuando no es imposible obtener muestras respiratorias de calidad, o se han administrado antibi\u00f3ticos antes del ingreso, se puede solicitar la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno neumoc\u00f3cico en orina mediante inmunocromatograf\u00eda (Binax nOW \u00ae : sensibilidad > 80%; especificidad > 90%; valor predictivo positivo 90%) 21,22 ; se han descrito falsos positivos en infecciones por Streptococcus spp., as\u00ed como la persistencia de valores significativos varias semanas despu\u00e9s de resuelta la neumon\u00eda. Si hay derrame pleural se practicar\u00e1 una toracocentesis y el l\u00edquido obtenido se procesar\u00e1 para an\u00e1lisis citol\u00f3gico, bioqu\u00edmico (glucosa, prote\u00ednas, lacticodeshidrogenasa [LdH] , lactato, pH) y microbiol\u00f3gico (cultivo, ant\u00edgeno neumoc\u00f3cico) pues es importante descartar, con la mayor rapidez posible, la existencia de un empiema pleural. S\u00f3lo de forma excepcional, fundamentalmente en pacientes graves que ingresan en una Unidad de Cuidados Intensivos o cuando hay mala respuesta al tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico, podr\u00edamos recurrir a una punci\u00f3n pulmonar transtor\u00e1cica con aguja fina (22g-25g) o al cultivo cuantitativo de muestras respiratorias obtenidas con un broncoscopio con cat\u00e9ter de doble luz (cepillado, lavado broncoalveolar) 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1430,
                    "end": 1478,
                    "text": "(glucosa, prote\u00ednas, lacticodeshidrogenasa [LdH]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "La incidencia de meningitis bacteriana oscila entre 2,6 y 6 casos por 100.000 habitantes y a\u00f1o, pero puede ser 10 veces mayor en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. Sin embargo, en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, la aplicaci\u00f3n cada vez m\u00e1s frecuente de vacunas durante la infancia, para prevenir algunas enfermedades infecciosas (por ejemplo, infecci\u00f3n por H. influenzae tipo b) ha cambiado la epidemiolog\u00eda de la meningitis aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis aguda"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, y una vez excluidos los ni\u00f1os muy peque\u00f1os, S. pneumoniae es el principal microorganismo responsable de la meningitis bacteriana aguda, sobre todo entre la poblaci\u00f3n adulta. En Espa\u00f1a, el 40% de las meningitis bacterianas del adulto son de etiolog\u00eda neumoc\u00f3cica. El neumococo puede llegar al sistema nervioso bien por extensi\u00f3n directa desde un foco otorrinolaringol\u00f3gico (ORL) (OMa 30%; sinusitis 8%), o como complicaci\u00f3n de una bacteriemia, sobre todo de foco primario pulmonar (18%); tambi\u00e9n es habitual, en forma de recurrencias, en personas con f\u00edstulas pericraneales de LCR (30%) postraumatismo craneoencef\u00e1lico o cirug\u00eda craneal 24 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis aguda"
        },
        {
            "text": "Los signos y s\u00edntomas son id\u00e9nticos a los de otras meningitis bacterianas (fiebre, cefalea, rigidez de nuca, alteraci\u00f3n del nivel de conciencia), aunque de instauraci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida, notable gravedad y con mayor probabilidad de que el paciente, en el momento del ingreso, est\u00e9 en coma (11-19%) o presente un d\u00e9ficit neurol\u00f3gico focal (afasia 34%; hemiparesia 11-20%; par\u00e1lisis de nervios craneales 17-21%) o convulsiones (7-21%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis aguda"
        },
        {
            "text": "La tinci\u00f3n de gram (sensibilidad 84%, especificidad 98%) y el cultivo del LCR permiten identificar al neumococo en la mayor\u00eda de los casos (tinci\u00f3n: 81-93%; cultivo: 76-88%). En aquellas personas que previamente han recibido antibi\u00f3ticos puede ser \u00fatil la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno neumoc\u00f3cico en LCR, mediante inmunocromatograf\u00eda (sensibilidad: 95-100%; especificidad 100%) 25 . Los hemocultivos pueden ser positivos en m\u00e1s del 50% de las ocasiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis aguda"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones sist\u00e9micas (shock, coagulaci\u00f3n intravascular diseminada, SdRa) que aparecen en el 38-45% de los enfermos, son predictoras de una evoluci\u00f3n desfavorable, as\u00ed como tambi\u00e9n las complicaciones neurol\u00f3gicas intracraneales (64-75%), como convulsiones, infarto cerebral (17-30%), edema cerebral (20-29%), hidrocefalia (5-16%) y par\u00e1lisis de los nervios craneales. La mortalidad durante la hospitalizaci\u00f3n, aun a pesar de la disponibilidad de antibi\u00f3ticos eficaces y de medidas de soporte adecuadas, sigue siendo elevada (16-37%); es de destacar el elevado porcentaje de secuelas neurol\u00f3gicas (30-52%) entre los adultos que sobreviven al proceso agudo (sordera, hidrocefalia, retraso mental, convulsiones, etc.) 26 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis aguda"
        },
        {
            "text": "S. pneumoniae representa la tercera causa de artritis s\u00e9ptica (6%), despu\u00e9s de S. aureus (44%) y S. pyogenes (8%) 27 . aparece, en general, en adultos y en ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os (la incidencia ha disminuido con la aplicaci\u00f3n de la vacuna conjugada heptavalente), portadores de enfermedades predispo-nentes como una artritis reumatoide (22%), alcoholismo (20%), osteoartrosis (14%), la presencia de una pr\u00f3tesis articular (14%) o defectos en la inmunidad (mieloma, agammaglobulinemia, infecci\u00f3n por el vIH). En un elevado n\u00famero de adultos, la artritis neumoc\u00f3cica es secundaria a la diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena desde un foco pulmonar (36%) y, m\u00e1s raro, men\u00edngeo (15%) o endoc\u00e1rdico (6%); en la mayor\u00eda de los ni\u00f1os no se identifica un foco extraarticular. En los adultos suele localizarse en la rodilla (56%), seguida de la cadera (7%), hombro (6%), tobillo (5%) y codo (3%); en los ni\u00f1os destacan la cadera (24%) y la rodilla (21%). Cl\u00ednicamente aparece como una monoartritis aguda, pero no es infrecuente la presentaci\u00f3n poliarticular, sobre todo en los adultos (36%, frente a un 7% en los ni\u00f1os).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Artritis aguda"
        },
        {
            "text": "Con el tratamiento antibi\u00f3tico adecuado y la evacuaci\u00f3n temprana del l\u00edquido articular (incisi\u00f3n y drenaje, artrocentesis) se alcanza la recuperaci\u00f3n funcional de la articulaci\u00f3n en dos tercios de los casos; en aproximadamente la mitad de los que superan una artritis neumoc\u00f3cica sobre una articulaci\u00f3n prot\u00e9sica queda limitaci\u00f3n funcional y dolor cr\u00f3nico 27 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Artritis aguda"
        },
        {
            "text": "La peritonitis neumoc\u00f3cica espont\u00e1nea aparece en personas con ascitis por enfermedad hep\u00e1tica aguda o cr\u00f3nica, s\u00edndrome nefr\u00f3tico y, m\u00e1s raro, en pacientes con insuficiencia card\u00edaca congestiva y anasarca. En ocasiones excepcionales se ha descrito en enfermos en di\u00e1lisis peritoneal, con carcinomatosis peritoneal o con serositis durante un brote de lupus eritematoso. S. pneumoniae puede llegar a la cavidad peritoneal durante una bacteriemia de origen respiratorio o por translocaci\u00f3n bacteriana desde el intestino; los hemocultivos resultan positivos en m\u00e1s de la mitad de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones intraabdominales"
        },
        {
            "text": "El neumococo tambi\u00e9n puede infectar el peritoneo de mujeres sin enfermedad peritoneal preexistente, por v\u00eda ascendente a trav\u00e9s de las trompas de falopio. La presencia de un dispositivo intrauterino o el haber tenido un parto vaginal reciente se se\u00f1alan como factores favorecedores. El diagn\u00f3stico diferencial incluye la apendicitis, la enfermedad p\u00e9lvica inflamatoria y la diverticulitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones intraabdominales"
        },
        {
            "text": "En contadas ocasiones, se han descrito infecciones neumoc\u00f3cicas de la pared del est\u00f3mago en personas con patolog\u00eda g\u00e1strica previa (perforaci\u00f3n, gastritis hemorr\u00e1gica, \u00falcera, cirug\u00eda), apendicitis aguda o colangitis 28 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones intraabdominales"
        },
        {
            "text": "La endocarditis infecciosa por neumococo es rara en la actualidad. En Espa\u00f1a, durante el per\u00edodo 1978-1998, s\u00f3lo 63 pacientes de 4.399 adultos con endocarditis infecciosa tuvieron una etiolog\u00eda neumoc\u00f3cica (1,4%) 29 ; todos los casos fueron adquiridos en la comunidad, y en su mayor\u00eda (> 90%) se desarrollaron sobre una v\u00e1lvula nativa, preferentemente la v\u00e1lvula a\u00f3rtica. La mortalidad es elevada (35%) si no se procede a la sustituci\u00f3n valvular precoz, por tratarse de una infecci\u00f3n r\u00e1pidamente destructiva; el principal factor de mal pron\u00f3stico es la aparici\u00f3n de insuficiencia card\u00edaca izquierda. La tr\u00edada cl\u00e1sica de endocarditis, neumon\u00eda y meningitis, conocida como s\u00edndrome de austrian, es excepcional en estos momentos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Endocarditis infecciosa"
        },
        {
            "text": "finalmente, en personas con asplenia anat\u00f3mica o funcional se han descrito casos de sepsis grave, con shock y coa-gulaci\u00f3n intravascular diseminada. En la actualidad, rara vez se notifican casos de pericarditis purulenta, osteomielitis, conjuntivitis e infecciones de piel y tejidos blandos de etiolog\u00eda neumoc\u00f3cica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Endocarditis infecciosa"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antimicrobiano de la infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica va a estar condicionado, adem\u00e1s de por la localizaci\u00f3n de la misma, por su resistencia frente a los antimicrobianos habitualmente empleados. La resistencia del neumococo a la penicilina es consecuencia de la alteraci\u00f3n en una o m\u00e1s de las prote\u00ednas fijadoras de penicilina (PBP), lo que reduce su afinidad por dicho antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las infecciones neumoc\u00f3cicas Sensibilidad del neumococo a los antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "En el estudio internacional de vigilancia SEntRY (1999 de vigilancia SEntRY ( -2003 , la resistencia de S. pneumoniae a la penicilina oscil\u00f3 entre el 14,7% para Europa y el 15,9% para norteam\u00e9rica; el 5,8% de las cepas fueron multirresistentes (resistencia a penicilina, eritromicina, clindamicina, tetraciclina y cotrimoxazol) 30 . La prevalencia de cepas de neumococo con sensibilidad disminuida a la penicilina var\u00eda dependiendo del pa\u00eds investigado: 25-50% en Espa\u00f1a, francia, grecia e Israel; 10-25% en Portugal, Irlanda, finlandia y turqu\u00eda; 5-10% en Italia y 1-5% en Reino Unido, alemania, austria, noruega y Suecia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 54,
                    "text": "de vigilancia SEntRY (1999",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 55,
                    "end": 83,
                    "text": "de vigilancia SEntRY ( -2003",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las infecciones neumoc\u00f3cicas Sensibilidad del neumococo a los antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a se produjo un importante aumento de la resistencia de neumococo a la penicilina en los a\u00f1os 80, se estabiliz\u00f3 en los 90, y en la \u00faltima d\u00e9cada se ha experimentado un claro descenso. En el \u00faltimo trabajo multic\u00e9ntrico la tasa de resistencia a la penicilina (CMI \u2265 2 mg/l) se ha reducido al 20%, pero sigue siendo elevada para los macr\u00f3lidos (34,5%), sobre todo a expensas de cepas con el fenotipo MLS B codificadas por el gen erm, y para las cefalosporinas de segunda generaci\u00f3n (cefuroxima, > 25%); los porcentajes de resistencia a amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico y cefotaxima/ceftriaxona fueron bajos (4,4 y 0,4%, respectivamente) 31 . La tasa de resistencia a los macr\u00f3lidos, entre los neumococos resistentes a penicilina, oscila entre el 56 y el 30% 32 . de momento, la resistencia a las fluoroquinolonas respiratorias (levofloxacino, moxifloxacino) y a telitromicina sigue siendo baja. En la tabla 3 se se\u00f1alan las situaciones que favorecen la aparici\u00f3n de cepas de neumococo con resistencia a la penicilina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de las infecciones neumoc\u00f3cicas Sensibilidad del neumococo a los antimicrobianos"
        },
        {
            "text": "Otitis media aguda La medida m\u00e1s importante es administrar analg\u00e9sicos y antiinflamatorios (paracetamol, ibuprofeno). El tratamiento antibi\u00f3tico se reservar\u00e1 para todos los ni\u00f1os menores de 6 meses, con independencia de su situaci\u00f3n general, y para los ni\u00f1os entre 6 meses y 2 a\u00f1os, adolescentes y adultos con diagn\u00f3stico de certeza de otitis media o con criterios de gravedad (otalgia intensa y/o temperatura \u2265 39\u00ba C). La amoxicilina, en dosis de 80 mg/kg/d\u00eda, es el f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n; cuando ha habido exposici\u00f3n a otros antimicrobianos en los meses previos o no hay respuesta al tratamiento inicial, puede administrarse amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico (90 mg/kg/ d\u00eda, repartido en dos dosis). Las cefalosporinas orales de segunda y tercera generaci\u00f3n, y las fluoroquinolonas respiratorias deben considerarse una alternativa. Si no se tolera la v\u00eda oral, o hay falta de respuesta, puede considerarse la ceftriaxona por v\u00eda intramuscular o intravenosa 5,33 . La timpanocentesis est\u00e1 indicada cuando hay otalgia intensa y persistente, en infecciones graves y ante complicaciones locales, en inmunodeprimidos o en reci\u00e9n nacidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las principales entidades cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Como hasta el 65% de las RSa mejoran o curan sin antibi\u00f3ticos, una actitud razonable es esperar 7-10 d\u00edas antes de administrar antimicrobianos. adem\u00e1s de analg\u00e9sicos y antiinflamatorios, se recomiendan pr\u00e1cticas que mejoren el drenaje mucociliar (hidrataci\u00f3n, mucol\u00edticos, descongestionantes, etc.). Los antibi\u00f3ticos se reservan para los pacientes graves con secreci\u00f3n nasal purulenta persistente y dolor facial u odontalgia maxilar. La amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico (875-125 mg/8 horas o 2.000-125 mg/12 horas), v\u00eda oral, es el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n; tambi\u00e9n pueden emplearse cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n (cefditoren 400 mg/12 horas, oral; ceftriaxona 1-2 g/24 horas, intramuscular o intravenosa) o fluoroquinolonas respiratorias, cuando el paciente est\u00e1 grave o no hay respuesta inicial 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinosinusitis bacteriana aguda"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antimicrobiano de la naC ha variado en los \u00faltimos a\u00f1os por los cambios en el espectro etiol\u00f3gico y la sensibilidad a los antimicrobianos, donde destaca la resistencia de S. pneumoniae a la penicilina, a los macr\u00f3lidos y a otros antibi\u00f3ticos. Su tratamiento emp\u00edrico, que incluye al neumococo, H. influenzae y la mayor\u00eda de los g\u00e9rmenes at\u00edpicos, se realiza por v\u00eda oral con un betalact\u00e1mico (amoxicilina, 1 g/8 horas; amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico, 875-125 mg/8 horas o 2.000-125 mg/12 horas) asociado o no a un macr\u00f3lido (azitromicina, 500 mg/24 horas, 3-5 d\u00edas) o una quinolona respiratoria (levofloxacino, moxifloxacino). Si el paciente ingresa en el hospital, el betalact\u00e1mico (cefotaxima o ceftriaxona, amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico) o levofloxacino se aplicar\u00e1 preferiblemente por v\u00eda parenteral los 2-3 primeros d\u00edas, y luego se har\u00e1 terapia secuencial por v\u00eda oral, con antibi\u00f3ticos equivalentes 18, 20, 23, 34, 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 920,
                    "end": 923,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 924,
                    "end": 927,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 928,
                    "end": 931,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 932,
                    "end": 935,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 938,
                    "text": "35",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "Meningitis aguda dada la importante reacci\u00f3n inflamatoria generada en el espacio subaracnoideo, antes de poner la primera dosis de antibi\u00f3tico se recomienda administrar dexametasona (8 mg/6 horas, por v\u00eda intravenosa, 2-4 d\u00edas) como profilaxis del edema cerebral, as\u00ed como difenilhidantoina para prevenir las convulsiones. Para tratar la meningitis aguda se requieren dosis elevadas de cefalosporinas (ceftriaxona, 4 g/d\u00eda; cefotaxima, 300 mg/kg/d\u00eda, en 4-6 dosis) por v\u00eda intravenosa asociadas a vancomicina (1 g/8-12 horas, por v\u00eda intravenosa), hasta disponer del antibiograma; en caso de alergia a la penicilina puede emplearse vancomicina m\u00e1s rifampicina (15 mg/ kg/d\u00eda).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda \u2714 1. Bogaert d, de groot R, Hermans PW. Streptococcus pneumoniae colonisation: the key to pneumococcal disease. Lancet Infect dis. 2004;4:144-54.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Bloodstream infections: evolution and trends in the microbiology workload, incidence, and etiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 2. Rodr\u00edguez-Cr\u00e9ixems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cercenado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vicente",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "234--283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Pneumococcal vaccination of elderly adults: new paradigms for protection",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714 3. Jackson",
                    "middle": [],
                    "last": "La",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Janoff",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect dis",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "1328--1366",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Epidemiology of invasive pneumococcal disease among adult patients in Barcelona before and after pediatric 7-valent pneumococcal conjugate vaccine introduction",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallar\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Calatayud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolo D",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect dis",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "57--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Schilder ag, zielhuis ga, Rosenfeld RM. Otitis media",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "\u2714 5. Rovers MM",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "465--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Bacterial etiology of acute otitis media and clinical efficacy of amoxicillin-clavulanate versus azithromycin",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 6. Guven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Bulut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sezer T, Aladag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Eyibilen A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Etikan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "915--938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Complications of otitis media: an evolving state",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Husein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Macrae D",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Otolaryngol",
            "volume": "34",
            "issn": "1",
            "pages": "33--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Diagn\u00f3stico y tratamiento antimicrobiano de las rinosinusitis agudas",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Tom\u00e1s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Barber\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Rev Esp Quimioterap",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "45--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Upper respiratory tract infections in young children: duration of and frequency of complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "9"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Guerra N",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Byers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "129--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Sande Ma, gwaltney JM. acute community-acquired bacterial sinusitis: continuing challenges and current management",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "10",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "151--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Piccirillo Jf. acute bacterial sinusitis",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "\u2714 11",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "902--912",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Epidemiology of community-acquired pneumoniae in adults: a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauca G",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Coll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Niklasson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Resp J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "757--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [],
            "year": 1991,
            "venue": "\u2714 13. file tM",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Community-acquired pneumoniae in Europe: causative pathogens and resistance patterns",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "\u2714 14. Woodhead M",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "20--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Epidemiology of community-acquired pneumoniae in adult patients at the dawn of the 21st century: a prospective study on the Mediterranean coast of Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masi\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sold\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "788--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Mixed community-acquired penumonia in hospitalised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marcos",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "795--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical indicators of radiographic findings in patients m\u00faltiple (diabetes mellitus, cirrosis hep\u00e1tica, enfermedad cardiovascular, neoplasia, di\u00e1lisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien Wt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rohweder",
                    "middle": [],
                    "last": "Da",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lattin",
                    "middle": [],
                    "last": "Ge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ja",
                    "middle": [],
                    "last": "Thornton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dutton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebert-Long Dl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "aSPECtOS PatOg\u00e9nICOS dE RELEvanCIa CL\u00ednICa O dIagn\u00f3StICa. ManIfEStaCIOnES CL\u00ednICaS. fORMaS dE COMIEnzO with suspected community-acquired pneumoniae: who needs chest x-ray?",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Infecciones Por Neumococo. Clasificaci\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Factores Predisponentes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J am Coll Radiol",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "703--709",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Factores favorecedores de infecci\u00f3n por S. pneumoniaeD\u00e9ficit en la producci\u00f3n de anticuerpos Primaria: agamma e hipogammaglobulinemia, d\u00e9ficit de subclases de Ig G Secundaria: mieloma, leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f3nica, mieloma m\u00faltiple, linfoma, infecci\u00f3n por el VIH EPOC: enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica; VIH: virus de la inmunodeficiencia humana.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Etiolog\u00eda de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad, basada en 41 estudios prospectivos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "www.cdc.gov/ncidod/dbmd/diseaseinfo/strepneum_thtm www.journals.uchicago.edu/toc/cid/current www.seimc.org/inicio/index.asp www.seq.es",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00e1ginas web"
        }
    ]
}