{
    "paper_id": "69c56ac29895bf59c9fafa86b44834b94b8f765b",
    "metadata": {
        "title": "Consenso sobre atenci\u00f3n integral de las agudizaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (ATINA-EPOC). Parte II \u0b1d Consensus on integrated care of acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease (ATINA-EPOC). Part II",
        "authors": [
            {
                "first": "Documento",
                "middle": [],
                "last": "De Consenso",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Puerta del Mar",
                    "location": {
                        "settlement": "C\u00e1diz"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Arnedillo Mu\u00f1oz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Puerta del Mar",
                    "location": {
                        "settlement": "C\u00e1diz"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Los agentes infecciosos (v\u00edricos y/o bacterianos) y los contaminantes a\u00e9reos (NO 2 , SO 2 , ozono) se han se\u00f1alado como los principales responsables de desencadenar las agudizaciones de la EPOC (AEPOC) (tabla 1), pero hasta en una cuarta parte de las AEPOC graves no se logra identificar su causa 1,2 . Pueden actuar separada o conjuntamente, aumentando la predisposici\u00f3n a presentar episodios de AEPOC con mayor frecuencia e intensidad. La infecci\u00f3n respiratoria se se\u00f1ala como responsable hasta en el 70% de los episodios de AEPOC, aisl\u00e1ndose bacterias hasta en el 30 o 50% de los cultivos de esputo o secreciones bronquiales, respectivamente, de los pacientes agudizados, e incluso superan el 70% en las AEPOC que requieren soporte ventilatorio. La fuerza de asociaci\u00f3n entre la infecci\u00f3n bacteriana y la AEPOC aumenta cuando consideramos el cultivo cuantitativo (> 10 4 unidades formadoras de colonias) de secreciones del \u00e1rbol respiratorio distal mediante cepillo protegido 3 . Los microorganismos m\u00e1s frecuentemente aislados son \u0b1d Documento de Consenso publicado \u00edntegramente en la Revista Espa\u00f1ola de Patolog\u00eda Tor\u00e1cica, Suplemento 1, a\u00f1o 2012.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Correo electr\u00f3nico: arnedillo@comcadiz.com \u2666 V\u00e9ase el anexo al final del art\u00edculo para consultar el grupo de autores y las sociedades participantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae y Moraxella catarhallis. En la actualidad, los fen\u00f3menos que influyen en que se desencadene una AEPOC de origen bacteriano no son conocidos completamente, y est\u00e1n implicados, adem\u00e1s de factores modificadores extr\u00ednsecos como la carga bacteriana, el recambio din\u00e1mico de cepas de una misma especie y la baja temperatura ambiental, otros que ata\u00f1en a cada individuo, como su funci\u00f3n pulmonar, la hipersecreci\u00f3n mucosa, su h\u00e1bito tab\u00e1quico, su comorbilidad y el mayor o menor desarrollo de respuesta inmunol\u00f3gica espec\u00edfica tras la adquisici\u00f3n de nuevas cepas. A\u00fan queda por aclarar si las AEPOC son debidas a mutaciones de cepas de bacterias colonizadoras, o son por adquisici\u00f3n de nuevas cepas o especies bacterianas. El desarrollo de una nueva respuesta inmunol\u00f3gica apoya la hip\u00f3tesis del origen bacteriano de la AEPOC, y la especificidad de la respuesta proporciona una explicaci\u00f3n para las agudizaciones recurrentes. La hip\u00f3tesis explicativa de \u00absubida y bajada de carga bacteriana\u00bb para el desarrollo de las AEPOC bacterianas aboga por la rotaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos para reducir las AEPOC 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Actualmente se preconiza que las AEPOC est\u00e1n ocasionadas por la interacci\u00f3n compleja entre los agentes etiol\u00f3gicos conocidos y el hu\u00e9sped, conduciendo a un aumento de los fen\u00f3menos inflamatorios 5 ( fig. 1 y tabla 2 los fen\u00f3menos inflamatorios en la AEPOC se ha llevado a cabo tanto a nivel sist\u00e9mico como tisular en las v\u00edas a\u00e9reas. Se han descrito m\u00e1s de 30 biomarcadores usados para tratar infructuosamente de correlacionar sus valores s\u00e9ricos con la intensidad inflamatoria, siendo la PCR el menos inespec\u00edfico 5, 6 . Las investigaciones histol\u00f3gicas llevadas a cabo en humanos son escasas por la dificultad que entra\u00f1a la obtenci\u00f3n de muestras en las circunstancias cl\u00ednicas de AEPOC, as\u00ed como por la confusi\u00f3n con la respuesta inmunitaria a la frecuente infecci\u00f3n subyacente, y el empleo casi sistem\u00e1tico de esteroides sist\u00e9micos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 515,
                    "end": 517,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 519,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 215,
                    "text": "fig. 1 y tabla 2",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "En el caso frecuente de las AEPOC bacterianas, los mecanismos propuestos como responsables se clasifican en indirectos y directos. Los primeros hacen referencia a la \u00abhip\u00f3tesis del c\u00edrculo vicioso\u00bb, seg\u00fan la cual la presencia de bacterias y sus toxinas estimulan a los macr\u00f3fagos alveolares a la producci\u00f3n de enzimas lesivas para el epitelio y citocinas proinflamatorias que atraen a los neutr\u00f3filos, ocasionando un mayor secuestro de neutr\u00f3filos en la microcirculaci\u00f3n pulmonar previo a la invasi\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas, mayor destrucci\u00f3n del intersticio pulmonar, menor aclaraci\u00f3n mucociliar y cronificaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria. Directamente, las bacterias pueden estimular una hipersecreci\u00f3n mucosa, inhibir el movimiento ciliar o da\u00f1ar el epitelio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Los estudios llevados a cabo sobre la etiopatogenia viral en AEPOC muestran mecanismos directos similares a los descritos por las bacterias, as\u00ed como fen\u00f3menos broncoconstrictores en el \u00e1rbol bronquial distal mediados por receptores muscar\u00ednicos. Destacan, entre los mecanismos de lesi\u00f3n indirecta, su adhesi\u00f3n epitelial a trav\u00e9s de las mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n intracelular (ICAM-1) e incremento de valores de endotelina-1 (que conducen al reclutamiento, activaci\u00f3n y migraci\u00f3n de c\u00e9lulas inflamatorias desde la circulaci\u00f3n al espacio a\u00e9reo), y de p\u00e9ptido broncoconstrictor (favorece la inflamaci\u00f3n y producci\u00f3n de moco); inducci\u00f3n de genes codificadores de enzimas antioxidantes que aumentan el estr\u00e9s oxidativo y favorecen los efectos inflamatorios presentes durante la AEPOC 7 . Evidencia del papel de la infecci\u00f3n viral en la etiopatogenia de la AEPOC es el efecto beneficioso de la vacunaci\u00f3n antigripal sobre el n\u00famero de infecciones respiratorias y hospitalizaci\u00f3n por neumon\u00eda en pacientes con EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Los mecanismos de inflamaci\u00f3n involucrados en las AEPOC, sean de causa infecciosa o no, implican a c\u00e9lulas y mediadores inflamatorios caracter\u00edsticos, que muestran diferencias con las fases estables de la EPOC y con otras enfermedades respiratorias caracterizadas tambi\u00e9n por fen\u00f3menos inflamatorios, como el asma bronquial. Los neutr\u00f3filos, los linfocitos T CD8+ y las c\u00e9lulas TNF\u2423+ son las c\u00e9lulas que adquieren un papel preponderante en los mecanismos inflamatorios propios de las AEPOC, si bien tambi\u00e9n se describe un aumento de eosin\u00f3filos en el esputo y el lavado bronquioalveolar. Asimismo, se ha comprobado infiltraci\u00f3n eosinof\u00edlica de mucosa y submucosa de la v\u00eda a\u00e9rea en AEPOC leves. Los mediadores inflamatorios descritos durante la AEPOC son la IL-8, IL-6, mieloperoxidasas, leucotrieno B 4 y otros marcadores de estr\u00e9s oxidativo 8 . En un estudio se detect\u00f3 una asociaci\u00f3n entre los valores significativamente elevados del componente de complemento C5a en esputo inducido durante las exacerbaciones de pacientes con EPOC, independientemente de sus valores sist\u00e9micos y de la condici\u00f3n de fumador 9 . Este potente p\u00e9ptido inflamatorio posee un papel quimiot\u00e1ctico y probablemente induce la activaci\u00f3n del factor de necrosis kappa-B (NF-B), aumenta la permeabilidad vascular, regula la vasodilataci\u00f3n e influye sobre el sistema inmunol\u00f3gico mediante la estimulaci\u00f3n de respuesta Th1. Dado que es sabido que las AEPOC se asocian con incremento de infiltraci\u00f3n de c\u00e9lulas inflamatorias, incremento de liberaci\u00f3n de proteinasas e incremento en carga de oxidantes, es posible que el tratamiento antiinflamatorio pueda mejorar no solo la historia natural de la EPOC, sino que puede reducir la gravedad y/o consecuencias de las AEPOC. Una interesante v\u00eda de tratamiento se est\u00e1 abriendo paso en la actualidad con el estudio de los efectos terap\u00e9uticos antiinflamatorios de los agentes inhibidores selectivos de la fosfodiesterasa 4, como roflumilast. La isoenzima PDE4 se expresa en la mayor\u00eda de las c\u00e9lulas inflamatorias, convirti\u00e9ndose en diana terap\u00e9utica para el tratamiento de enfermedades inflamatorias como la EPOC, mediante la elevaci\u00f3n de los niveles de adenosina monofosfato c\u00edclico (AMPc), cuyos efectos antiinflamatorios tienen un papel prometedor en la prevenci\u00f3n de las AEPOC 10,11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 843,
                    "end": 844,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1110,
                    "end": 1111,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Las AEPOC se asocian con un incremento en la obstrucci\u00f3n a\u00e9rea y, por tanto, de las resistencias de las mismas, atrapamiento a\u00e9reo e incremento en el trabajo respiratorio y del consumo de ox\u00edgeno que, junto con un empeoramiento de la relaci\u00f3n ventilaci\u00f3n-perfusi\u00f3n, dan lugar a un deterioro del intercambio gaseoso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La taquipnea, ocasionada por el aumento de la limitaci\u00f3n de la espiraci\u00f3n durante las agudizaciones, favorece que se reduzca el tiempo para el vaciado pulmonar, resultando una hiperinsuflaci\u00f3n din\u00e1mica, con sobrecarga de la musculatura respiratoria y fatiga de la misma, aumentando la sensaci\u00f3n de disnea y ocasionando otros efectos cardiovasculares, como un aumento de las presiones arteriales pulmonares, que pueden precipitar un fracaso ventricular derecho. Como consecuencia de la hiperinsuflaci\u00f3n pulmonar, la respiraci\u00f3n corriente se desplaza a la zona de menor pendiente de la curva de distensibilidad presi\u00f3n/volumen, donde un mayor aumento de presi\u00f3n genera solo un peque\u00f1o cambio de volumen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las AEPOC pueden verse agravadas por un mal funcionamiento del centro respiratorio en el sistema nervioso central debido a hipoxia, hipercapnia y acidosis, por lo que cuando los mecanismos compensadores fracasan en corregir la alteraci\u00f3n del intercambio gaseoso pueden conducir a un fracaso respiratorio ( fig. 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 313,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En las AEPOC se reduce tambi\u00e9n la precarga del ventr\u00edculo izquierdo, consecuencia de la vasoconstricci\u00f3n pulmonar y una reducci\u00f3n del retorno venoso por la hiperinsuflaci\u00f3n pulmonar, conduciendo a un llenado ventricular izquierdo reducido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Existen datos no concluyentes sobre si las AEPOC pueden contribuir al declinar en la funci\u00f3n pulmonar, siendo importante su consideraci\u00f3n en la fisiopatolog\u00eda de la EPOC 12 . En un estudio, la mediana de tiempo en recuperar el peak flow fue de 6 d\u00edas, y de 7 d\u00edas en recuperar la sintomatolog\u00eda tras una AEPOC, pero a los 35 d\u00edas el peak flow hab\u00eda retornado a valores normales en solo el 75% de los pacientes 13 . Esta incompleta recuperaci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar tras la AEPOC puede contribuir a su progresivo declinar, caracter\u00edstico de los pacientes con EPOC, favoreciendo que a lo largo de la evoluci\u00f3n las AEPOC se acompa\u00f1en de mayor sintomatolog\u00eda y mayor retraso para su recuperaci\u00f3n. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 410,
                    "end": 412,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: when are bacteria important?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "9--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Utility of plasma biomarkers at exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tma",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "867--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Pathophysiology of viral-induced exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Potena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Caramori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Casolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Contoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Int J COPD",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "477--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "COPD exacerbations: defining their cause and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tar",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "786--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Complement factor C5a in acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kristan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Flezar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosnik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Scand J Immunol",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "386--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Roflumilast for the treatment of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rabe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Expert Rev Respir Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "543--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Phosphodiesterase 4 inhibitors for chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The relationship between exacerbation frequency and lung function decline in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tar",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "847--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Time course and recovery of exacerbations in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tar",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1608--1621",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease. Global strategy for the diagnosis, management, and prevention of chronic obstructive pulmonary disease. Update 2010 [consultado 10 Ago 2011]. Disponible en: http://www.goldcopd.com/ 2. Soto F, Varkey B. Evidence-based approach to acute exacerbations of COPD. Curr Opin Pulm Med. 2003;9:117---24. 3. Monso E, Ruiz J, Rosell A, Manterola J, Fiz J, Morera J, et al. Bacterial infection in chronic obstructive pulmonary disease. A study of stable and exacerbated outpatients using the protected specimen brush. Am J Respir Crit Care Med. 1995;52:1316---20.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "). El estudio de Figura 1 Etiopatogenia de las agudizaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tabla 1 Agentes causales de agudizaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica Tabla 2 Mediadores inflamatorios asociados a las agudizaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Cambios fisiopatol\u00f3gicos de las agudizaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Bernardino Alc\u00e1zar Navarrete\u00c1reaIntegrada de Gesti\u00f3n de Medicina. Unidad de Neumolog\u00eda. Hospital de Alta Resoluci\u00f3n de Loja. Granada. Unidad de Hospitalizaci\u00f3n Polivalente. Hospital de Alta Resoluci\u00f3n del Toyo. Hospital de Poniente. El Ejido. Almer\u00eda. Grupo de Trabajo de Respiratorio de la SEMG. sonyheads@yahoo.es Teodoro Montemayor Rubio Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Universitario Virgen Macarena. Sevilla. NEUMOSUR. teodoro.montemayor@gmail.com Ana Mor\u00e1n Rodr\u00edguez UGC-DCCU de San Fernando. C\u00e1diz. Grupo de Trabajo de Respiratorio y de Urgencias de la SAMFYC. GRAP. anamoran@comcadiz.com Luis Mu\u00f1oz Cabrera UGC de Neumolog\u00eda. Hospital Universitario Reina Sof\u00eda. C\u00f3rdoba. NEUMOSUR. luis1494@separ.es Francisco Ortega Ruiz Unidad M\u00e9dico-Quir\u00fargica de Enfermedades Respiratorias. Hospital U. Virgen del Roc\u00edo. Sevilla. NEUMOSUR. francisco.ortega.sspa@juntadeandalucia.es Pablo Panero Hidalgo UGC \u00d3rgiva. Granada. SEMERGEN-Andaluc\u00eda. med018118@gmail.com Gerardo P\u00e9rez Chica Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital M\u00e9dico-Quir\u00fargico de Ja\u00e9n. Ja\u00e9n. NEUMOSUR. gerardoperezchica@yahoo.es Inmaculada P\u00e9rez L\u00f3pez DCCU Janda Litoral. UGC Chiclana-La Janda. C\u00e1diz. Grupo de Trabajo de Urgencias de SAMFYC. inmapel@ono.com Mar\u00eda Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez DCCU de la UGC Bah\u00eda. Distrito C\u00e1diz-La Janda. El Puerto de Santa Mar\u00eda. C\u00e1diz. Grupo de Urgencias de la SAMFYC. mariajose.rodriguez@yahoo.es Fernando Javier S\u00e1nchez Lora UGC de Medicina Interna. Hospital Cl\u00ednico-Universitario Virgen de la Victoria. M\u00e1laga. Grupo de Trabajo de EPOC de la FEMI. SADEMI. javiersanchezlora@yahoo.es Crist\u00f3bal Trillo Fern\u00e1ndez Centro de Salud Puerta Blanca. M\u00e1laga. GRAP. ctrillof@gmail.com Agust\u00edn S. Valido Morales Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Universitario Virgen Macarena. Sevilla. NEUMOSUR. asvmtino@neumosur.net Jos\u00e9 Manuel Varela Aguilar Servicio de Medicina Interna. Hospital Virgen del Roc\u00edo. Sevilla. SADEMI. jmvarelaa@gmail.com Dr. Diego A. Vargas Ortega Unidad de Hospitalizaci\u00f3n Polivalente. Hospital de Alta Resoluci\u00f3n del Toyo. Hospital de Poniente El Ejido. Almer\u00eda. Grupo de Trabajo Respiratorio SEMG. vdiegoa @hotmail.com Sociedades participantes GRAP: Grupo de Respiratorio de Atenci\u00f3n Primaria. SAMIUC: Sociedad Andaluza de Medicina Intensiva, Urgencias y Coronarias. NEUMOSUR: Asociaci\u00f3n de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica de Sur. SEMERGEN-ANDALUC\u00cdA: Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria-Andaluc\u00eda. SADEMI: Sociedad Andaluza de Medicina Interna. SEMES-ANDALUC\u00cdA: Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgencias y Emergencias-Andaluc\u00eda. SAMFYC: Sociedad Andaluza de Medicina Familiar y Comunitaria.SEMG-ANDALUC\u00cdA: Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia-Andaluc\u00eda.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}