{
    "paper_id": "6adc91dbf4513922b991183b4c0cb45fd6397fc1",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "M.-S. Le Gac, L. Delahaye, C. Martins-Carvalho, R. Marianowski La rinofaringitis es la infecci\u00f3n m\u00e1s banal de la primera infancia. Se trata de una enfermedad de adaptaci\u00f3n y se ve favorecida por diversos factores que conviene conocer en detalle para disminuir la frecuencia en la poblaci\u00f3n y las recidivas en una misma persona. Esta infecci\u00f3n v\u00edrica carece de gravedad siempre que no se presente en su forma complicada o cr\u00f3nica. Su tratamiento consiste sobre todo en el lavado de las fosas nasales con suero fisiol\u00f3gico, la evitaci\u00f3n (cuando sea posible) de los factores de riesgo) y la adenoidectom\u00eda, cuyas indicaciones est\u00e1n bien definidas. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis"
        },
        {
            "text": "La rinofaringitis es una infecci\u00f3n banal y frecuente de la primera infancia cuando se presenta en su forma aguda. Su gravedad se debe a la presencia de complicaciones o de formas recidivantes. El conocimiento de estas formas cl\u00ednicas permite aplicar un tratamiento adecuado, tanto preventivo como curativo de esta enfermedad de adaptaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La rinofaringitis es una afecci\u00f3n inflamatoria de la zona superior de la faringe (rinofaringe), a la que se asocia de forma variable una afectaci\u00f3n nasal. Su causa es sobre todo v\u00edrica y sigue siendo una enfermedad benigna, de evoluci\u00f3n favorable espont\u00e1neamente en 7-10 d\u00edas en las rinofaringitis agudas. Sin embargo, se puede cronificar y presentar complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Su frecuencia y contagiosidad hacen que constituya un problema de salud p\u00fablica. Se trata de la primera enfermedad infecciosa infantil y de la primera causa de consulta en pediatr\u00eda; su incidencia es m\u00e1s elevada en los ni\u00f1os (sobre todo en edad preescolar) que en los adultos. Por tanto, su tratamiento tiene un coste elevado, por lo que debe ser fruto de una decisi\u00f3n meditada [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 381,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Todos los virus responsables tienen una contagiosidad elevada, sobre todo los rinovirus, el virus respiratorio sincitial (VRS) [2] y el virus de la gripe. El reservorio viral es el ser humano y la fuente de contaminaci\u00f3n, que es interpersonal, se encuentra en las secreciones respiratorias. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n de estos virus var\u00eda de 1 a 7 d\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 130,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los virus son los principales agentes pat\u00f3genos de las rinofaringitis, con gran diferencia [3] : rinovirus, coronavirus, VRS, virus de la gripe y parainfluenza, adenovirus, enterovirus. Estos virus pueden sobrevivir 30 minutos en la piel y hasta varias horas en los objetos. Existen m\u00e1s de 200 virus capaces de provocar una rinofaringitis acompa\u00f1ada o no de signos cl\u00ednicos, indicativos de la afectaci\u00f3n de otra parte del \u00e1rbol respiratorio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n v\u00edrica"
        },
        {
            "text": "Estos virus inducen una inmunidad local de corta duraci\u00f3n que no protege contra los tipos heter\u00f3logos, por lo que permite las reinfecciones. El n\u00famero de virus responsables, as\u00ed como el estado de infecci\u00f3n o de reinfecci\u00f3n y la edad explican la variabilidad del cuadro cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n v\u00edrica"
        },
        {
            "text": "Las bacterias que se encuentran en las secreciones rinofar\u00edngeas (sobre todo Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae, Moraxella catarrhalis y estafilococos) forman parte de la flora comensal de la rinofaringe del ni\u00f1o. Las mismas bacterias se encuentran en los ni\u00f1os sanos y en los que presentan una rinofaringitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n v\u00edrica"
        },
        {
            "text": "Esta inflamaci\u00f3n de la rinofaringe representa en los ni\u00f1os una adaptaci\u00f3n natural al mundo de los microorganismos y se debe considerar \u00abnormal\u00bb una frecuencia de cuatro a cinco rinofaringitis banales no complicadas al a\u00f1o, hasta los 6-7 a\u00f1os, per\u00edodo en el que el ni\u00f1o adquiere su capital inmunitario: es una enfermedad de adaptaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad de adaptaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Esta frecuencia est\u00e1 modulada por los factores ambientales a los que est\u00e1 sometido el ni\u00f1o. De este modo, un ni\u00f1o que viva en una gran ciudad y que acuda a una guarder\u00eda tendr\u00e1, a priori, m\u00e1s rinofaringitis que un ni\u00f1o que viva en un ambiente rural y que permanezca en el domicilio familiar (cf infra).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad de adaptaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, existen factores de riesgo que predisponen a este tipo de infecci\u00f3n. Estos factores deben investigarse, en especial en las rinofaringitis de repetici\u00f3n o que respondan mal a un tratamiento m\u00e9dico adecuado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de rinofaringitis"
        },
        {
            "text": "La mucosa respiratoria est\u00e1 constituida por c\u00e9lulas ciliadas recubiertas de moco y permite evacuar las secreciones de las fosas nasales hacia la orofaringe. Cualquier enfermedad adquirida o cong\u00e9nita del aclaramiento mucociliar puede provocar infecciones de repetici\u00f3n. Las causas cong\u00e9nitas son sobre todo la mucoviscidosis y la discinesia ciliar primaria. Las causas de discinesia ciliar adquirida son el tabaquismo pasivo y la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica [4] . El reflujo gastroesof\u00e1gico [5, 6] , dado que crea una irritaci\u00f3n e inflamaci\u00f3n local, tambi\u00e9n es un factor que debe tratarse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 456,
                    "end": 459,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 492,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 495,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de rinofaringitis"
        },
        {
            "text": "Las inmunodeficiencias adquiridas o cong\u00e9nitas [7] son otra causa de infecciones de repetici\u00f3n, a las que hay que a\u00f1adir tambi\u00e9n las carencias de hierro, zinc o ceruloplasmina y la ausencia de lactancia materna.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 47,
                    "end": 50,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de rinofaringitis"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, aunque es imposible actuar sobre las caracter\u00edsticas familiares en los casos de rinofaringitis de repetici\u00f3n, se sabe que se ven favorecidas y agravadas por la vida en comunidades (guarder\u00eda) y las alergias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de rinofaringitis"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se establece en un ni\u00f1o de 6 meses a 8 a\u00f1os que presenta un s\u00edndrome infeccioso s\u00fabito consistente en la asociaci\u00f3n de: \u2022 fiebre de 38,5-39\u00b0C, en ocasiones m\u00e1s elevada de 40\u00b0C, sobre todo matinal, con agitaci\u00f3n y a veces v\u00f3mitos y diarrea; \u2022 obstrucci\u00f3n nasal con rinorrea mucopurulenta, que puede ocasionar trastornos graves de la alimentaci\u00f3n en el lactante;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis agudas"
        },
        {
            "text": "\u2022 obstrucci\u00f3n tub\u00e1rica aguda con una hipoacusia de transmisi\u00f3n leve; \u2022 adenopat\u00edas cervicales bilaterales dolorosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis agudas"
        },
        {
            "text": "En la exploraci\u00f3n: \u2022 la nariz est\u00e1 obstruida por mucosidad, que tambi\u00e9n se ve caer por la pared posterior de la faringe, visible en la exploraci\u00f3n bucal; \u2022 los t\u00edmpanos aparecen congestivos. Existe una otitis seromucosa ( Fig. 1 ). La exploraci\u00f3n f\u00edsica aporta pocos datos y, en la pr\u00e1ctica, la dificultad consiste en descartar otro foco infeccioso frente a un s\u00edndrome febril infantil (meningitis, artritis, gastroenteritis, infecci\u00f3n pulmonar, urinaria, otitis, amigdalitis, etc.), as\u00ed como una complicaci\u00f3n locorregional o a distancia de esta rinofaringitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 228,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Rinofaringitis agudas"
        },
        {
            "text": "Es preocupante en los lactantes menores de 3 meses (y en especial si tienen menos de 6 semanas), porque los riesgos de dificultad respiratoria y de apnea son mayores a esta edad, debido a que su respiraci\u00f3n es exclusivamente nasal. No obstante, con mucha frecuencia la hospitalizaci\u00f3n s\u00f3lo es una medida de precauci\u00f3n destinada a vigilar la respiraci\u00f3n del ni\u00f1o. [8] La rinofaringitis recidivante no complicada se caracteriza por su evoluci\u00f3n subaguda o cr\u00f3nica, que es desesperante al prolongarse a lo largo de semanas o meses. Estos ni\u00f1os suelen tener un aspecto adenoideo y tienen un \u00abcatarro perpetuo\u00bb, apenas atenuado durante los meses estivales. Esta sintomatolog\u00eda debe hacer que se busquen enfermedades cr\u00f3nicas y es necesario, en estos casos, tratar de eliminar los factores de riesgo. Algunos estudios han indicado la posibilidad de una anomal\u00eda a nivel de la biopel\u00edcula [9] presente a nivel de las vegetaciones adenoideas, pero esta biopel\u00edcula estar\u00eda m\u00e1s incriminada en las otitis medias agudas (OMA) de repetici\u00f3n que en las propias rinofaringitis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 882,
                    "end": 885,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso especial de la rinitis neonatal"
        },
        {
            "text": "Plantea un problema terap\u00e9utico dif\u00edcil. La afecci\u00f3n se cura de forma espont\u00e1nea hacia los 6-7 a\u00f1os de edad, sin dejar secuelas apreciables, al menos en las formas no complicadas. [10] Complicaciones locorregionales",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis cr\u00f3nicas/recidivantes"
        },
        {
            "text": "En presencia de una rinofaringitis, se crea un derrame inflamatorio a nivel del o\u00eddo medio. La infecci\u00f3n de este derrame provoca la OMA. La OMA suele ser precoz y se produce en la mayor\u00eda de las ocasiones en ni\u00f1os de 6 meses a 2 a\u00f1os de edad. La consecuencia cr\u00f3nica de las OMA de repetici\u00f3n es la otitis seromucosa. Se trata de una constante en los ni\u00f1os afectados por una rinofaringitis de repetici\u00f3n. Puede presentar dos complicaciones principales: \u2022 un episodio de reactivaci\u00f3n, que vuelve a causar una OMA; \u2022 una repercusi\u00f3n considerable sobre la audici\u00f3n, con una hipoacusia de transmisi\u00f3n relacionada con la presencia de l\u00edquido detr\u00e1s del t\u00edmpano. La timpanometr\u00eda es plana y la audici\u00f3n suele estar por debajo de los 30 dB.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media aguda"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n es de causa viral. Es m\u00e1s frecuente que sea subgl\u00f3tica que gl\u00f3tica y provoca una disnea inspiratoria, por lo general moderada. Debe diferenciarse de la epiglotitis por Haemophilus influenzae [11] , que es una laringitis supragl\u00f3tica bacteriana de instauraci\u00f3n s\u00fabita y cuyo pron\u00f3stico en ocasiones es sombr\u00edo. Est\u00e1 en v\u00edas de desaparici\u00f3n gracias a la vacuna.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 203,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis aguda"
        },
        {
            "text": "Complicaciones traqueobronquiales [12] En los lactantes, la complicaci\u00f3n m\u00e1s temible es la bronquiolitis. Se trata de una infecci\u00f3n estacional, oto\u00f1al o invernal. En cada estaci\u00f3n fr\u00eda la sufren alrededor de 500.000 lactantes. Esta infecci\u00f3n sigue ganando terreno cada a\u00f1o (9% anual entre 1996 y 2000) y se ha convertido en la 4. a causa de hospitalizaci\u00f3n en pediatr\u00eda, siguiendo de cerca a la apendicitis, el dolor abdominal y la fiebre elevada. El principal virus responsable es el VRS. Esta infecci\u00f3n se manifiesta por tos seca, con episodios bastante violentos, tras los que la tos es productiva y el ni\u00f1o presenta dificultad espiratoria con sibilancias en la auscultaci\u00f3n y signos de lucha.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 34,
                    "end": 38,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis aguda"
        },
        {
            "text": "En los ni\u00f1os mayores, se encuentran infecciones bajas de tipo bronquitis o una descompensaci\u00f3n de un cuadro de asma preexistente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis aguda"
        },
        {
            "text": "En los lactantes, la etmoiditis aguda [13] (afecci\u00f3n infrecuente en esta edad) puede aparecer como sobreinfecci\u00f3n de una rinofaringitis y, m\u00e1s adelante, por lo general en ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os, se puede encontrar una sinusitis maxilar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 38,
                    "end": 42,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusitis"
        },
        {
            "text": "Se trata en la mayor\u00eda de las ocasiones de un adenoflem\u00f3n cervical o de un absceso retrofar\u00edngeo, relacionado con una adenopat\u00eda sobreinfectada. Se manifiestan como una asimetr\u00eda del cuello con palpaci\u00f3n de una masa cervical y pueden acompa\u00f1arse de tort\u00edcolis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flemones cervicales"
        },
        {
            "text": "Son sobre todo de tipo digestivo: diarrea, v\u00f3mitos, deshidrataci\u00f3n del lactante. Tambi\u00e9n se encuentran complicaciones secundarias a la hipertermia: convulsiones febriles, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones a distancia"
        },
        {
            "text": "La hipertrofia cr\u00f3nica de las vegetaciones adenoideas puede causar a largo plazo una respiraci\u00f3n bucal compensadora, que puede causar una alteraci\u00f3n de la articulaci\u00f3n dental, un s\u00edndrome de apnea del sue\u00f1o (SAS), sequedad far\u00edngea y producir una cara de aspecto emaciado y alargado, denominada \u00abfacies adenoidea\u00bb [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones de las rinofaringitis cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "Hay que descartar los posibles diagn\u00f3sticos diferenciales, en especial cuando los signos sean unilaterales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "No provoca problemas graves. Suele descubrirse de forma tard\u00eda, ante un cuadro de obstrucci\u00f3n nasal y de rinorrea mucosa a largo plazo, unilateral. El tratamiento quir\u00fargico puede diferirse. La imperforaci\u00f3n bilateral de las coanas se descubre en la etapa neonatal, debido a la dificultad respiratoria que provoca desde las primeras horas de vida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Imperforaci\u00f3n unilateral de las coanas"
        },
        {
            "text": "Este tumor infrecuente es benigno desde el punto de vista histol\u00f3gico y corresponde a un fibromixoma muy vascularizado que se desarrolla a nivel de la pared lateral del orificio de la coana. Su extensi\u00f3n progresiva en la fosa nasal y la rinofaringe provoca en los adolescentes durante el per\u00edodo puberal una obstrucci\u00f3n nasal progresiva con rinorrea y epistaxis de repetici\u00f3n, cada vez m\u00e1s abundantes y en ocasiones muy graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tumor benigno de las fosas nasales, en especial el fibroma nasofar\u00edngeo"
        },
        {
            "text": "Se trata de los c\u00e1nceres de la rinofaringe, que no son excepcionales en los ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tumores malignos"
        },
        {
            "text": "Se encuentra sobre todo en los ni\u00f1os de 3-6 a\u00f1os por lo general.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuerpo extra\u00f1o intranasal"
        },
        {
            "text": "No existe un tratamiento etiol\u00f3gico de la rinofaringitis. Los lavados nasales con suero fisiol\u00f3gico son el tratamiento curativo y preventivo que se recomienda como primera elecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Consiste en limitar los factores de riesgo y disminuir la contagiosidad [15] . \u2022 Lavado de las manos con agua y jab\u00f3n, durante al menos 30 segundos antes de manipular al reci\u00e9n nacido. \u2022 Evitar una proximidad excesiva entre las personas acatarradas y el ni\u00f1o. \u2022 No intercambiar las tetinas o las cucharas entre los beb\u00e9s. \u2022 Ventilar con regularidad la habitaci\u00f3n del ni\u00f1o sin sobrecalentarla (19\u00b0C es una temperatura ideal). \u2022 Suprimir la contaminaci\u00f3n por el tabaco. \u2022 Evitar la estancia en ambientes colectivos, si es posible. \u2022 Ense\u00f1ar a sonarse la nariz y la higiene nasal (lavados nasales). \u2022 Correcci\u00f3n de una ferropenia, que suele ser muy frecuente. \u2022 Reflujo gastroesof\u00e1gico, que puede requerir un tratamiento propio. \u2022 Tratamiento de las alergias tras un estudio alergol\u00f3gico con antihistam\u00ednicos. \u2022 Pueden plantearse, aunque no se ha demostrado su eficacia: las vitaminas, oligoelementos y azufre. Su eficacia se ha puesto en entredicho, pero su prescripci\u00f3n, que es inocua, suele tener un efecto psicol\u00f3gico beneficioso sobre la familia. En cambio, la vacunaci\u00f3n antibacteriana polivalente por v\u00eda general o local, cuyo principio consiste en desarrollar la maduraci\u00f3n inmunitaria, se ha abandonado por completo en esta indicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 76,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento preventivo"
        },
        {
            "text": "Tratamiento sintom\u00e1tico (Fig. 2) \u2022 Debe vigilarse la temperatura y la humedad ambiental. \u2022 Hay que sonarse la nariz de forma activa o utilizar un aspirador nasal y realizar lavados de las fosas nasales varias veces al d\u00eda. \u2022 Antipir\u00e9ticos-analg\u00e9sicos de tipo paracetamol por v\u00eda oral en jarabe o en supositorio, con una posolog\u00eda adecuada al peso del ni\u00f1o, as\u00ed como medidas antipir\u00e9ticas (descubrir al ni\u00f1o, ba\u00f1arlo e hidratarlo bien). Los antiinflamatorios no esteroideos est\u00e1n prohibidos, debido al riesgo de que se produzcan complicaciones infecciosas. \u2022 Por \u00faltimo, hay que insistir en la educaci\u00f3n de las familias [16] , que deben dominar estas medidas sencillas y evitar la sobremedicaci\u00f3n del ni\u00f1o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 619,
                    "end": 623,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 24,
                    "end": 32,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Tratamiento preventivo"
        },
        {
            "text": "S\u00f3lo hay dos situaciones en las que est\u00e1 indicada la antibioticoterapia [17] [18] [19] : \u2022 la duda diagn\u00f3stica: cuando, despu\u00e9s de los 3 a\u00f1os, la faringitis se asocia a un cuadro de amigdalitis, en cuyo caso hay que sospechar una infecci\u00f3n por estreptococos del grupo A; \u2022 cuando se produce una complicaci\u00f3n: OMA y rinosinusitis sobreinfectadas. Los descongestivos locales y la corticoterapia nasal no est\u00e1n validados en esta indicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 76,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 77,
                    "end": 81,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 82,
                    "end": 86,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento preventivo"
        },
        {
            "text": "La extirpaci\u00f3n de las vegetaciones (adenoidectom\u00eda) sigue siendo el tratamiento m\u00e1s eficaz, si no para suprimir, al menos para reducir en gran medida el n\u00famero de rinofaringitis [20] [21] [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 182,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 187,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 192,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento quir\u00fargico"
        },
        {
            "text": "Se realiza bajo anestesia general, introduciendo una legra en el cavum por v\u00eda nasal (Fig. 3) . Sin duda, estas medidas no suprimen el riesgo de contagio, pero s\u00ed que lo disminuyen. Esta intervenci\u00f3n est\u00e1 indicada en las rinofaringitis de repetici\u00f3n [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 254,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 93,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento quir\u00fargico"
        },
        {
            "text": "Se debe buscar la presencia de fisuras palatinas y hendiduras submucosas por medios cl\u00ednicos. Constituyen una contraindicaci\u00f3n para la adenoidectom\u00eda debido al riesgo de descompensaci\u00f3n de una posible insuficiencia velopalatina, oculta por la hipertrofia adenoidea. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento quir\u00fargico"
        },
        {
            "text": "Recomendar al paciente la vigilancia durante 7-10 d\u00edas de los siguientes s\u00edntomas y volver a consultar si aparece uno de ellos -Fiebre persistente m\u00e1s de 3 d\u00edas -Aparici\u00f3n de fiebre despu\u00e9s de 3 d\u00edas -Persistencia de la tos, rinorrea y obstrucci\u00f3n nasal m\u00e1s all\u00e1 de 10 d\u00edas, sin mejor\u00eda -Dificultad respiratoria -Conjuntivitis purulenta -Edema palpebral -Trastornos digestivos (anorexia, v\u00f3mitos, diarrea) -En los ni\u00f1os, alteraciones conductuales ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinofaringitis aguda"
        },
        {
            "text": "El lavado de las fosas nasales es entonces el tratamiento principal de la rinofaringitis aguda. Para evitar las formas complicadas y recidivantes, se debe actuar sobre los factores de riesgo y sospechar las enfermedades asociadas que pueden favorecerlas. Una vez que se conocen estos factores y enfermedades y que se controlan (si es posible), se puede plantear la adenoidectom\u00eda para reducir su frecuencia y complicaciones, sobre todo otol\u00f3gicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Bibliograf\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Prevention of recurrent rhinopharyngitis in at-risk children in France: a costeffectiveness model for a nonspecific immunostimulating bacterial extract (OM-85 BV)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pessey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9gas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnould",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baron-Papillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pharmacoeconomics",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1053--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Immunopathology of RSV infection: prospects for developing vaccines without this complication",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Drunen Littel-Van Den Hurk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mapletoft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Arsic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kovacs-Nolan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Med Virol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "5--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Epidemiology of acute upper and lower respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nimal-Cuvillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bessi\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arion",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1759--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Prevalence of asthma and rhinitis in relation to long-term exposure to gaseous air pollutants",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramadour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Burel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanteaume",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vervloet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Charpin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brisse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1163--1172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The role of extraesophageal reflux in otitis media in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "O&apos;reilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloedon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Papsin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "118",
            "issn": "7Part2",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Gastroesophageal reflux in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sretenovi\u0107",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Perisi\u0107",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Simi\u0107",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zivanovi\u0107",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vujovi\u0107",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosti\u0107",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Acta Chir Iugosl",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "47--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The four most common pediatric immunodeficiencies",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Stiehm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Immunotoxicol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "227--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Rhinosinusitis: prevention strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Duse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Caminiti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zicari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "18",
            "issn": "suppl18",
            "pages": "71--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Biofilm formation by Haemophilus influenzae isolated from adeno-tonsil tissue samples, and its role in recurrent adenotonsillitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Galli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cal\u00f2",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ardito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Imperiali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bassotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fadda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Acta Otorhinolaryngol Ital",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "134--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Diagnosis and management of supraglottitis (epiglottitis)",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Glynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fenton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Curr Infect Dis Rep",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "200--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Rhinites obstructives \u00e0 VRS chez le nourrisson de moins de trois mois : risque de bronchiolite",
            "authors": [
                {
                    "first": "Romain",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J P\u00e9diatr Puer",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "32--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Orbital complications of acute rhinosinusitis: a new classification",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Velasco E Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Demarco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Valera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Anselmo-Lima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marquezini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Bras Otorrinolaringol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "684--692",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Nasorespiratory characteristics and craniofacial morphology",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kluemper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Vig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Vig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur J Orthod",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "491--496",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Recurrent upper respiratory tract infections and otitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stagnara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudelus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1767--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "\u00c9valuation m\u00e9dico-\u00e9conomique d'une intervention \u00e9ducative pour l'optimisation du traitement des rhinopharyngites aigu\u00ebs non compliqu\u00e9es de l'enfant en pratique de ville",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Allaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Callens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Menn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Urbinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "691--699",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Attitudes th\u00e9rapeutiques des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes face \u00e0 la pharyngite virale de l'enfant de moins de 3 ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pradier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavailler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotily",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Keita-Perse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Obadia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "154--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Impact de la fusafungine sur la prescription d'antibiotiques dans le traitement de la rhinopharyngite en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Laccourreye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cauchois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Landais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "German-Fattal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "615--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "AFSSAPS : antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante: infections ORL et respiratoires basses. Rhinopharyngites aigu\u00ebs",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Recommandations",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Adenoidectomy outcomes in pediatric rhinosinusitis: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brietzke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Brigger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "1541--1546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Adenoid tissue rhinopharyngeal obstruction grading based on fiberendoscopic findings: a novel approach to therapeutic management",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fiorella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiorella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1303--1312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Indications for tonsillectomy and adenoidectomy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Darrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Siemens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "112",
            "issn": "8Pt2",
            "pages": "6--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Les indications de l'ad\u00e9no\u00efdectomie chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Laraqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouragba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Esp\u00e9rance M\u00e9d",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "111--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Para saber m\u00e1s Liens vers les fiches 77 et 90 du Coll\u00e8ge fran\u00e7ais",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Chef de clinique-assistante, assistante des H\u00f4pitaux (mslegac@free.fr)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M.-S. Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Gac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Chef de clinique-assistant, assistant des H\u00f4pitaux",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Martins-Carvalho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Professeur des Universit\u00e9s, praticien hospitalier, chef de service. Service d'oto-rhino-laryngologie, Bat 3bis, centre hospitalier universitaire Morvan",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Marianowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo original",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Gac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.-S",
                    "middle": [],
                    "last": "Delahaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Martins-Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marianowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhinopharyngites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Emc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Material quir\u00fargico para la adenoidectom\u00eda.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Elsevier Masson SAS. Todos los derechos reservados. Clave: Rinofaringitis; Desobstrucci\u00f3n rinofar\u00edngea; Adenoidectom\u00eda",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Medidas f\u00edsicas-No cubrir demasiado al paciente -Airear la habitaci\u00f3n -Administraci\u00f3n de la mayor cantidad posible de l\u00edquidos Tratamiento sintom\u00e1tico -Lavado de las fosas nasales -Antipir\u00e9ticos en caso de fiebre -En ocasiones, vasoconstrictores por v\u00eda nasal en los ni\u00f1os \u2265 12 a\u00f1os y en los adultos Antibioticoterapia Complicada (otitis media aguda purulenta o sinusitis aguda purulenta) Figura 2. \u00c1rbol de decisiones. Conducta pr\u00e1ctica ante una rinofaringitis en ni\u00f1os y en adultos. Basado en las recomendaciones de la Agence Fran\u00e7aise de S\u00e9curit\u00e9 Sanitaire, des Aliments et Produits de Sant\u00e9 (octubre 2005) en colaboraci\u00f3n con la Haute Autorit\u00e9 de Sant\u00e9 (HAS). E -4-061-A-40 \u00b6 Rinofaringitis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}