{
    "paper_id": "6afb2354b6d0400e29b479c6d9b78cb05a0d9e81",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "lateral (supervivencia del 62% a los 5 a\u00f1os) frente a los que son mayores de 50 a\u00f1os y se les realiza un trasplante unilateral (supervivencia del 48% a los 5 a\u00f1os) 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 165,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El TP debe considerarse en pacientes con EPOC muy grave y deterioro progresivo a pesar de un tratamiento m\u00e9dico correcto. Las escalas multidimensionales como el BODE han tenido un gran impacto en la valoraci\u00f3n pron\u00f3stica de la EPOC, pero no contemplan par\u00e1metros como las exacerbaciones hiperc\u00e1pnicas o la presencia de hipertensi\u00f3n pulmonar con signos de insuficiencia card\u00edaca.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La actual normativa SEPAR de trasplante 4 recomienda:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "1. Remitir a un paciente para trasplante si el BODE > 5. 2. Indicaci\u00f3n de trasplante si el BODE es de 7-10 y est\u00e1 presente alguno de los siguientes criterios:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 Hospitalizaci\u00f3n con hipercapnia (pCO 2 > 50 mmHg) documentada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 Cor pulmonale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 Volumen espiratorio forzado en el primer segundo (FEV 1 ) < 20% y prueba de transferencia del mon\u00f3xido de carbono (DLCO) < 20% o enfisema homog\u00e9neo difuso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se han desarrollado m\u00e9todos no quir\u00fargicos para reducir el volumen pulmonar mediante t\u00e9cnicas endosc\u00f3picas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas endosc\u00f3picas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "1. V\u00e1lvulas unidireccionales que permiten la salida del aire pero no su entrada para intentar colapsar las zonas hiperinsufladas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas endosc\u00f3picas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "2. Reducci\u00f3n biol\u00f3gica del volumen pulmonar que conlleva la aplicaci\u00f3n intrabronquial de sustancias biocompatibles que colapsan las zonas enfisematosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas endosc\u00f3picas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "3. Bypass de v\u00edas a\u00e9reas con la creaci\u00f3n de un stent entre el par\u00e9nquima hiperinsuflado y el \u00e1rbol bronquial. 4 . Utilizaci\u00f3n de cables de nitinol (coils) que al introducirse por v\u00eda endosc\u00f3pica recuperan una forma circular y retraen el tejido colindante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 111,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas endosc\u00f3picas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n de v\u00e1lvulas ha demostrado su eficacia en mejorar el FEV 1 , la capacidad vital forzada, la distancia caminada en 6 min y la calidad de vida de forma significativa en comparaci\u00f3n con un grupo control de pacientes con enfisema grave sin ventilaci\u00f3n interlobar colateral 5, 6 , aunque esta t\u00e9cnica no est\u00e1 exenta de posibles efectos adversos potencialmente graves.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 285,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 287,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas endosc\u00f3picas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "Los coils pueden usarse de forma independiente a la presencia de ventilaci\u00f3n interlobar colateral en pacientes con enfisema grave. En una serie amplia de pacientes, esta t\u00e9cnica demostr\u00f3 mejorar de forma significativa el FEV 1 , reducir el atrapamiento a\u00e9reo y mejorar la distancia caminada en 6 min hasta el a\u00f1o de seguimiento, con escasos efectos adversos 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas endosc\u00f3picas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas de reducci\u00f3n pulmonar son una opci\u00f3n v\u00e1lida para un grupo reducido de pacientes con enfisema grave. La CRVP consiste en eliminar las zonas pulmonares enfisematosas que no contribuyen al intercambio gaseoso para permitir una mejor mec\u00e1nica ventilatoria del resto del par\u00e9nquima pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas quir\u00fargicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "Algunos estudios demuestran que la CRVP mejora los s\u00edntomas, la funci\u00f3n pulmonar, la tolerancia al ejercicio y aumenta la supervivencia en un grupo definido de pacientes enfisematosos 8,9 . El estudio m\u00e1s amplio realizado hasta la fecha (National Emphysema Treatment Trial) ha demostrado que los pacientes que se benefi-cian en mayor medida de la CRVP son aquellos con enfisema en l\u00f3bulos superiores y baja capacidad de ejercicio. Por el contrario, los pacientes con un FEV 1 < 20% y enfisema homog\u00e9neo o FEV 1 < 20% y DLCO < 20%, son los que no obtienen beneficio de la CRVP 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 189,
                    "text": "8,9 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 578,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas quir\u00fargicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "En los pacientes enfisematosos con d\u00e9ficit de alfa-1 antitripsina el beneficio de la CRVP es menor y su efecto beneficioso de menor duraci\u00f3n 11 . Debido a su mortalidad precoz y a la reducci\u00f3n de los efectos beneficiosos con el tiempo, la CRVP es una t\u00e9cnica cada vez menos utilizada a favor de las t\u00e9cnicas de reducci\u00f3n de volumen endosc\u00f3picas. Para la evaluaci\u00f3n de la indicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar es importante remitir al paciente a un centro de referencia con experiencia en las diversas opciones, donde se podr\u00e1 evaluar la m\u00e1s adecuada seg\u00fan las caracter\u00edsticas individuales de cada caso 12 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 143,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 624,
                    "end": 626,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas quir\u00fargicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AGUDIZACI\u00d3N DE LA EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 La agudizaci\u00f3n se define como un episodio agudo de inestabilidad cl\u00ednica caracterizado por un empeoramiento mantenido de s\u00edntomas respiratorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AGUDIZACI\u00d3N DE LA EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Es necesario distinguir una nueva agudizaci\u00f3n de un fracaso terap\u00e9utico previo o de una reca\u00edda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AGUDIZACI\u00d3N DE LA EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 El diagn\u00f3stico de una agudizaci\u00f3n de la EPOC consta de 3 pasos esenciales: a) diagn\u00f3stico diferencial; b) establecer la gravedad, y c) identificar su etiolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AGUDIZACI\u00d3N DE LA EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 En la agudizaci\u00f3n de la EPOC de cualquier intensidad, la principal intervenci\u00f3n es optimizar la broncodilataci\u00f3n, aumentando la dosis y/o la frecuencia de los broncodilatadores de acci\u00f3n corta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AGUDIZACI\u00d3N DE LA EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los antibi\u00f3ticos est\u00e1n especialmente indicados en presencia de esputo purulento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AGUDIZACI\u00d3N DE LA EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se deber\u00e1 emplear una pauta corta de corticoides sist\u00e9micos en las agudizaciones moderadas, graves o muy graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AGUDIZACI\u00d3N DE LA EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 La administraci\u00f3n de ox\u00edgeno, cuando est\u00e9 indicada, debe realizarse siempre de forma controlada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AGUDIZACI\u00d3N DE LA EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 La ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva (VMNI) se debe valorar en todo paciente que curse con acidosis respiratoria (pH < 7,35).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AGUDIZACI\u00d3N DE LA EPOC"
        },
        {
            "text": "La agudizaci\u00f3n o exacerbaci\u00f3n se define como un episodio agudo de inestabilidad cl\u00ednica que acontece en el curso natural de la enfermedad y se caracteriza por un empeoramiento mantenido de los s\u00edntomas respiratorios. Desde el punto de vista fisiopatol\u00f3gico, las agudizaciones son eventos complejos habitualmente relacionados con un incremento de la inflamaci\u00f3n local y sist\u00e9mica, aumento de la producci\u00f3n de moco y un marcado atrapamiento a\u00e9reo. Estos cambios contribuyen a la aparici\u00f3n de s\u00edntomas, como el empeoramiento de la disnea, la tos, el incremento del volumen y/o los cambios en el color del esputo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Habitualmente estos cambios sintom\u00e1ticos se acompa\u00f1an de modificaciones en la medicaci\u00f3n, y por eso en muchos ensayos cl\u00ednicos y estudios epidemiol\u00f3gicos se valora la utilizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos (antibi\u00f3ticos y/o corticoides sist\u00e9micos) o el uso de recursos sanitarios (visitas a urgencias, hospitalizaciones, etc.) como marcadores indirectos de agudizaci\u00f3n. Sin embargo, utilizando registros diarios de s\u00edntomas, se ha observado que m\u00e1s de la mitad de las agudizaciones no se comunican al m\u00e9dico (agudizaciones no documentadas) 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En promedio, los pacientes con EPOC experimentan 1-4 exacerbaciones/a\u00f1o 3 . Sin embargo, la distribuci\u00f3n es muy variable. Mientras algunas personas no presentan estos episodios, otras lo hacen de forma repetida (fenotipo agudizador) 4 . Muchos de estos episodios se observan agrupados en racimos 5 , lo que plantea la duda de si realmente son nuevas exacerbaciones o son resoluciones incompletas del episodio precedente. Para distinguir estas situaciones, GesEPOC establece las siguientes definiciones ( fig. 1 ):",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 234,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 510,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Fracaso terap\u00e9utico: se define como un empeoramiento de s\u00edntomas que sucede durante la propia agudizaci\u00f3n y que requiere un tratamiento adicional 6 . La recuperaci\u00f3n media despu\u00e9s de experimentar una agudizaci\u00f3n es de aproximadamente 2 semanas. No obstante, algunos pacientes no se recuperan de forma completa hasta las 4-6 semanas 7,8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 149,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Reca\u00edda: cuando se produce un nuevo empeoramiento de s\u00edntomas entre la finalizaci\u00f3n del tratamiento de la agudizaci\u00f3n y las 4 semanas posteriores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Recurrencia: se produce cuando los s\u00edntomas reaparecen en un plazo inferior a un a\u00f1o desde la agudizaci\u00f3n precedente, despu\u00e9s de un per\u00edodo de relativo buen estado de salud. Para ello se establece que deben haber transcurrido al menos 4 semanas despu\u00e9s de completar el tratamiento de la agudizaci\u00f3n previa o bien 6 semanas desde que se iniciaron los s\u00edntomas 6 . Las recurrencias son nuevas agudizaciones que se producen en un mismo a\u00f1o. Se considerar\u00e1n precoces si aparecen entre 4 y 8 semanas tras el episodio anterior, y tard\u00edas si aparecen despu\u00e9s de este intervalo de tiempo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 361,
                    "end": 362,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La intensidad, la duraci\u00f3n y la frecuencia de las agudizaciones var\u00edan enormemente de unos pacientes a otros e incluso en el mismo paciente, por lo que resulta dif\u00edcil precisar sus consecuencias. Sin embargo, distintos estudios han demostrado que las agudizaciones producen un deterioro de la calidad de vida relacionada con la salud (CVRS), generan elevados costes, afectan a la progresi\u00f3n multidimensional de la enfermedad y aumentan el riesgo de muerte 1, 2, [9] [10] [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 456,
                    "end": 458,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 461,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 465,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 470,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 475,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "En la figura 2 se establecen los 3 pasos diagn\u00f3sticos que hay que seguir para caracterizar adecuadamente una agudizaci\u00f3n. En primer lugar, se deber\u00e1 confirmar que se trata de una agudizaci\u00f3n de la EPOC, descartando otros procesos que cursan con s\u00edntomas similares; en segundo lugar, se valorar\u00e1 la gravedad de la agudizaci\u00f3n, y finalmente 1. Diagn\u00f3stico previo de EPOC. En los casos donde no est\u00e9 previamente diagnosticada la EPOC con certeza y no se disponga de espirometr\u00eda, no podr\u00e1 establecerse el diagn\u00f3stico de EPOC y, por tanto, tampoco el de agudizaci\u00f3n de EPOC. En estos casos se recomienda utilizar el t\u00e9rmino \"posible agudizaci\u00f3n de EPOC\". Una vez estabilizado el paciente, se deber\u00e1 realizar una espirometr\u00eda para confirmar el diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "2. Empeoramiento mantenido de s\u00edntomas respiratorios, especialmente aumento de la disnea respecto a la situaci\u00f3n basal, aumento del volumen del esputo y/o cambios en su coloraci\u00f3n. Para documentar que existe empeoramiento de s\u00edntomas se deber\u00e1 conocer y describir cu\u00e1l es la situaci\u00f3n basal del paciente. Para valorar el grado de disnea se recomienda utilizar la escala modificada de la Medical Research Council (mMRC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "3. No haber recibido tratamiento para otra agudizaci\u00f3n en las \u00faltimas 4 semanas. Si el paciente ha recibido tratamiento en las \u00faltimas 4 semanas por otra agudizaci\u00f3n no se puede etiquetar de nueva agudizaci\u00f3n, sino de reca\u00edda o fracaso terap\u00e9utico de la previa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Se confirmar\u00e1 el diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOC en los casos en que, adem\u00e1s de cumplir los 3 criterios previos, se hayan descartado otras causas secundarias de disnea ( fig. 3 y tabla 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 189,
                    "text": "fig. 3 y tabla 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En la tabla 1 se muestran las principales enfermedades que cabe considerar en el diagn\u00f3stico diferencial de la agudizaci\u00f3n de la EPOC. Todas estas otras enfermedades tambi\u00e9n producen aumento de s\u00edntomas respiratorios en pacientes con EPOC, especialmente disnea. Sin embargo, la fisiopatolog\u00eda es distinta y el tratamiento, tambi\u00e9n, por lo que no se deben contemplar como causa de agudizaci\u00f3n, sino como diagn\u00f3sticos alternativos. En algunas ocasiones, la agudizaci\u00f3n de la EPOC se asocia a algunas de las enfermedades que figuran como diagn\u00f3stico diferencial y en tales casos resulta muy dif\u00edcil discriminar cu\u00e1l es la causa y cu\u00e1l, la consecuencia. En estos casos se recomienda utilizar el t\u00e9rmino \"agudizaci\u00f3n de EPOC asociada a\u2026\". Por ejemplo, se ha descrito que hasta un 30% de las agudizaciones graves se asocian a insuficiencia card\u00edaca 12 , o que un 15-20% se asocia a da\u00f1o mioc\u00e1rdico con elevaci\u00f3n de troponinas 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 843,
                    "end": 845,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 920,
                    "end": 922,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial de la agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La agudizaci\u00f3n de la EPOC, al igual que sucede con la propia enfermedad de base, es heterog\u00e9nea y compleja. Algunos estudios apuntan a la existencia de diferentes grupos o fenotipos cl\u00ednicos de agudizaci\u00f3n 14 , con diferentes mecanismos biol\u00f3gicos (endotipos) subyacentes. De confirmarse estos postulados, el tratamiento de la exacerbaci\u00f3n podr\u00eda personalizarse. Se ha sugerido que las exacerbaciones que cursan con incremento de eosin\u00f3filos en esputo o sangre perif\u00e9rica pueden responder mejor a los corticoides sist\u00e9micos 15 . Sin embargo, se necesitan m\u00e1s evidencias para poder establecer recomendaciones espec\u00edficas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 524,
                    "end": 526,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fenotipos de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una vez establecido el diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de la EPOC es muy importante describir la gravedad del episodio. En la tabla 2 se exponen los criterios de gravedad propuestos por GesEPOC. Los criterios de agudizaci\u00f3n grave o muy grave identifican riesgo de muerte, mientras que los criterios que se utilizan para identificar la agudizaci\u00f3n moderada est\u00e1n relacionados con el riesgo de fracaso terap\u00e9utico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 2: Valorar la gravedad de la agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Disponer de escalas predictivas de riesgo puede ser de gran inter\u00e9s de cara a estratificar a los pacientes y dise\u00f1ar actuaciones asistenciales de diferente intensidad y/o complejidad. Steer et al 16 han desarrollado el \u00edndice DECAF (disnea basal, eosinopenia, consolidaci\u00f3n, acidemia y fibrilaci\u00f3n auricular) a partir de los 5 predictores de mortalidad con m\u00e1s peso espec\u00edfico (tabla 3). La disnea basal durante la fase estable de la enfermedad se valor\u00f3 mediante la escala de la Medical Research Council extendida (eMRCD). En la escala, el grado 5 de disnea, que equivale al grado 4 de la escala mMRC recomendada por GesEPOC, se ha subdividido en 5a (para pacientes que son capaces de lavarse o vestirse de forma independiente) y 5b (para los que requieren asistencia para ambas tareas). Este \u00edndice mostr\u00f3 una excelente discriminaci\u00f3n para mortalidad con un estad\u00edstico C de 0,86 (intervalo de confianza [IC] del 95%, 0,82-0,89) y fue m\u00e1s preciso que otros predictores cl\u00ednicos de mortalidad 16, 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 994,
                    "end": 997,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 998,
                    "end": 1000,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 2: Valorar la gravedad de la agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La tabla 4 muestra la mortalidad intrahospitalaria y a los 30 d\u00edas tras hospitalizaci\u00f3n tras aplicar DECAF. Recientemente, se ha validado el \u00edndice DECAF (validaci\u00f3n interna y externa) que ha demostrado ser un robusto predictor de mortalidad 18 . Uno de los aspectos controvertidos de DECAF es que incluye la presencia de consolidaci\u00f3n entre los \u00edtems que hay que valorar. Actualmente, la presencia de neumon\u00eda en un paciente con EPOC excluir\u00eda el diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOC. Sin embargo, de forma pragm\u00e1tica, el \u00edndice DECAF resultar \u00fatil tanto para la agudizaci\u00f3n de EPOC como para la neumon\u00eda en paciente con EPOC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 244,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 2: Valorar la gravedad de la agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la tabla 5 se recogen las causas m\u00e1s frecuentes de agudizaci\u00f3n de la EPOC 19, 20 . Identificarlas es de gran importancia para un adecuado tratamiento. Sin embargo, en aproximadamente un tercio de los casos la etiolog\u00eda no se llega a conocer. Entre el 50 y el 70% de las ocasiones, la causa de la exacerbaci\u00f3n es la infecci\u00f3n del \u00e1rbol traqueobronquial. La contaminaci\u00f3n ambiental puede ser la causante del 5-10% de las exacerbaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 80,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 81,
                    "end": 83,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 3: diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Las infecciones virales representan cerca del 30% de todas las exacerbaciones de causa infecciosa, aunque algunos estudios recientes que emplean t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas m\u00e1s precisas elevan hasta el 50% el n\u00famero de exacerbaciones infecciosas causadas por virus. Las bacterias identificadas con mayor frecuencia son Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae y Moraxella catarrhalis; aunque en agudizaciones graves, las enterobacterias y Pseudomonas aeruginosa pueden ser frecuentes 21 . La presencia de coinfecci\u00f3n por bacterias y virus se ha descrito hasta en un 25% de los pacientes hospitalizados, lo que sugiere una cierta susceptibilidad a la infecci\u00f3n bacteriana tras el proceso viral 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 695,
                    "end": 697,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 3: diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Reconocer la etiolog\u00eda de la agudizaci\u00f3n no resulta sencillo. El an\u00e1lisis del esputo (tinci\u00f3n de Gram y cultivo) estar\u00e1 especialmente indicado en los pacientes con agudizaciones graves o muy graves que presenten frecuentes agudizaciones, necesidad de ventilaci\u00f3n asistida o ante un fracaso del tratamiento antibi\u00f3tico. Sin embargo, en la mayor\u00eda de los casos la aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica ser\u00e1 cl\u00ednica. Anthonisen et al 22 demostraron que la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en la EPOC era m\u00e1s eficaz que el placebo en las agudizaciones que cumpl\u00edan al menos dos de los siguientes tres criterios: aumento de disnea, purulencia en el esputo o aumento del volumen del esputo. Sin embargo, de los tres criterios recomendados, el que mejor predice la infecci\u00f3n bacteriana es el cambio en la coloraci\u00f3n del esputo (purulencia) 23 . Por el contrario, el esputo mucoso pocas veces se asocia a infecci\u00f3n bacteriana 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 818,
                    "end": 820,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 903,
                    "end": 905,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 3: diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Existe una gran actividad de investigaci\u00f3n sobre biomarcadores de infecci\u00f3n bacteriana en las agudizaciones. En un metaan\u00e1lisis reciente se sugiere que la procalcitonina podr\u00eda ser de utilidad para disminuir la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos, sin que afecte a la tasa de fracasos terap\u00e9uticos, la duraci\u00f3n de hospitalizaci\u00f3n, la recurrencia o la mortalidad 25 . Sin embargo, debido a limitaciones metodol\u00f3gicas, la evidencia todav\u00eda es baja o moderada, por lo que de momento no se puede establecer una recomendaci\u00f3n general de uso de este biomarcador para establecer la etiolog\u00eda de una agudizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 355,
                    "end": 357,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 3: diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Para tratar de identificar la causa de la agudizaci\u00f3n y establecer adecuadamente el diagn\u00f3stico diferencial, se propone una aproximaci\u00f3n diferente seg\u00fan el nivel asistencial donde se atienda la descompensaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 3: diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "La figura 4 se\u00f1ala el proceso diagn\u00f3stico que se debe realizar en el \u00e1mbito ambulatorio. A todos los pacientes se les deber\u00e1 realizar una anamnesis y exploraci\u00f3n f\u00edsica, de acuerdo con los criterios que se establecen a continuaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es recomendable que se eval\u00fae la saturaci\u00f3n arterial de ox\u00edgeno (SaO 2 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica ambulatoria"
        },
        {
            "text": "Historia cl\u00ednica. La historia cl\u00ednica de toda agudizaci\u00f3n deber\u00e1 contener como m\u00ednimo la siguiente informaci\u00f3n:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica ambulatoria"
        },
        {
            "text": "1. Sintomatolog\u00eda de la agudizaci\u00f3n:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica ambulatoria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Disnea. \u2022 Color del esputo. \u2022 Volumen del esputo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica ambulatoria"
        },
        {
            "text": "\u2022 La presencia de 2 o m\u00e1s agudizaciones moderadas o graves previas en el \u00faltimo a\u00f1o es un factor de riesgo de fracaso terap\u00e9utico (fenotipo agudizador). Por este motivo, su sola aparici\u00f3n ya indica agudizaci\u00f3n moderada y un tratamiento diferencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historial de agudizaciones previas:"
        },
        {
            "text": "4. Gravedad basal de la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidad."
        },
        {
            "text": "Exploraci\u00f3n f\u00edsica. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica, se deber\u00e1 registrar: El primer paso para reconocer la agudizaci\u00f3n de la EPOC es descartar la presencia de otras causas de empeoramiento sintom\u00e1tico (v. diagn\u00f3stico diferencial, tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento previo."
        },
        {
            "text": "\u2022 Radiograf\u00eda de t\u00f3rax: no se recomienda realizar la radiograf\u00eda de t\u00f3rax de rutina en medio ambulatorio. Sin embargo, s\u00ed ser\u00e1 pertinente en el caso de mala evoluci\u00f3n cl\u00ednica o sospecha de complicaci\u00f3n (neumon\u00eda, insuficiencia card\u00edaca, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento previo."
        },
        {
            "text": "\u2022 Electrocardiograma (ECG): permite descartar arritmias o valorar signos de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, por lo que est\u00e1 indicado en caso de sospecha.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento previo."
        },
        {
            "text": "Una vez confirmada la agudizaci\u00f3n de la EPOC, se deber\u00e1 valorar el color del esputo. En caso de un cambio de color, lo m\u00e1s probable es que la etiolog\u00eda sea bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento previo."
        },
        {
            "text": "\u2022 An\u00e1lisis bacteriol\u00f3gico del esputo: no est\u00e1 indicado de forma habitual en las agudizaciones ambulatorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento previo."
        },
        {
            "text": "A todos los pacientes se les deber\u00e1 realizar una adecuada historia cl\u00ednica y una exploraci\u00f3n f\u00edsica, como se describe en la agudizaci\u00f3n ambulatoria. En la figura 5 se recogen las principales pruebas diagn\u00f3sticas que hay que realizar para caracterizar adecuadamente la agudizaci\u00f3n hospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Historia cl\u00ednica y exploraci\u00f3n f\u00edsica. \u2022 Anal\u00edtica de sangre: debe incluir hemograma y par\u00e1metros bioqu\u00edmicos como glucemia, urea, creatinina y electrolitos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Gasometr\u00eda arterial: siempre se deber\u00e1 recoger la fracci\u00f3n inspiratoria de ox\u00edgeno a la que se realiza la t\u00e9cnica. En los pacientes que presenten hipercapnia y/o acidosis inicial deber\u00e1 realizarse una segunda gasometr\u00eda de control a los 30-60 min.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Radiograf\u00eda de t\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 ECG.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 An\u00e1lisis microbiol\u00f3gico del esputo: se deber\u00e1 realizar una tinci\u00f3n de Gram y cultivo aerobio. Est\u00e1 indicado en pacientes con frecuentes agudizaciones, en los que presenten fracaso terap\u00e9utico o en agudizaciones que precisen ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Tras la valoraci\u00f3n inicial, se deber\u00e1n descartar otras causas de disnea (v. diagn\u00f3stico diferencial, tabla 1). La radiograf\u00eda de t\u00f3rax y el ECG pueden ser de ayuda para ello. La angiograf\u00eda por tomograf\u00eda computarizada (angio-TC) estar\u00e1 indicada en pacientes con sospecha moderada-alta de tromboembolia pulmonar (TEP) y tambi\u00e9n en las agudizaciones de causa no aclarada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "La determinaci\u00f3n de algunos biomarcadores plasm\u00e1ticos, como el d\u00edmero D, la troponina o el p\u00e9ptido natriur\u00e9tico tipo B (BNP), puede ser de utilidad en caso de sospecha de TEP, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica o insuficiencia card\u00edaca, respectivamente. Algunos de estos biomarcadores, como la troponina T o el BNP, pueden estar elevados en agudizaciones de EPOC sin cardiopat\u00eda conocida asociada. En estos casos, la elevaci\u00f3n de estos biomarcadores se asocia a un peor pron\u00f3stico 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 468,
                    "end": 470,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "En los casos en que la etiolog\u00eda contin\u00fae sin conocerse despu\u00e9s de esta valoraci\u00f3n inicial, se buscar\u00e1 la posible existencia de una embolia pulmonar y se recomienda la determinaci\u00f3n de d\u00edmero D y, si este es positivo, de angio-TC. Con probabilidad baja o intermedia, la determinaci\u00f3n de d\u00edmero D negativa excluye la anticoagulaci\u00f3n y la continuaci\u00f3n del estudio en b\u00fasqueda de TEP 26 . En una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica reciente se ha identificado una prevalencia del 16,1% (IC del 95%, 8,3-25,8%) de TEP en pacientes con agudizaci\u00f3n de EPOC de causa no aclarada 27 . Las pautas de tratamiento deber\u00e1n ser las adecuadas para cada paciente en funci\u00f3n de la posible etiolog\u00eda de la agudizaci\u00f3n y de su gravedad. En este sentido, se distinguen 2 escenarios de tratamiento: el ambulatorio y el hospitalario. M\u00e1s del 80% de las agudizaciones se manejan de forma ambulatoria 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 381,
                    "end": 383,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 559,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 865,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "En todos los casos, el tratamiento broncodilatador destinado al alivio inmediato de los s\u00edntomas se considera fundamental, mientras que el uso de antibi\u00f3ticos, corticoides sist\u00e9micos, oxigenoterapia, ventilaci\u00f3n asistida, rehabilitaci\u00f3n pulmonar (RP) o el tratamiento de la propia comorbilidad variar\u00e1n seg\u00fan las caracter\u00edsticas de la propia agudizaci\u00f3n. Se deber\u00e1 valorar la necesidad de tratamiento antibi\u00f3tico como se ha descrito previamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Diversos aspectos del tratamiento de la agudizaci\u00f3n de la EPOC han sido analizados recientemente en una normativa conjunta ERS/ ATS 29 . Algunas de las recomendaciones recogidas en GesEPOC son consistentes con dichas recomendaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento farmacol\u00f3gico de la agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la agudizaci\u00f3n de la EPOC, de cualquier intensidad, la principal intervenci\u00f3n consiste en la optimizaci\u00f3n de la broncodilataci\u00f3n, aumentando la dosis y/o la frecuencia de los broncodilatadores 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 198,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores"
        },
        {
            "text": "Los BDCD son los broncodilatadores de elecci\u00f3n para el tratamiento de la agudizaci\u00f3n. Se deber\u00e1n emplear f\u00e1rmacos de acci\u00f3n corta y r\u00e1pida, como los agonistas beta-2 (salbutamol y terbutalina), y, si fuera necesario, se pueden a\u00f1adir al tratamiento los anticolin\u00e9rgicos de acci\u00f3n corta (ipratropio).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de acci\u00f3n corta"
        },
        {
            "text": "Dispositivos de liberaci\u00f3n. Para administrar los f\u00e1rmacos inhalados durante la agudizaci\u00f3n, se pueden utilizar dispositivos presurizados de dosis medida (pMDI) con c\u00e1mara de inhalaci\u00f3n o nebulizadores. En una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica sobre las formas de administraci\u00f3n de los BDCD se concluye que cuando la t\u00e9cnica inhalatoria es buena, no hay diferencias significativas sobre el volumen espiratorio forzado en el primer segundo (FEV 1 ) entre los cartuchos presurizados con o sin c\u00e1mara espaciadora y los nebulizadores 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 516,
                    "end": 518,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de acci\u00f3n corta"
        },
        {
            "text": "La elecci\u00f3n del sistema depender\u00e1 de la dosis que precise el paciente, de su capacidad para utilizar el dispositivo y de la posibilidad de supervisi\u00f3n de la terapia. Cuando se precisan dosis bajas de medicaci\u00f3n (p. ej., 100-400 \u00b5g de salbutamol) es preferible el pMDI con c\u00e1mara, mientras que los nebulizadores pueden liberar dosis m\u00e1s Anamnesis y exploraci\u00f3n f\u00edsica Radiograf\u00eda de t\u00f3rax, ECG, gasometr\u00eda elevadas con mayor facilidad. En los casos donde el nivel de colaboraci\u00f3n sea insuficiente se podr\u00e1 utilizar la medicaci\u00f3n de forma nebulizada 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 548,
                    "end": 550,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de acci\u00f3n corta"
        },
        {
            "text": "En pacientes con hipercapnia o acidosis, la medicaci\u00f3n nebulizada debe ser liberada utilizando dispositivos de aire comprimido y no mediante el uso de ox\u00edgeno a alto flujo, ya que esta \u00faltima forma de administraci\u00f3n puede empeorar la hipercapnia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de acci\u00f3n corta"
        },
        {
            "text": "Dosis. Las dosis recomendadas son para el caso del salbutamol de 400-600 \u00b5g/4-6 h (4-6 inhalaciones/4-6 h) o terbutalina 500-1.000 \u00b5g/4-6 h (1-2 inhalaciones/6 h), y en el caso de ipratropio, de 80-120 \u00b5g/4-6 h (4-6 inhalaciones/4-6 h). En el caso de utilizar la medicaci\u00f3n nebulizada, la pauta ser\u00e1 de 2,5-10 mg de salbutamol y/o 0,5-1 mg de ipratropio cada 4-6 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de acci\u00f3n corta"
        },
        {
            "text": "Los BDLD constituyen el tratamiento de base de la EPOC y su eficacia en la agudizaci\u00f3n no est\u00e1 suficientemente documentada 33 . Sin embargo, es importante recordar que si el paciente ya utiliza BDLD para el control de su enfermedad de base, estos no deber\u00e1n suspenderse durante el tratamiento de la agudizaci\u00f3n ambulatoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 125,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Metilxantinas. Debido a la posible aparici\u00f3n de efectos adversos significativos, las teofilinas no se recomiendan habitualmente para el tratamiento de las agudizaciones de la EPOC. En una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica se observ\u00f3 que las metilxantinas en pacientes con EPOC moderada-grave no mejoraron de forma importante el curso cl\u00ednico de las agudizaciones, mostrando escasos beneficios sobre la funci\u00f3n pulmonar (FEV 1 ), con una incidencia significativa de efectos secundarios (n\u00e1useas y v\u00f3mitos) 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 492,
                    "end": 494,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la EPOC es frecuente la coexistencia de distintas comorbilidades, como hipertensi\u00f3n arterial, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, arritmias, insuficiencia card\u00edaca o diabetes. Por ello ser\u00e1 necesario optimizar su tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Optimizar el tratamiento de la comorbilidad"
        },
        {
            "text": "En general, se recomienda utilizar antibi\u00f3ticos durante una agudizaci\u00f3n siempre que aparezca un cambio en el color del esputo, como expresi\u00f3n indirecta de posible infecci\u00f3n bacteriana. La reciente normativa de la ERS/ATS recomienda el uso ambulatorio de antibi\u00f3ticos, en especial si hay cambios en el color del esputo 29 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "\u2022 En la agudizaci\u00f3n leve estar\u00e1 indicado el uso de antibi\u00f3ticos en presencia de esputo purulento 22, 35, 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 97,
                    "end": 100,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 101,
                    "end": 104,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 107,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "\u2022 En la agudizaci\u00f3n moderada o grave, tambi\u00e9n estar\u00e1 indicado cuando, en ausencia de purulencia, exista incremento de la disnea y del volumen del esputo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "\u2022 En las agudizaciones muy graves, cuando el paciente requiere asistencia ventilatoria, la cobertura antibi\u00f3tica es obligada, ya que ha demostrado reducir la incidencia de neumon\u00eda secundaria y tambi\u00e9n reducir de forma significativa la mortalidad 37a .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n d\u00e9bil a favor. En un contexto de atenci\u00f3n ambulatoria, en los pacientes con exacerbaci\u00f3n de la EPOC con sospecha de infecci\u00f3n, definida por la presencia de esputo purulento o cambios en el color del esputo, se sugiere la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos orales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P17. En los pacientes con EPOC, \u00bfse recomienda el uso de antibi\u00f3ticos en el tratamiento ambulatorio de las agudizaciones?"
        },
        {
            "text": "Especificaciones. La selecci\u00f3n del antibi\u00f3tico debe considerar los patrones de resistencia locales a los pat\u00f3genos m\u00e1s comunes. En exacerbaciones leves o moderadas, la presencia de un esputo purulento o cambio en el color del esputo se pueden considerar como indicadores de infecci\u00f3n. La gravedad de la enfermedad de base es un factor que puede aconsejar el tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P17. En los pacientes con EPOC, \u00bfse recomienda el uso de antibi\u00f3ticos en el tratamiento ambulatorio de las agudizaciones?"
        },
        {
            "text": "La tabla 6 indica cu\u00e1les son los principales antibi\u00f3ticos que se pueden utilizar durante una agudizaci\u00f3n de la EPOC. Esta elecci\u00f3n depender\u00e1 del conocimiento de las especies bacterianas involucradas, resistencias antibi\u00f3ticas locales, la gravedad de la propia agudizaci\u00f3n y del riesgo de infecci\u00f3n por P. aeruginosa. Este riego se define por el uso de m\u00e1s de 4 ciclos de tratamiento antibi\u00f3tico en el \u00faltimo a\u00f1o, una funci\u00f3n pulmonar con un FEV 1 < 50% del predicho, la presencia de bronquiectasias significativas o el aislamiento previo de Pseudomonas en esputo en fase estable o en una agudizaci\u00f3n previa 37b .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "En la tabla 7 se recogen las dosis recomendadas de cada f\u00e1rmaco, la v\u00eda de administraci\u00f3n y su duraci\u00f3n de acci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosis y duraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En varios ensayos cl\u00ednicos aleatorizados 38-40 se ha evaluado la utilidad de la budesonida nebulizada a dosis altas (2 mg, 3 o 4 veces al d\u00eda) frente a placebo en pacientes con EPOC hospitalizados por agudizaci\u00f3n moderada-grave no acid\u00f3tica y han demostrado mejor\u00eda del FEV 1 tras broncodilataci\u00f3n y de la PaO 2 (presi\u00f3n arterial de ox\u00edgeno). En ambos casos se ha demostrado que este tratamiento puede ser una alternativa eficaz y segura, aunque m\u00e1s cara, a los corticoides orales cuando se produce una exacerbaci\u00f3n de la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides inhalados"
        },
        {
            "text": "Las agudizaciones graves o muy graves de la EPOC comportan un riesgo alto de enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa, por lo que se recomienda el uso de heparinas de bajo peso molecular a dosis moderadas 41 . En las agudizaciones moderadas, en las que el paciente permanece encamado o inactivo, tambi\u00e9n est\u00e1 indicado su uso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 199,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis de la enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa"
        },
        {
            "text": "El abandono del tabaco es una medida deseable en cualquier momento de la evoluci\u00f3n de la EPOC. En este sentido, se sugiere iniciar la terapia de deshabituaci\u00f3n aprovechando el proceso de agudizaci\u00f3n de la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del tabaquismo durante la agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n d\u00e9bil a favor. De ser posible se sugiere iniciar la terapia de deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica durante la hospitalizaci\u00f3n por agudizaci\u00f3n de la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P18. En los pacientes con EPOC hospitalizados, \u00bfse recomienda realizar tratamientos de deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica en un contexto de agudizaci\u00f3n de la EPOC respecto al tratamiento habitual?"
        },
        {
            "text": "Especificaciones. En los \u00e1mbitos donde existe un programa de deshabituaci\u00f3n establecido, se debe verificar que la intervenci\u00f3n se d\u00e9 de forma intensiva y tenga un seguimiento de apoyo de al menos 1 mes tras el alta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P18. En los pacientes con EPOC hospitalizados, \u00bfse recomienda realizar tratamientos de deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica en un contexto de agudizaci\u00f3n de la EPOC respecto al tratamiento habitual?"
        },
        {
            "text": "Los corticoides sist\u00e9micos han demostrado acelerar la recuperaci\u00f3n de los s\u00edntomas, mejorar la funci\u00f3n pulmonar y disminuir los fracasos terap\u00e9uticos 42 . En las agudizaciones moderadas y en las gra-ves-muy graves deber\u00e1 emplearse una tanda corta de corticoides sist\u00e9micos durante 5 d\u00edas 43 . Tambi\u00e9n se valorar\u00e1 el uso de estos f\u00e1rmacos en los pacientes con agudizaciones leves que no responden satisfactoriamente al tratamiento inicial. Estudios recientes indican que los corticoides pueden ser menos eficaces en pacientes con cifras bajas de eosin\u00f3filos en sangre 15 . La normativa ERS/ATS recomienda el uso de tandas cortas de corticosteroides orales en las agudizaciones ambulatorias que cursan con disnea importante 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 152,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 290,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 567,
                    "end": 569,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 724,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides sist\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "Se recomienda administrar 0,5 mg/kg/d\u00eda por v\u00eda oral (m\u00e1ximo de 40 mg/d\u00eda) de prednisona o equivalentes durante 5 d\u00edas 43 . En pacientes con EPOC hospitalizados por una exacerbaci\u00f3n que no precisen ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, se sugiere utilizar tambi\u00e9n la v\u00eda oral.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 121,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosis, duraci\u00f3n y v\u00eda de administraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la mayor\u00eda de los estudios, las tandas cortas de corticoides sist\u00e9micos se interrumpen de forma brusca, sin que se produzcan efectos secundarios. La reducci\u00f3n progresiva de la dosis de corticoides no ha sido estudiada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dosis, duraci\u00f3n y v\u00eda de administraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n d\u00e9bil en contra. En pacientes con EPOC hospitalizados por una exacerbaci\u00f3n que toleren la v\u00eda oral y que requieran la administraci\u00f3n de corticoides sist\u00e9micos, se sugiere utilizar preferentemente la v\u00eda oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P19. En los pacientes con EPOC hospitalizados, \u00bfse recomienda administrar corticoides por v\u00eda intravenosa frente a corticoides por v\u00eda oral para el tratamiento de las exacerbaciones?"
        },
        {
            "text": "Especificaciones. Los estudios excluyeron a los pacientes m\u00e1s graves, con necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, pH < 7,26 o hiperc\u00e1pnicos (PaCO 2 > 70 mmHg).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P19. En los pacientes con EPOC hospitalizados, \u00bfse recomienda administrar corticoides por v\u00eda intravenosa frente a corticoides por v\u00eda oral para el tratamiento de las exacerbaciones?"
        },
        {
            "text": "La administraci\u00f3n de ox\u00edgeno suplementario se considera una de las piezas clave del tratamiento de la agudizaci\u00f3n grave de la EPOC que cursa con insuficiencia respiratoria. El objetivo de la oxigenoterapia es alcanzar una SaO 2 entre 88-92% para prevenir la hipoxemia de amenaza vital y optimizar la liberaci\u00f3n de ox\u00edgeno a los tejidos perif\u00e9ricos. Sin embargo, en los pacientes con EPOC, la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno debe realizarse de forma controlada, ya que en algunos pacientes el principal est\u00edmulo del centro respiratorio depende del grado de hipoxemia m\u00e1s que del habitual est\u00edmulo hiperc\u00e1pnico. La administraci\u00f3n de ox\u00edgeno de forma incontrolada puede producir supresi\u00f3n del est\u00edmulo respiratorio, carbonarcosis e incluso parada respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxigenoterapia"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica se deben administrar bajas concentraciones inspiratorias de ox\u00edgeno (del 24 o el 28%) mediante mascarillas de alto flujo tipo Venturi o mediante gafas nasales a bajos flujos de 2-4 l/min. Un estudio reciente demuestra que los niveles de bicarbonato y pH medidos en sangre venosa son parecidos a los que se obtienen en sangre arterial 44 , lo que podr\u00eda ser de utilidad para evitar gasometr\u00edas arteriales, siempre m\u00e1s dificultosas y molestas. Sin embargo, se necesi-",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 359,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxigenoterapia"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n sobre el uso de antibi\u00f3ticos en la agudizaci\u00f3n de la EPOC tan datos adicionales para establecer la utilidad precisa de la sangre venosa en el contexto de la insuficiencia respiratoria. Los valores de PaCO 2 no son concordantes entre ambos tipos de muestras sangu\u00edneas 44 . Durante las agudizaciones graves o muy graves se deber\u00e1 realizar una gasometr\u00eda arterial, antes y despu\u00e9s de iniciar el tratamiento suplementario con ox\u00edgeno, especialmente si cursan con hipercapnia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 284,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 6"
        },
        {
            "text": "En pacientes hospitalizados por una agudizaci\u00f3n de EPOC, los programas de RP temprana reducen los reingresos y mejoran la CVRS y la capacidad de ejercicio 45 . No obstante, estos resultados son variables seg\u00fan el momento de inicio del programa. La disminuci\u00f3n de reingresos \u00fanicamente es significativa para programas iniciados tras el alta hospitalaria (hasta 3 semanas despu\u00e9s del alta). Adicionalmente, se ha observado una tendencia al aumento de la mortalidad asociada a RP que es estad\u00edsticamente significativa en los programas iniciados durante el ingreso. Este efecto se observ\u00f3 en los resultados obtenidos en un ensayo realizado en el Reino Unido 46 , aunque -debido al escaso n\u00famero de eventos-no se puede descartar que se trate de un efecto espurio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 157,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rehabilitaci\u00f3n pulmonar precoz"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n d\u00e9bil a favor. Se sugiere iniciar un programa de RP tras el alta en los pacientes que han sido hospitalizados por una exacerbaci\u00f3n de la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P21. En los pacientes con EPOC hospitalizados por exacerbaci\u00f3n de la EPOC, \u00bfse recomienda la rehabilitaci\u00f3n pulmonar temprana frente a la atenci\u00f3n habitual?"
        },
        {
            "text": "Especificaciones. El grupo de elaboraci\u00f3n de la gu\u00eda considera que los programas de RP en los pacientes que han presentado una agudizaci\u00f3n grave (que ha requerido ingreso hospitalario) pueden ser beneficiosos para mejorar la capacidad funcional, reducir futuros ingresos hospitalarios y mejorar la CVRS de estos pacientes. El cl\u00ednico debe valorar la disponibilidad de programas de RP en su entorno sanitario y si es factible que el paciente los pueda cumplir correctamente. Todav\u00eda hay dudas acerca del momento id\u00f3neo para iniciar un programa de rehabilitaci\u00f3n y, hasta que no se disponga de informaci\u00f3n m\u00e1s fiable, se deber\u00eda evitar el inicio de la RP durante el ingreso hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P21. En los pacientes con EPOC hospitalizados por exacerbaci\u00f3n de la EPOC, \u00bfse recomienda la rehabilitaci\u00f3n pulmonar temprana frente a la atenci\u00f3n habitual?"
        },
        {
            "text": "En los casos donde existe un fracaso ventilatorio grave, con alteraci\u00f3n del nivel de consciencia, disnea invalidante o acidosis respiratoria, a pesar de tratamiento m\u00e9dico optimo, se debe considerar el empleo de soporte ventilatorio. Se puede administrar como VMNI o como ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (VMI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n asistida"
        },
        {
            "text": "Instaurar la VMNI en pacientes hospitalizados con fallo respiratorio agudo hiperc\u00e1pnico disminuye la mortalidad, la necesidad de intubaci\u00f3n y las complicaciones del tratamiento respecto al tratamiento habitual sin soporte ventilatorio. Tambi\u00e9n disminuye la estancia hospitalaria y la estancia en la unidad de cuidados intensivos 47 . La tabla 8 se\u00f1ala cu\u00e1les son las indicaciones y contraindicaciones de la VMNI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 331,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n fuerte a favor. Se recomienda iniciar la ventilaci\u00f3n no invasiva en pacientes con EPOC que cursan con insuficiencia respiratoria hiperc\u00e1pnica y acidosis respiratoria moderada a pesar de tratamiento m\u00e9dico \u00f3ptimo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P22. En los pacientes hospitalizados con una exacerbaci\u00f3n de la EPOC, \u00bfse recomienda el uso de la ventilaci\u00f3n no invasiva frente a la atenci\u00f3n habitual?"
        },
        {
            "text": "Especificaciones. El grupo elaborador considera razonable definir insuficiencia respiratoria con hipercapnia si la PaCO 2 es superior a 45 mmHg y acidosis cuando el pH es inferior a 7,35. Se deben considerar como contraindicaciones formales de la VMNI los trastornos del nivel de consciencia o somnolencia, alto riesgo de aspiraci\u00f3n, malformaciones nasofar\u00edngeas, uso de musculatura accesoria por disnea grave, o inestabilidad cardiovascular. El grupo elaborador considera que el seguimiento de los par\u00e1metros gasom\u00e9tricos antes y durante la VMNI es una buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P22. En los pacientes hospitalizados con una exacerbaci\u00f3n de la EPOC, \u00bfse recomienda el uso de la ventilaci\u00f3n no invasiva frente a la atenci\u00f3n habitual?"
        },
        {
            "text": "La VMI debe considerarse en los casos donde se produzca acidemia y/o hipoxemia grave, junto con deterioro del estado mental 48 . Tradicionalmente se ha asumido que los pacientes con EPOC que precisan VMI presentaban cifras de mortalidad muy elevadas, por lo que en muchas ocasiones su indicaci\u00f3n podr\u00eda ser controvertida. Sin embargo, datos consistentes refieren que la mortalidad observada se sit\u00faa alrededor del 20%, una cifra incluso inferior a la observada para otras patolog\u00edas tratadas con VMI. En la tabla 9 se muestran las indicaciones absolutas y relativas de la VMI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 126,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva"
        },
        {
            "text": "Si el paciente no recib\u00eda tratamiento previo, se deber\u00e1 pautar un tratamiento adecuado para la fase estable de la enfermedad, de acuerdo con su nivel de riesgo y fenotipo espec\u00edfico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adecuar el tratamiento de base"
        },
        {
            "text": "Para las agudizaciones ambulatorias se establece un control evolutivo con una visita a las 72 h del inicio del tratamiento, en el \u00e1mbito de atenci\u00f3n primaria, con la intenci\u00f3n de valorar la evoluci\u00f3n del proce- so de agudizaci\u00f3n. Este per\u00edodo es importante para poder identificar la existencia de fracasos terap\u00e9uticos precoces. En el caso de que el paciente haya precisado ingreso hospitalario, el control evolutivo inicial deber\u00e1 realizarse dentro de las 2 primeras semanas tras el alta hospitalaria y es aconsejable una visita adicional a las 8-12 semanas. Seg\u00fan el estudio AUDIPOC 49 -una auditoria cl\u00ednica realizada en 129 hospitales espa\u00f1oles-la mortalidad global a los 90 d\u00edas tras una hospitalizaci\u00f3n por agudizaci\u00f3n de EPOC fue del 11,6%, aunque con variaciones que oscilaron entre el 0 y el 50%. La tasa de reingresos fue del 37% y tambi\u00e9n present\u00f3 fuertes variaciones, entre el 0 y el 62%. Estos datos refuerzan la necesidad de un seguimiento cercano que reduzca la variabilidad y minimice las consecuencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "En la primera consulta se evaluar\u00e1n la situaci\u00f3n cl\u00ednica y la respuesta terap\u00e9utica; se detectar\u00e1n los casos con dificultad para la comprensi\u00f3n de las indicaciones y aquellas situaciones de riesgo especial, y se revisar\u00e1n aspectos diagn\u00f3sticos, de adherencia y tolerancia del tratamiento. Asimismo, se insistir\u00e1 en aspectos educativos y preventivos y se potenciar\u00e1 la implicaci\u00f3n de los pacientes y cuidadores en aspectos de autocuidado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "Se recomienda efectuar una visita de seguimiento adicional a las 8-12 semanas para asegurar que el paciente ha retornado a la estabilidad. En esta visita se deben revisar sus s\u00edntomas, reclasificar el riesgo, el fenotipo cl\u00ednico, la adherencia al tratamiento, los aspectos educativos y/o el ajuste del tratamiento preventivo 50 . Los pacientes que hayan precisado oxigenoterapia durante la exacerbaci\u00f3n previa se deber\u00e1n revaluar para valorar la indicaci\u00f3n de oxigenoterapia continua domiciliaria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 327,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "En todos los pacientes que no dispongan de espirometr\u00eda previa, se etiquetar\u00e1 el caso como \"Posible EPOC\". Se deber\u00e1 realizar una espirometr\u00eda de confirmaci\u00f3n en fase de estabilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "En funci\u00f3n de la gravedad de la agudizaci\u00f3n, el paciente deber\u00e1 recibir asistencia ambulatoria u hospitalaria. En la tabla 10 se recogen los criterios que se deben considerar para remitir al paciente al hospital en el transcurso de una agudizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de valoraci\u00f3n hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Algoritmo terap\u00e9utico ambulatorio de la agudizaci\u00f3n de la EPOC En la figura 6 se expone el esquema terap\u00e9utico que se recomienda en pacientes con agudizaciones leves y moderadas. Los pacientes que cumplan criterios de agudizaci\u00f3n grave o muy grave deber\u00e1n remitirse al hospital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algoritmos terap\u00e9uticos de la agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Aunque hay pautas terap\u00e9uticas comunes, la intensidad del tratamiento administrado depender\u00e1 de la gravedad de la propia agudizaci\u00f3n. La principal diferencia entre las agudizaciones leves y moderadas se encuentra en el uso de corticoides sist\u00e9micos, recomendados para las agudizaciones moderadas. La pauta antibi\u00f3tica depender\u00e1 de la sospecha de infecci\u00f3n bacteriana. No obstante, mientras en la agudizaci\u00f3n leve se exige un cambio en la coloraci\u00f3n del esputo (amarillento, verdoso o amarronado), en la moderada podr\u00eda pautarse antibi\u00f3tico tambi\u00e9n en los casos donde -adem\u00e1s de la disnea-aparece aumento de volumen del esputo, aunque no haya cambios en su color.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algoritmos terap\u00e9uticos de la agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Aunque el esquema terap\u00e9utico para todas las agudizaciones graves o muy graves es similar, la estructura y organizaci\u00f3n de la asistencia ser\u00e1 diferente seg\u00fan el lugar donde se atienda al paciente: servicio de urgencias, sala de hospitalizaci\u00f3n o unidad especializadas de cuidados intermedios o de cuidados intensivos. Las recomendaciones para la atenci\u00f3n al paciente en unidades de cr\u00edticos no se recogen en esta gu\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algoritmo terap\u00e9utico hospitalario de la agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La asistencia al paciente con agudizaci\u00f3n de EPOC en el servicio de urgencias hospitalarias debe estar estructurada en 4 fases:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asistencia en el servicio de urgencias hospitalarias"
        },
        {
            "text": "\u2022 Fase 1: admisi\u00f3n y clasificaci\u00f3n. \u2022 Fase 2: asistencia. \u2022 Fase 3: evoluci\u00f3n, espera y observaci\u00f3n. \u2022 Fase 4: resoluci\u00f3n, orientaci\u00f3n y transferencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asistencia en el servicio de urgencias hospitalarias"
        },
        {
            "text": "Ante todo paciente que consulte en urgencias hospitalarias, lo primero que se debe hacer es realizar una clasificaci\u00f3n con un sistema de cribado estructurado y validado. La base fundamental de cualquier sistema de cribado hospitalario moderno es el establecimiento de niveles o categor\u00edas en funci\u00f3n de los s\u00edntomas que expresa el paciente y los signos observados. Los sistemas de cribado no se dise\u00f1an para realizar diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos, que son el resultado final de la asistencia, sino para conseguir una clasificaci\u00f3n y priorizaci\u00f3n en la asistencia m\u00e9dica de los servicios de urgencia hospitalarios, y, as\u00ed, conseguir una adecuaci\u00f3n de los recursos disponibles seg\u00fan el nivel de gravedad de cada paciente en particular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fase 1. Admisi\u00f3n y clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El Sistema Espa\u00f1ol de Triaje (SET) establece cinco niveles de priorizaci\u00f3n (tabla 11), a partir de la combinaci\u00f3n de las siguientes circunstancias:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "1. Categorizaci\u00f3n sintom\u00e1tica. En un paciente con una agudizaci\u00f3n de EPOC, el s\u00edntoma gu\u00eda principal que le llevar\u00e1 a un servicio de urgencias hospitalario, en la gran mayor\u00eda de los casos, es el incremento de su disnea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "En la categor\u00eda sintom\u00e1tica disnea se aplican inicialmente los algoritmos y/o escalas de valoraci\u00f3n globales que determinan el riesgo vital del paciente en base a los par\u00e1metros de sus constantes vitales. Esta valoraci\u00f3n general puede determinar por s\u00ed misma un nivel I de prioridad si encuentra inestabilidad hemodin\u00e1mica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "2. Valoraci\u00f3n de los signos y s\u00edntomas. Las constantes y signos vitales alterados en el adulto discriminar\u00e1n los pacientes entre el nivel II y III. Es decir, que 2 pacientes con id\u00e9ntica sintomatolog\u00eda y situaci\u00f3n cl\u00ednica ser\u00e1n discriminados a nivel II si tienen las constantes o signos vitales alterados. 3. Escala de gravedad. La categor\u00eda disnea en el SET se eval\u00faa de la siguiente forma:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Clase I (leve): ausencia de s\u00edntomas con la actividad normal. Equivale a disnea 0 o 1 en la escala mMRC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Clase II (moderada): s\u00edntomas con la actividad moderada. Equivale a disnea 2 en la escala mMRC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Clase III (grave): s\u00edntomas con escasa actividad. Equivale a disnea 3 en la escala mMRC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Clase IV (muy grave): s\u00edntomas en reposo. Equivale a disnea 4 en la escala mMRC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Clase V (pre-parada respiratoria).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "De acuerdo con esta clasificaci\u00f3n del SET, y tambi\u00e9n atendiendo a los criterios de gravedad de la propia agudizaci\u00f3n (tabla 11), de la presencia de insuficiencia respiratoria y/o de comorbilidad grave, se establecen 3 c\u00f3digos asistenciales iniciales dentro del servicio de urgencias:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 C\u00f3digo I (amenaza vital): el paciente es candidato a recibir atenci\u00f3n en una unidad de cuidados intensivos (tabla 12). Los criterios para el traslado inicial a esta unidad son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "-Pacientes en nivel I del SET.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "-Pacientes en nivel II del SET que adem\u00e1s cumplan criterios de ingreso en intensivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 C\u00f3digo II (insuficiencia respiratoria sin amenaza vital): el paciente deber\u00e1 ser atendido en una cama de observaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "-Pacientes en nivel II del SET que no cumplan criterios de ingreso en intensivos. -Pacientes en nivel III del SET.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 C\u00f3digo III (sin insuficiencia respiratoria): se podr\u00e1 atender en el mismo box de urgencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VMNI"
        },
        {
            "text": "-Pacientes en nivel IV y V del SET.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VMNI"
        },
        {
            "text": "En la figura 7 se muestra el esquema terap\u00e9utico que se recomienda en pacientes con agudizaciones graves o muy graves atendidas en el hospital. En ocasiones, pacientes con agudizaciones m\u00e1s leves tambi\u00e9n acuden a un centro hospitalario. En este \u00faltimo caso, se recomienda seguir el esquema planteado para la agudizaci\u00f3n ambulatoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fase 2. Asistencia"
        },
        {
            "text": "Los pacientes que cumplan criterios de c\u00f3digo I (amenaza vital) deber\u00e1n ser trasladados al box de cr\u00edticos para el inicio inmediato del tratamiento. Los casos en los que no se produce una adecuada respuesta y en todos los que cumplan criterios espec\u00edficos deber\u00e1n ser trasladados a una unidad de cuidados intensivos (tabla 12). En cuanto a los clasificados como c\u00f3digo II y III, el tratamiento ser\u00e1 muy similar, con broncodilatadores de acci\u00f3n corta y r\u00e1pida, corticoides sist\u00e9micos y antibi\u00f3ticos, siempre que est\u00e9n indicados. No obstante, los pacientes con c\u00f3digo II deber\u00e1n ser atendidos en camas de observaci\u00f3n, ya que con frecuencia precisan oxigenoterapia controlada y/o tratamiento espec\u00edfico de comorbilidades graves (arritmias, insuficiencia card\u00edaca, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fase 2. Asistencia"
        },
        {
            "text": "Tras el tratamiento inicial, se aconseja una revaluaci\u00f3n a los 30-60 min. Si el paciente presentaba una hipercapnia inicial o acidosis, se deber\u00e1 repetir la gasometr\u00eda arterial para valorar la indicaci\u00f3n de VMNI ( fig. 8 ). Se aconseja iniciar la VMNI de forma precoz, antes de las 4 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 220,
                    "text": "fig. 8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Fase 3. Evoluci\u00f3n, espera y observaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se debe optimizar el tratamiento y mantener al paciente en la sala de observaci\u00f3n durante un intervalo de tiempo de 6-12 h hasta decidir su destino.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fase 3. Evoluci\u00f3n, espera y observaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los pacientes que respondan favorablemente al tratamiento y cumplan los criterios de derivaci\u00f3n domiciliaria podr\u00e1n ser dados de alta. En este momento ser\u00e1 muy importante adecuar el tratamiento de base para reducir fracasos terap\u00e9uticos, reca\u00eddas o recurrencias. Asimismo, se deber\u00e1 realizar un control cl\u00ednico en un plazo de 72 h. Para ello deben establecerse en cada territorio programas o protocolos destinados a asegurar esta continuidad asistencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alta domiciliaria"
        },
        {
            "text": "En todos los pacientes que no dispongan de espirometr\u00eda previa, se etiquetar\u00e1 el caso como \"Posible EPOC\". Se deber\u00e1 realizar una espirometr\u00eda de confirmaci\u00f3n en fase de estabilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alta domiciliaria"
        },
        {
            "text": "La hospitalizaci\u00f3n a domicilio representa una alternativa asistencial para pacientes con EPOC que experimentan exacerbaciones sin presentar acidosis. Este tipo de aproximaciones son seguras si se comparan con la hospitalizaci\u00f3n convencional. Los pacientes con alteraciones del estado mental, cambios radiol\u00f3gicos o electrocardiogr\u00e1ficos agudos, necesidades de VMI, comorbilidades significativas y bajo apoyo social no deben incluirse en estos programas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hospitalizaci\u00f3n a domicilio"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n d\u00e9bil a favor. En aquellos centros en los que ya se dispone de una estructura de hospitalizaci\u00f3n a domicilio se sugiere ofrecer esta opci\u00f3n a los pacientes que requieren una atenci\u00f3n hospi- Especificaciones. En la mayor\u00eda de estudios se excluy\u00f3 a los pacientes con alteraciones del nivel de consciencia, alteraciones del equilibrio \u00e1cido-base, cambios agudos en el patr\u00f3n radiol\u00f3gico, necesidades VMI y/o patolog\u00edas concomitantes graves o mal controladas (como demencia, c\u00e1ncer, fallo renal, diabetes o hipertensi\u00f3n). Sin em-bargo, puede haber otros factores, por lo que la decisi\u00f3n de recomendar una hospitalizaci\u00f3n a domicilio debe ser individualizada y aceptada por los pacientes y cuidadores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P20. En los pacientes con un episodio de exacerbaci\u00f3n de la EPOC, \u00bfse recomienda la hospitalizaci\u00f3n a domicilio como alternativa a la atenci\u00f3n convencional?"
        },
        {
            "text": "En la tabla 13 se exponen los criterios de ingreso hospitalario. Para los casos en que finalmente se requiera un ingreso hospitalario, la figura 9 muestra la pauta de tratamiento que se debe seguir. En pacientes de edad avanzada y comorbilidad (habitualmente c\u00f3digo II) que, sin estar en situaci\u00f3n cr\u00edtica, se considere que un ingreso prolongado puede comportar riesgo y se prevea una posible mejor\u00eda en 48-72 h, debe considerarse el ingreso en unidades m\u00e9dicas de corta estancia en los hospitales en los que existan. Tambi\u00e9n pueden ser candidatos al ingreso en este tipo de unidades los pacientes que inicialmente presenten criterios de derivaci\u00f3n a hospitalizaci\u00f3n a domicilio y que no re\u00fanan las condiciones psicosociales y/o familiares para ello. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ingreso hospitalario en sala de hospitalizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Criterios de alta hospitalaria La administraci\u00f3n de broncodilatadores de acci\u00f3n corta no se precisa con una frecuencia inferior a las 4 h El paciente es capaz de caminar por la habitaci\u00f3n El paciente es capaz de comer y dormir sin frecuentes despertares debidos a la disnea Estabilidad cl\u00ednica de 12-24 h Estabilidad gasom\u00e9trica durante 12-24 h Correcto uso de la medicaci\u00f3n por parte del paciente y/o del cuidador Garant\u00eda de la continuidad asistencial",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 14"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria es variable de unos pacientes a otros, y no existen suficientes datos para establecer la duraci\u00f3n \u00f3ptima de la hospitalizaci\u00f3n en pacientes individuales con agudizaci\u00f3n de EPOC. En la tabla 14 se exponen los criterios que se deben cumplir para proceder al alta hospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Siempre que se produzca el alta hospitalaria, se deber\u00e1 adecuar el tratamiento de base, con especial \u00e9nfasis en reducir las posibles reca\u00eddas. En la tabla 15 se recogen las principales recomendaciones terap\u00e9uticas para el alta hospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento al alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Tras el alta hospitalaria se deber\u00e1 realizar un seguimiento en un plazo de 2-4 semanas, en el que se deber\u00e1 revisar el estado cl\u00ednico del paciente, la resoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria, la cumplimentaci\u00f3n, la t\u00e9cnica inhalatoria y la necesidad de OCD.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento tras el alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "En todos los pacientes que no dispongan de espirometr\u00eda previa, se etiquetar\u00e1 el caso como \"Posible EPOC\". Se deber\u00e1 realizar una espirometr\u00eda de confirmaci\u00f3n en fase de estabilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento tras el alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda ATENCI\u00d3N A LA EPOC AL FINAL DE LA VIDA. CUIDADOS PALIATIVOS"
        },
        {
            "text": "\u2022 Muchos pacientes con EPOC avanzada pueden beneficiarse de los cuidados paliativos (CP).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda ATENCI\u00d3N A LA EPOC AL FINAL DE LA VIDA. CUIDADOS PALIATIVOS"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los CP est\u00e1n infrautilizados en la EPOC y deben valorarse en pacientes que persistan sintom\u00e1ticos a pesar de un tratamiento \u00f3ptimo de su enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda ATENCI\u00d3N A LA EPOC AL FINAL DE LA VIDA. CUIDADOS PALIATIVOS"
        },
        {
            "text": "Los CP son las atenciones que se brindan para mejorar la calidad de vida de los pacientes con una enfermedad grave o potencialmente mortal. La meta de los CP es prevenir o tratar los s\u00edntomas de una enfermedad, los efectos secundarios del tratamiento y los problemas psicol\u00f3gicos, sociales y espirituales relacionados con una enfermedad o su tratamiento 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidados paliativos en la EPOC"
        },
        {
            "text": "Los CP no se limitan a pacientes oncol\u00f3gicos con enfermedad terminal. Muchos pacientes con una insuficiencia org\u00e1nica avanzada, como la EPOC, pueden beneficiarse de ellos. Los CP por s\u00ed mismos no aceleran la muerte y mejoran la calidad de vida 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidados paliativos en la EPOC"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con EPOC muy grave (BODE > 6) tienen a menudo tantos o m\u00e1s s\u00edntomas f\u00edsicos y emocionales, adem\u00e1s de mayor limitaci\u00f3n funcional y peor calidad de vida, que los pacientes con neoplasias avanzadas 4-6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntomas de los pacientes con EPOC avanzada"
        },
        {
            "text": "Entre los s\u00edntomas asociados a la EPOC avanzada el m\u00e1s prevalente es la disnea (presente en el 97% de los pacientes), la somnolencia, la falta de energ\u00eda (68%) y el dolor (43%). La presencia de depresi\u00f3n se puede detectar en casi el 50% de los pacientes, mientras que la prevalencia de ansiedad alcanza el 25%. Muchas veces los s\u00edntomas coexisten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntomas de los pacientes con EPOC avanzada"
        },
        {
            "text": "Dada la larga evoluci\u00f3n de la enfermedad, los s\u00edntomas pueden pasar desapercibidos si no se interroga de forma dirigida. Los pacientes acaban incorporando los s\u00edntomas y las limitaciones derivadas de estos a su estilo de vida 7-9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntomas de los pacientes con EPOC avanzada"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P10. \u00bfC\u00f3mo tratar la EPOC al final de la vida?"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los CP son complementarios y no sustituyen al tratamiento convencional de la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P10. \u00bfC\u00f3mo tratar la EPOC al final de la vida?"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los CP deben basarse en las necesidades de los pacientes y no en la esperanza de vida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P10. \u00bfC\u00f3mo tratar la EPOC al final de la vida?"
        },
        {
            "text": "\u2022 La comunicaci\u00f3n con el paciente y los familiares o cuidadores es fundamental y constituye una herramienta terap\u00e9utica esencial que da acceso al principio de autonom\u00eda, al consentimiento informado, a la confianza mutua y a la seguridad e informaci\u00f3n que el paciente necesita para recibir ayuda y ayudarse a s\u00ed mismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P10. \u00bfC\u00f3mo tratar la EPOC al final de la vida?"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se debe atender de forma especial al tratamiento farmacol\u00f3gico de la disnea y de la ansiedad y/o depresi\u00f3n. Los pacientes con EPOC avanzada tienen una carga de s\u00edntomas similar o mayor que la de los pacientes oncol\u00f3gicos, con menores posibilidades de recibir CP, a pesar de que estos han demostrado mejorar los s\u00edntomas y la calidad de vida de estos pacientes sin disminuir, e incluso aumentando, la supervivencia. Una de las caracter\u00edsticas de la EPOC es su incertidumbre pron\u00f3stica, por lo que la decisi\u00f3n de iniciar CP para el control de s\u00edntomas refractarios a la terapia convencional no debe basarse en la esperanza de vida, sino que se deben incorporar seg\u00fan las necesidades del paciente mediante la valoraci\u00f3n peri\u00f3dica de los s\u00edntomas y la incorporaci\u00f3n progresiva de las medidas de paliaci\u00f3n sin abandonar el tratamiento reglado de la enfermedad ( fig. 1 ). Los CP son complementarios al resto de tratamientos establecidos, entre los que se incluye la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva. La intensidad y la relaci\u00f3n entre los tratamientos cl\u00e1sicos y los CP deben modularse durante el curso de la enfermedad. La comunicaci\u00f3n con el paciente y sus familiares es fundamental; debe contemplar sus deseos y respetar sus creencias, e incluir sus preferencias en caso de descompensaci\u00f3n grave. Esta comunicaci\u00f3n debe realizarse preferentemente con el paciente estable, a trav\u00e9s de varias entrevistas, y las preferencias del paciente deben reflejarse en la historia cl\u00ednica y revaluarse durante la evoluci\u00f3n de la enfermedad. En caso de crisis con riesgo vital sin toma previa de decisiones, puede ser \u00fatil pactar con el paciente y su familia el l\u00edmite de las intervenciones. Junto a la optimizaci\u00f3n del tratamiento broncodilatador y la aplicaci\u00f3n de medidas no farmacol\u00f3gicas, como la rehabilitaci\u00f3n, el uso juicioso de m\u00f3rficos a dosis bajas (tabla 1) ha demostrado mejorar la disnea refractaria con unos efectos secundarios prevenibles y trata-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 859,
                    "end": 865,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "P10. \u00bfC\u00f3mo tratar la EPOC al final de la vida?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Effect of exacerbation on quality of life in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bestall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1418--1440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Underreporting exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease in a longitudinal cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Langsetmo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Platt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "396--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Exacerbations impair quality of life in patients with chronic obstructive pulmonary disease. A two-year follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalaca\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez-Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Masa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "387--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Catal\u00e1n Serra P. The frequent exacerbator. A new phenotype in COPD? Hot",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Topics Respir Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "7--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Temporal clustering of exacerbations in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Quint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goldring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baghai-Ravary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "369--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Frequent chronic obstructive pulmonary disease exacerbators: how much real, how much fictitious?",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "COPD",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "276--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Valorar RP tras hospitalizaci\u00f3n Mantener y ajustar el tratamiento habitual: \u2022 Revisar la t\u00e9cnica inhalatoria del paciente \u2022 Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n de base \u2022 Corticoides inhalados: indicados para pacientes con fenotipo agudizador o mixto",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Inhibidores de fosfodiesterasa 4: indicados para fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica \u2022 Oxigenoterapia: reajustar seg\u00fan necesidades Antibi\u00f3ticos si se cumplen las indicaciones Corticoides orales: 30-40 mg de prednisolona o el equivalente durante 5 d\u00edas VMNI domiciliaria. Considerarla en pacientes con agudizaciones acid\u00f3ticas recurrentes y/o en paciente que asocien hipoventilaci\u00f3n por otras causas (s\u00edndrome de apnea-hipoapnea",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "RP: rehabilitaci\u00f3n pulmonar; VMNI: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Physiologic changes during symptom recovery from moderate exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Voduc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aaron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "O\u203adonnell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "420--428",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Inflammatory changes, recovery and recurrence at COPD exacerbation",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tma",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sapsford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcllerova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "527--561",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Quality of life in acute exacerbations of chronic bronchitis and chronic obstructive pulmonary disease: a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Doll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pharmacoeconomics",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "345--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Severe acute exacerbations and mortality in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rom\u00e1n-Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Salcedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochando",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "925--956",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Long-term natural history of chronic obstructive pulmonary disease: severe exacerbations and mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suissa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dell&apos;aniello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "957--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Association of left-heart dysfunction with severe exacerbation of chronic obstructive pulmonary disaase. Diagnostic performance of cardiac biomarkers",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Abroug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Quanes-Besbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nciri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sellami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Addad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ben",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "990--996",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Biochemical markers of cardiac dysfunction predict mortality in acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mclachlan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "764--772",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: identification of biologic clusters and their biomarkers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bafadhel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckenna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Terry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mistry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Haldar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "662--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Blood analysis to direct corticosteroid treatment of exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: a randomized placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bafadhel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckenna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Terry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mistry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pancholi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Venge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "48--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Dyspnea severity and pneumonia as predictors of in-hospital mortality and early readmission in acute exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Steer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Norman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Afolabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bourke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "117--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The DECAF Score: predicting hospital mortality in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Steer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bourke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "970--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Validation of the DECAF score to predict hospital mortality in acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Echevarria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Steer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Heslop-Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Stenton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hickey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "133--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Infections of airway inflammation in chronic obstructive pulmonary disease severe exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bellettato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Braccioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Romagnoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Casolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Caramori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "1114--1135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Relationship between bacterial flora in sputum and functional impairment in patients with acute exacerbations of COPD. Study Group of Bacterial Infection in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Laso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maldonado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "40--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Is it possible to identify exacerbations of mild to moderate COPD that do not require antibiotic treatment?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moragas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Chest",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1571--1578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Bronchoscopic validation of the significance of sputum purulence in severe exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Puig",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "29--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Procalcitonin to guide antibiotic administration in COPD exacerbations: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mathioudakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatzimavridou-Grigoriadou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Corlateanu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vestbo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "National Consensus on the Diagnosis, Risk Stratification and Treatment of Patients with Pulmonary Embolism. Spanish Society of Pneumology and Thoracic Surgery (SEPAR)",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Uresandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Monreal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Bragado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Domenech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecumberri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Escribano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Spanish Society of Medicine Accident and Emergency (SEMES). Spanish Society of Angiology and Surgery Vascular (SEACV). Arch Bronconeumol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "534--581",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Prevalence and localization of pulmonary embolism in unexplained acute exacerbations of COPD: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Aleva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Voets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Simons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Mast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Ven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heijdra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Chest",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "544--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Evaluation of COPD Longitudinally to Identify Predictive Surrogate Endpoints (ECLIPSE) Investigators. Susceptibility to exacerbation in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vestbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Locantore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcllerova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tal-Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "1128--1166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Management of COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Management of acute exacerbations of COPD: a summary and appraisal of published evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mccrory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gelfand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1190--209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Bronchodilator delivery in acute airflow obstruction. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ginsburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1736--1780",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "European Respiratory Society Task Force on the use of nebulizers. European Respiratory Society Guidelines on the use of nebulizers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Boe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dennis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "O&apos;driscoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dautzenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "228--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Effect of formoterol, tiotropium, and their combination in patients with acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: a pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Verga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Santus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Morelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cazzola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Centanni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "1925--1957",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Methylxanthines for exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Barr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Camargo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Antibiotics for exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease. Cochrane Database Syst Rev",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vollenweider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Steurer-Stey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Puhan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Efficacy of antibiotic therapy for acute exacerbations of mild to moderate chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moragas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "716--739",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Once daily oral ofloxacin in chronic obstructive pulmonary disease exacerbation requiring mechanical ventilation: a randomised placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nouira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Marghli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Belghith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Besbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Elatrous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Abroug",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "2020--2025",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Tratamiento antimicrobiano de la agudizaci\u00f3n de EPOC: Documento de Consenso",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aguar\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barber\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B\u00e1rcena",
                    "middle": [],
                    "last": "Caama\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "100--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "The role of neublized budesonide in the treatment of exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hacievliyagil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Yetkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gulban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mutly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "In",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "660--667",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Comparison of nebulized budesonide and oral prednisolone with placebo in the treatment of acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maltais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Tonnel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacquemet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Haddon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "698--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "A randomized, controlled multicentric study of inhaled budesonide and intravenous methylprednisolone in treatment on acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Dinz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "39--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Profilaxis de la enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Otero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Grau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Uresandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Calder\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "160--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Systemic corticosteroids for acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease. Cochrane",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wood-Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hannay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Short-term vs conventional glucocorticoid therapy in acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease. The REDUCE randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Leuppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingisser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Briel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Drescher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "309",
            "issn": "",
            "pages": "2223--2254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Using venous blood gas analysis in the assessment of COPD exacerbations: a propective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckeever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hearson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Housley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinnear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "210--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Pulmonary rehabilitation following exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Puhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimeno-Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scharplatz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Troosters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Steurer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "10",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "An early rehabilitation intervention to enhance recovery during hospital admission for an exacerbation of chronic respiratory disease: randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Greening",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hussain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Harvey-Dunstan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bankart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chaplin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Non-invasive positive pressure ventilation to treat respiratory failure resulting from exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: Cochrane systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Lightowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ram",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "185--192",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease. Global strategy for the diagnosis, management, and prevention of chronic obstructive pulmonary disease. GOLD executive summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hurd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "532--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Clinical Audit of COPD patients requiring hospital admissions in Spain: AUDIPOC study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Campos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez-Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Castro-Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ag\u00fcero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Proceso asistencial integrado del paciente con EPOC exacerbado (PACEX-EPOC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Villar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rom\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ancochea",
                    "middle": [],
                    "last": "Berm\u00fadez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Coordinadores",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Diagn\u00f3stico hospitalario de la etiolog\u00eda de la agudizaci\u00f3n de la EPOC. Angio-TC: angiograf\u00eda por tomograf\u00eda computarizada; BNP: p\u00e9ptido natriur\u00e9tico tipo B; CI: cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica; ECG: electrocardiograma; ECO: ecocardiograf\u00eda; IC: insuficiencia card\u00edaca; TEP: tromboembolia pulmonar.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Bibliograf\u00eda 1. Martinez FJ. Bullectomy for giant bullae in COPD. UpToDate. Disponible en: https://www.uptodate.com/contents/bullectomy-for-giant-bullae 2. Christie TD, Edwards LB, Aurora P, Dobbels F, Kirk R, Rahmel AO, et al. Rom\u00e1n A, Ussetti P, Sol\u00e9 A, Zurbano F, Borro JM, Vaquero JM, et al. Normativa para la selecci\u00f3n de pacientes candidatos a trasplante pulmonar. Klooster K, Ten Hacken NH, Hartman JE, Kerstjens HA, Van Rikxoort EM, Slebos DJ. Valipour A, Slebos DJ, Herth F, Darwiche K, Wagner M, Ficker JH, et al; IMPACT Study Team. Endobronchial Valve Therapy in Patients with Homogeneous Emphysema. Results from the IMPACT Study. Am J Respir Crit Care Med. 2016;194:1073-82. 7. Deslee G, Klooster K, Hetzel M, Stanzel F, Kessler R, Marquette CH, et al. Lung volume reduction coil treatment for patients with severe emphysema: a European multicentre trial. Thorax. 2014;69:980-6. 8. Berger RL, Decamp MM, Criner GJ, Celli BR. Lung volume reduction therapies for advanced emphysema: an update. Chest. 2010;138:407-17. 9. National Emphysema Treatment Trial Research Group. Rationale and desing of the National Emphysema Treatment Trial (NETT): a prospective randomized trial of lung volumen reduction surgery. J Thorac Cardiovasc Surg. 1999;118:518-28. 10. National Emphysema Treatment Trial Research. A randomized trial comparing lung-volume-reduction surgery with medical therapy for severe emphysema. N Engl J Med. 2003;348:2059-73. 11. Martinez FJ. Lung volume reduction surgery in COPD. UpToDate. Disponible en: https://www.uptodate.com/contents/lung-volume-reduction-surgery-in-copd 12. Shah PL, Herth FJ, Van Geffen WH, Deslee G, Slebos DJ. Lung volume reduction for emphysema. Lancet Respir Med. 2017;5:147-56.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Figura 1Evoluci\u00f3n de las agudizaciones de la EPOC. se intentar\u00e1 establecer su causa. Para este \u00faltimo punto, las pruebas diagn\u00f3sticas que hay que realizar pueden diferir seg\u00fan se trate de una agudizaci\u00f3n ambulatoria u hospitalaria.Paso 1: diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOCLa sospecha cl\u00ednica de una agudizaci\u00f3n de EPOC se establecer\u00e1 cuando se den los siguientes 3 criterios:",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Diagn\u00f3stico diferencial ante un deterioro de s\u00edntomas en pacientes con EPOC",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "DECAF: disnea, eosinopenia, consolidaci\u00f3n, acidemia y fibrilaci\u00f3n auricular; eMRCD: escala de la Medical Research Council extendida. Tomada con permiso de Steer et al16 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Pulsioximetr\u00eda. Se aconseja el uso de la pulsioximetr\u00eda, que eval\u00faa de forma no invasiva la SpO 2 . Sin embargo, esta no mide la PaCO 2 (presi\u00f3n arterial de di\u00f3xido de carbono) o el pH. Por tanto, no sustituye a",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Figura 4Diagn\u00f3stico ambulatorio de la etiolog\u00eda de la agudizaci\u00f3n de la EPOC. C. isqu\u00e9mica: cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica; ECG: electrocardiograma; SpO 2 : saturaci\u00f3n arterial perif\u00e9rica de ox\u00edgeno.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Indicaciones y contraindicaciones relativas de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Tabla 11Niveles de priorizaci\u00f3n para la asistencia en el servicio de urgencias de la agudizaci\u00f3n de la EPOC seg\u00fan el Sistema Espa\u00f1ol de Triaje",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Figura 8Tratamiento de la agudizaci\u00f3n grave con hipercapnia. VMI: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva; VMNI: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva. *Iniciar la VMNI de forma precoz, antes de las 4 h. talaria urgente por una exacerbaci\u00f3n de la EPOC no acid\u00f3tica. Se ofrecer\u00e1 tras una valoraci\u00f3n cl\u00ednica y siempre que se cuente con un adecuado soporte familiar o social en el entorno del paciente.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "Tabla 13Criterios de ingreso hospitalario en sala de hospitalizaci\u00f3n Ausencia de mejor\u00eda tras tratamiento correcto y observaci\u00f3n de 6-12 h Acidosis respiratoria (pH < 7,35) PaO 2 < 55 mmHg PaCO 2 > 50 mmHg en pacientes sin hipercapnia previa Necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva Presencia de complicaciones o comorbilidades graves:\u2022 Neumon\u00eda, siempre que se cumplan los criterios espec\u00edficos de gravedad de la neumon\u00eda que indican ingreso. \u2022 Derrame pleural \u2022 Neumot\u00f3rax \u2022 Enfermedad venosa tromboemb\u00f3lica \u2022 Traumatismo tor\u00e1cico con fracturas costales \u2022 Alteraciones cardiovasculares (insuficiencia card\u00edaca, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, arritmias no controladas) \u2022 Anemia grave Soporte domiciliario insuficiente PaCO 2 : presi\u00f3n arterial de di\u00f3xido de carbono; PaO 2 : presi\u00f3n arterial de ox\u00edgeno.Figura 9Tratamiento hospitalario de la agudizaci\u00f3n grave. BD: broncodilatadores; HBPM: heparina de bajo peso molecular; RP: rehabilitaci\u00f3n pulmonar; TVP: trombosis venosa profunda; VMNI: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}