{
    "paper_id": "6b8fa7041dda0cbc9293297af0aa674bf67ec6f6",
    "metadata": {
        "title": "Current indications of ileocolonoscopy in children in 2012",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Dabadie",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Rennes",
                    "location": {
                        "addrLine": "16, boulevard de Bulgarie, BP 90347",
                        "postCode": "35203, 75935, 75743",
                        "settlement": "Rennes cedex, Paris cedex 19, Paris cedex 15",
                        "country": "France, France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Bellaiche",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Cardey",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unit\u00e9 d'endoscopie digestive, h\u00f4pital priv\u00e9 d'Antony",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, rue Velpeau",
                        "postCode": "92160",
                        "settlement": "Antony",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Lachaux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de gastroent\u00e9rologie, h\u00e9patologie et nutrition p\u00e9diatriques, h\u00f4pital Femme-M\u00e8re-Enfant de Lille-II, h\u00f4pital Jeanne-de-Flandre, CHRU de Lille",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "Lyon-1",
                        "postCode": "69677, 69373, 59037",
                        "settlement": "CHU de Lyon, Bron, Lyon, Lille",
                        "country": "France, France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Michaud",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Morali",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Inserm U954, gastro-ent\u00e9rologie p\u00e9diatrique, h\u00f4pital d'Enfants, CHU Nancy-Brabois, all\u00e9e du Morvan",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "54500",
                        "settlement": "Vandoeuvre-l\u00e8s-Nancy",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "la commission p\u00e9diatrique de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'endoscopie digestive (SFED) et le groupe d'endoscopie du Groupe francophone d'h\u00e9patologie gastroent\u00e9rologie et nutrition p\u00e9diatrique (GFHGNP)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les indications de l'il\u00e9o-coloscopie chez l'enfant ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies en 2002 par le Groupe francophone d'h\u00e9patologie gastroent\u00e9rologie et nutrition p\u00e9diatriques (GFHGNP) [1] . Certaines indications justifient des examens it\u00e9ratifs alors que d'autres limitent l'exploration au recto-sigmo\u00efde. Par ailleurs, les non-indications (examens inutiles au diagnostic) ou les contre-indications (examens dangereux) avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies. L'objectif de ce travail est de rappeler ces recommandations en faisant une mise \u00e0 jour sous l'\u00e9clairage des nouvelles donn\u00e9es et avanc\u00e9es technologiques de cette derni\u00e8re d\u00e9cennie (tableau I).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "L'an\u00e9mie ferriprive est le plus souvent une an\u00e9mie par carence d'apport, plus rarement une an\u00e9mie secondaire \u00e0 une malabsorption. L'\u00e9tude de Fantino et Gourmet, r\u00e9alis\u00e9e en 2005, portant sur une enqu\u00eate de consommation alimentaire des nourrissons trouvait un apport moyen en fer inf\u00e9rieur aux recommandations entre les \u00e2ges de 18 et 36 mois [2] . La carence d'apport est aussi pr\u00e9dominante \u00e0 l'adolescence, en particulier chez les filles [3] . La malabsorption est \u00e9galement une cause fr\u00e9quente d'an\u00e9mie ferriprive. Elle \u00e9tait pr\u00e9sente dans 89 % des formes pr\u00e9coces \u00ab typiques \u00bb et 68 % des formes plus tardives \u00ab atypiques \u00bb de maladie coeliaque dans l'\u00e9tude de Kuloglu et al. [4] . La r\u00e9alisation d'une il\u00e9o-coloscopie pour recherche de saignement chronique chez l'enfant et l'adolescent ne se con\u00e7oit donc qu'apr\u00e8s avoir \u00e9valu\u00e9 l'apport alimentaire en fer et \u00e9limin\u00e9 par le dosage des marqueurs s\u00e9riques sp\u00e9cifiques une \u00e9ventuelle maladie coeliaque. Dans cette indication, il est recommand\u00e9 que la coloscopie soit r\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s une endoscopie oesogastroduod\u00e9nale comportant des biopsies gastriques (avec recherche d'Helicobacter pylori) et duod\u00e9nales multiples et \u00e9tag\u00e9es afin de rechercher une atrophie villositaire ; les 2 examens peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es successivement dans le m\u00eame temps anesth\u00e9sique. Les trois indications suivantes : h\u00e9morragie intestinale inexpliqu\u00e9e, rectorragies en l'absence de l\u00e9sions ano-p\u00e9rin\u00e9ales et diarrh\u00e9e glairo-sanglante de cause inconnue peuvent \u00eatre abord\u00e9es ensemble dans un m\u00eame groupe d'h\u00e9morragies digestives basses. L'\u00e9tude de Mouterde et al. [5] a bien soulign\u00e9 la diversit\u00e9 des causes selon l'\u00e2ge concern\u00e9. La restriction \u00ab en l'absence de l\u00e9sions ano-p\u00e9rin\u00e9ales \u00bb apport\u00e9e en cas de rectorragies m\u00e9rite d'\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e. Les l\u00e9sions anales chez l'enfant sont essentiellement les fissures anales, les anites (en particulier streptococciques ou dans le cadre d'une oxyurose), ou plus rarement les ulc\u00e9rations thermom\u00e9triques. La fissure anale est banale chez le nourrisson et le jeune enfant constip\u00e9, mais toute fissure non m\u00e9diane doit faire suspecter chez l'enfant d'\u00e2ge scolaire et l'adolescent des [7] . Chez le nourrisson et le jeune enfant, les h\u00e9morragies digestives basses (m\u00e9l\u00e9na, rectorragies) sont habituellement aigu\u00ebs, rarement isol\u00e9es dans l'invagination intestinale aig\u00fce (dont le diagnostic est ais\u00e9 en \u00e9chographie) ou le saignement d'un diverticule de Meckel. Pour une recherche de diverticule de Meckel, la sensibilit\u00e9 de la scintigraphie est m\u00e9diocre en dehors de la phase h\u00e9morragique mais l'\u00e9chographie semble de plus en plus performante [8] . Le purpura rhumato\u00efde peut entra\u00eener un saignement digestif dont la cause peut \u00eatre incertaine s'il survient avant les signes cutan\u00e9s et articulaires. Lorsque le diagnostic est connu, l'endoscopie basse a peu de place, l'\u00e9chographie permettant un bilan l\u00e9sionnel non invasif [9] . Les rectorragies isol\u00e9es sont, chez le jeune enfant, le principal sympt\u00f4me r\u00e9v\u00e9lateur de polype juv\u00e9nile : 66 fois sur 76 cas dans l'\u00e9tude de Lee et al. [10] . La coloscopie diagnostique est alors souvent limit\u00e9e dans un premier temps au recto-sigmo\u00efde, ne n\u00e9cessitant, ni pr\u00e9paration colique par voie haute, ni anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale (AG). Le plus fr\u00e9quemment il s'agit d'un polype recto-sigmo\u00efdien. La question qui se discute est la n\u00e9cessit\u00e9 de compl\u00e9ter l'examen par une coloscopie sous AG en cas de d\u00e9couverte de polype [10] et pour r\u00e9aliser la polypectomie. Cette attitude est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e en France. Dans tous les cas, les polypes r\u00e9s\u00e9qu\u00e9s doivent \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s pour examen anatomo-pathologique permettant de diff\u00e9rencier les polypes juv\u00e9niles de polypes r\u00e9v\u00e9lateurs de polypose (ad\u00e9nome, hamartome) [10] . L'\u00e9valuation d'une premi\u00e8re pouss\u00e9e de maladie inflammatoire chronique intestinale (MICI) pose la question de la nature des signes r\u00e9v\u00e9lateurs de MICI. Ils sont de 3 ordres : sympt\u00f4mes digestifs et extradigestifs et retentissement sur la croissance [11] . La diarrh\u00e9e et les rectorragies sont les signes r\u00e9v\u00e9lateurs les plus fr\u00e9quents dans la recto-colite h\u00e9morragique (RCH), alors que les douleurs abdominales et la diarrh\u00e9e pr\u00e9dominent dans la MC [11] . Rasquin et al. ont rappel\u00e9 les signes d'alerte suspects d'organicit\u00e9 devant des douleurs abdominales r\u00e9currentes pour les diff\u00e9rencier des troubles fonctionnels intestinaux [12] . La simple analyse de la courbe de croissance ind\u00e9pendamment du caract\u00e8re insidieux de la maladie peut suffire \u00e0 \u00e9voquer la MC. Kanof et al. ont rapport\u00e9 un ralentissement de la vitesse de croissance avant le diagnostic dans 88 % des cas [13] . Avant la r\u00e9alisation d'un bilan endoscopique, l'\u00e9chographie peut authentifier un \u00e9paississement pari\u00e9tal suspect de MICI, surtout dans la MC [14] , parall\u00e8lement \u00e0 la recherche d'un syndrome inflammatoire, \u00e0 un dosage de la calprotectine f\u00e9cale, \u00e0 une recherche d'anticorps anti-Saccharomyces cerevisiae et d'anticorps anticytoplasme des polynucl\u00e9aires neutrophiles. En 2002, il avait \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9 de ne pas r\u00e9aliser d'il\u00e9o-coloscopie de contr\u00f4le pour les MICI ayant r\u00e9pondu au traitement. Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es la notion de cicatrisation muqueuse (mucosal healing) est apparue comme \u00e9tant un facteur pronostique important y compris apr\u00e8s un traitement chirurgical [15, 16] . Cette notion a fait \u00e9voluer les indications de l'endoscopie dans le suivi de ces patients car la simple \u00e9valuation de l'\u00e9tat clinique par un score d'activit\u00e9 (Score de Harvey Bradshaw et Pediatric Crohn Disease Activity Index [PCDAI]) ne permet pas de savoir si la cicatrisation muqueuse a \u00e9t\u00e9 obtenue. Le contr\u00f4le de l'\u00e9volutivit\u00e9 de la maladie peut reposer sur le dosage de la calprotectine f\u00e9cale, le suivi en ent\u00e9ro-imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique (IRM), et surtout le contr\u00f4le endoscopique de la cicatrisation muqueuse. Le contr\u00f4le postop\u00e9ratoire dans la MC apr\u00e8s r\u00e9section (notamment il\u00e9o-caecale, fr\u00e9quente chez l'enfant) est clairement recommand\u00e9 dans les consensus de prise en charge [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 344,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 441,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 678,
                    "end": 681,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1588,
                    "end": 1591,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2148,
                    "end": 2151,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2605,
                    "end": 2608,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2886,
                    "end": 2889,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 3045,
                    "end": 3049,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 3414,
                    "end": 3418,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 3693,
                    "end": 3697,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 3949,
                    "end": 3953,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 4149,
                    "end": 4153,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 4329,
                    "end": 4333,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 4573,
                    "end": 4577,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 4721,
                    "end": 4725,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 5255,
                    "end": 5259,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 5260,
                    "end": 5263,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 5961,
                    "end": 5965,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications de l'il\u00e9o-coloscopie"
        },
        {
            "text": "Elles sont essentiellement repr\u00e9sent\u00e9es par la surveillance des polyposes du fait du risque accru de cancer colique. La polypose ad\u00e9nomateuse familiale (PAF) peut se r\u00e9v\u00e9ler par des signes digestifs (d\u00e9couverte d'un polype ad\u00e9nomateux apr\u00e8s rectorragies, justifiant l'analyse histologique de tout polype r\u00e9s\u00e9qu\u00e9), extradigestifs (l\u00e9sions r\u00e9tiniennes, h\u00e9patoblastome) ou dans le cadre d'une enqu\u00eate familiale. Les Indications de la coloscopie recommandations internationales de prise en charge des PAF sont d\u00e9sormais clairement \u00e9dict\u00e9es et concernent les enfants [18] . L'examen peut se limiter dans cette indication \u00e0 l'exploration du recto-sigmo\u00efde dans la phase initiale de la surveillance. Elle doit \u00eatre propos\u00e9e \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 10 \u00e0 12 ans, avec r\u00e9alisation d'une coloscopie compl\u00e8te annuelle d\u00e8s lors que les polypes sont apparus [18] . [20] . Le d\u00e9pistage concerne les descendants des patients atteints de PAF ce qui souligne l'importance de la collaboration entre gastro-ent\u00e9rologues d'adultes et p\u00e9diatres. La polypose de Peutz-Jeghers pose des probl\u00e8mes un peu diff\u00e9rents, les recommandations le concernant \u00e9tant moins clairement valid\u00e9es. Une coloscopie tous les 2 \u00e0 3 ans est souvent propos\u00e9e vers 8 \u00e0 10 ans ou plus t\u00f4t en cas de sympt\u00f4me. La difficult\u00e9 tient plus \u00e0 la surveillance des polypes de l'intestin gr\u00eale et leur risque d'invagination, avec une place encore mal pr\u00e9cis\u00e9e de la vid\u00e9ocapsule endoscopique et de l'ent\u00e9roscopie [21, 22] . Dans la polypose juv\u00e9nile, encore plus rare, les recommandations sont \u00e9galement mal \u00e9tablies (Examen tous les 2 \u00e0 3 ans \u00e0 partir de 15 ans ou plus t\u00f4t en cas de sympt\u00f4me).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 562,
                    "end": 566,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 841,
                    "end": 845,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 848,
                    "end": 852,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1452,
                    "end": 1456,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1457,
                    "end": 1460,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications de l'il\u00e9o-coloscopie it\u00e9rative"
        },
        {
            "text": "Elles sont inchang\u00e9es par rapport \u00e0 2002 : diarrh\u00e9e aigu\u00eb, h\u00e9morragies intestinales expliqu\u00e9es par une l\u00e9sion gastro-duod\u00e9nale, syndrome du c\u00f4lon irritable, constipation ou encopr\u00e9sie. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00ab non-indications \u00bb de l'il\u00e9ocoloscopie"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflits d'int\u00e9r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Fiches de recommandations du Groupe francophone d'h\u00e9patologie, gastroent\u00e9rologie et nutrition p\u00e9diatrique (GFHGNP). Indications actuelles de l'endoscopie digestive p\u00e9diatrique",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mougenot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Faure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Olives",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "942--946",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Apports nutritionnels en France en 2005 chez les enfants non allait\u00e9s \u00e2g\u00e9s de moins de 36 mois",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fantino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gourmet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "446--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Carence en fer chez l'enfant en France : pr\u00e9valence et pr\u00e9vention",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hininger-Favier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hercberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Bull Acad Natl Med",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "1623--1653",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Celiac disease: presentation of 109 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuloglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kirsaclioglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kansu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Yonsei Med J",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "617--640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Les h\u00e9morragies digestives chez l'enfant. \u00c0 propos de 485 endoscopies",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouterde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Ann Pediatr",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "167--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Colite h\u00e9morragique chez les nourrissons en allaitement maternel exclusif",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabadie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bridoux-Henno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "772--777",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Prevalence and outcome of allergic colitis in healthy infants with rectal bleeding: a prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Xanthacos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schwimmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Melin-Aldana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Pediatr Gastroenterol Nutr",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "16--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Radiological features of Meckel's diverticulum and its complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Thurley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Halliday",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Somers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Radiol",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "109--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Significance of bowel wall abnormalities at ultrasound in Henoch-Sch\u00f6nlein purpura",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nchimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Khamis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Paquot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Pediatr Gastroenterol Nutr",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "48--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Is colonoscopy necessary in children suspected of having colonic polyps?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Gut Liver",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "326--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Presenting features of inflammatory bowel disease in Great Britain and Ireland",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sawczenko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sendhu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "995--1000",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Childhood functionnal gastrointestinal disorders: child/adolescent",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rasquin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Forbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "1527--1564",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Decreased height velocity in children and adolescents before the diagnosis of Crohn's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kanof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bayless",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "1523--1530",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Ultrasonography of Crohn's disease in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kheniche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Radiol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1071--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Role of endoscopy in predicting the disease course in inflammatory bowel disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Allez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9mann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "World J Gastroenterol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "2626--2658",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Mucosal healing predicts long-term outcome of maintenance therapy with infliximab in Crohn's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schnitzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fidder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrante",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Inflamm Bowel Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1295--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "European evidence based consensus on the diagnosis and management of Crohn's disease: special situations",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Caprilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gassull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Escher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gut",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "36--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Guidelines for the clinical management of familial adenomatous polyposis (FAP)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Vasen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Myrhoi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nagengast",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Gut",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "704--717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Evaluation of guidelines for management of familial adenomatous polyposis in a multicenter pediatric cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Munck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gargouri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Pediatr Gastroenterol Nutr",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "296--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The impact of screening and genetic registration on mortality and colorectal cancer incidence in familial adenomatous polyposis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mallinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Newton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bowen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Gut",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1378--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Aspects diagnostiques et th\u00e9rapeutiques de la Polypose de Peutz-Jeghers chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gastineau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caldari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Maurage",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Acta Endoscopica",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "55--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Peutz-Jeghers syndrome: a systematic review and recommendations for management",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Beggs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Latchford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hfa",
                    "middle": [],
                    "last": "Vasen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Gut",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "975--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Indications de la coloscopie",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Mise au point : \u00e9volution des indications de la coloscopie chez l'enfant en 2012 \u00a7 Current indications of ileocolonoscopy in children in 2012 A. Dabadie a, *, M. Bellaiche b , J. Cardey b,c,d , A. Lachaux e,f , L. Michaud g , A. Morali h , la commission p\u00e9diatrique de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'endoscopie digestive (SFED) et le groupe d'endoscopie du Groupe francophone d'h\u00e9patologie gastroent\u00e9rologie et nutrition p\u00e9diatrique (GFHGNP) Disponible en ligne sur www.sciencedirect.com Summary Indications for ileocolonoscopy were defined in 2002 by the Groupe Francophone d'H\u00e9patologie Gastroent\u00e9rologie et Nutrition. These recommendations were updated with new data and technical innovations appearing over the last decade. Ileocolonoscopy is primarily indicated for digestive bleeding or anemia and for suspected inflammatory bowel disease. It is now indicated in inflammatory bowel disease for control of mucosal healing after medical treatment and relapse after surgical resection. Iterative ileocolonoscopy is primarily indicated for genetic polyposis and well defined for familial adenomatous polyposis. The contraindications were not modified. \u00df 2012 Elsevier Masson SAS. All rights reserved. R\u00e9sum\u00e9 Les indications de l'il\u00e9o-coloscopie chez l'enfant ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies en 2002 par le Groupe francophone d'h\u00e9patologie gastroent\u00e9rologie et nutrition. Ces recommandations sont mises \u00e0 jour sous l'\u00e9clairage des nouvelles donn\u00e9es et avanc\u00e9es technologiques de la derni\u00e8re d\u00e9cennie. L'il\u00e9o-coloscopie reste essentiellement indiqu\u00e9e devant les h\u00e9morragies digestives (m\u00e9l\u00e9na ou rectorragies, an\u00e9mie) et les suspicions de maladie inflammatoire chronique intestinale (MICI). Elle est d\u00e9sormais indiqu\u00e9e pour contr\u00f4ler l'\u00e9volution des MICI, notamment pour contr\u00f4ler la cicatrisation muqueuse sous traitement et l'absence de r\u00e9cidive postop\u00e9ratoire. Les indications d'il\u00e9o-coloscopie it\u00e9rative sont surtout repr\u00e9sent\u00e9es par les polyposes g\u00e9n\u00e9tiques avec des recommandations valid\u00e9es pour la polypose ad\u00e9nomateuse familiale. Les contre-indications n'ont pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es. \u00df 2012 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s. \u00a7 Cette mise au point a fait l'objet d'une conf\u00e9rence sur invitation aux JFHOD, Paris, le 25 mars 2011.Article paru dans Acta Endoscopica : A. Dabadie, et al. Commission p\u00e9diatrique de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'endoscopie digestive (SFED). Groupe d'endoscopie du Groupe francophone d'h\u00e9patologie gastroent\u00e9rologie et nutrition p\u00e9diatrique (GFHGNP). Mise au point : \u00e9volutions des indications de la coloscopie chez l'enfant en 2012. Acta Endosc 2012;42:113-6. * Auteur correspondant. e-mail : Alain.dabadie@chu-rennes.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Indications de l'il\u00e9o-coloscopieAn\u00e9mie ferriprive inexpliqu\u00e9e(apr\u00e8s enqu\u00eate alimentaire et bilan de malabsorption puis FOGD avec biopsies gastriques et duod\u00e9nales) a H\u00e9morragies basses en l'absence de l\u00e9sions gastroduod\u00e9nales, diarrh\u00e9e glairo-sanglante a Rectorragies en l'absence de l\u00e9sions ano-p\u00e9rin\u00e9ales \u00ab banales \u00bb a Suspicion de MICI (maladie de Crohn, RCH, colite chronique Contr\u00f4le \u00e9volutif d'une maladie de Crohn ou d'une RCH (mucosal healing) a Contr\u00f4le postop\u00e9ratoire d'une maladie de Crohn a Images radiologiques anormales (st\u00e9nose) Suspicion de GVH digestive apr\u00e8s greffe de moelle Diarrh\u00e9e chez l'immunod\u00e9prim\u00e9 Colite allergique Diarrh\u00e9e grave rebelle (ent\u00e9ropathie auto-immune, dysplasie \u00e9pith\u00e9liale, etc.) et granulomatose septique Indications de l'il\u00e9o-coloscopie it\u00e9rative Polyposes a L\u00e9sions dysplasiques (au cours des MICI, en particulier suivi de RCH) a Rejet ou complication apr\u00e8s transplantation intestinale Indications de l'il\u00e9o-coloscopie th\u00e9rapeutique",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Ilexiste une corr\u00e9lation g\u00e9notype/ph\u00e9notype : les mutations au niveau du codon 1309 donnent une polypose dans sa forme profuse en termes d'\u00e2ge d'apparition (en moyenne 10 ann\u00e9es plus t\u00f4t) et de nombre des ad\u00e9nomes (plus de 1000). La forme att\u00e9nu\u00e9e, d'apparition plus tardive (30-40 ans), est plut\u00f4t associ\u00e9e \u00e0 une mutation si\u00e9geant soit dans la partie 5' jusqu'au codon 168 ou 3' jusqu'au codon 1580 du g\u00e8ne. La surveillance peut ne commencer qu'apr\u00e8s 20 ans dans ces formes[18]. Munck et al. ont rapport\u00e9 les r\u00e9sultats de la surveillance dans une 14) chez 24 filles. Il faut souligner le net b\u00e9n\u00e9fice qu'apporte le d\u00e9pistage familial puis cette surveillance endoscopique dans la pr\u00e9vention du cancer. Dans le registre des polyposes de Manchester, incluant 353 cas, la survie compar\u00e9e est pass\u00e9 de 57,8 \u00e0 70,4 ans apr\u00e8s mise en place du d\u00e9pistage et l'incidence du cancer \u00e0 diminu\u00e9 de 43,5 \u00e0 3,8 % gr\u00e2ce au screening familial",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "L'il\u00e9o-coloscopie est devenue un examen plus disponible chez l'enfant et ses indications sont mieux d\u00e9finies. Elle reste essentiellement indiqu\u00e9e devant les h\u00e9morragies digestives (m\u00e9l\u00e9na ou rectorragies, an\u00e9mie), les MICI et les polyposes g\u00e9n\u00e9tiques. La r\u00e9alisation d'une il\u00e9o-coloscopie fait d\u00e9sormais partie int\u00e9grante d'une strat\u00e9gie non seulement diagnostique mais \u00e9galement th\u00e9rapeutique, en particulier pour adapter les d\u00e9cisions th\u00e9rapeutiques dans les MICI, et pour le suivi longitudinal des polyposes g\u00e9n\u00e9tiques.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}