{
    "paper_id": "6bce278b47bc3f9c99a18e911bf2d14815916ca8",
    "metadata": {
        "title": "La surveillance des personnes contacts pour \u00c9bola : effets sociaux et enjeux \u00e9thiques au S\u00e9n\u00e9gal Ebola contacts' surveillance: social impact and ethical issues in Senegal",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Desclaux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 TransVIHMI",
                    "location": {
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A G"
                ],
                "last": "Ndione",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 TransVIHMI",
                    "location": {
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "D"
                ],
                "last": "Badji",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 TransVIHMI",
                    "location": {
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Sow",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 TransVIHMI",
                    "location": {
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 La surveillance des sujets contacts de personnes contamin\u00e9es par le virus \u00c9bola a pour objectif de contr\u00f4ler les cha\u00eenes de transmission. Cette mesure soul\u00e8ve des questions d'\u00e9thique qui imposent de documenter ses modalit\u00e9s d'application et ses effets sociaux. L'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal sur la base d'entretiens approfondis aupr\u00e8s de 43 sujets contacts du cas survenu \u00e0 Dakar d'une personne venue de Guin\u00e9e contamin\u00e9e par le virus \u00c9bola, compl\u00e9t\u00e9s par des observations. La surveillance avec confinement \u00e0 domicile a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e diff\u00e9remment aux co-r\u00e9sidents du malade et aux agents de sant\u00e9. Les aides mat\u00e9rielles furent indispensables, la dimension relationnelle et la protection contre la stigmatisation \u00e9taient appr\u00e9ci\u00e9es. Mais l'information a \u00e9t\u00e9 insuffisante pour lever l'angoisse d'\u00eatre contamin\u00e9 ou de contaminer des proches, et certains ont \u00e9prouv\u00e9 une souffrance morale, la perte de leurs revenus et/ou de leur emploi. Les modalit\u00e9s de surveillance des sujets contacts devraient \u00eatre plus acceptables et adapt\u00e9es. Le rapport entre inconv\u00e9nients et b\u00e9n\u00e9fices reste \u00e0 \u00e9valuer d'un point de vue de sant\u00e9 publique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Mots cl\u00e9s \u00c9bola \u00b7 Surveillance des sujets contacts \u00b7 Suivi \u00b7 Socio-anthropologie \u00b7 Ethique \u00b7 Dakar \u00b7 S\u00e9n\u00e9gal \u00b7 Guin\u00e9e \u00b7 Afrique intertropicale Abstract Quarantine has been widely used during the Ebola outbreak in West Africa mainly to control transmission chains. This measure raises ethical issues that require documentation of the modalities of quarantine at the field level and its social effects for contact persons. In Senegal, 74 people were in contact with the Ebola case coming from Guinea in September 2014. Of these, 34 members of the case's household were contained together at home and monitored by officers. The remaining 40 health care workers from two facilities were dispersed in their family households and monitored by telephone or during doctors' visits. The study is based on in-depth interviews with 43 adult contacts about their experiences and perceptions, with additional observation for interpretation and contextualization.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Containment at home was applied differently to contacts who lived with patient zero than to professional health care contacts. No coercion was used at first since all contacts adhered to surveillance, but some of them did not fully comply with movement restrictions. Contacts found biosafety precautions stigmatizing, especially during the first days when health workers and contacts were feeling an acute fear of contagion. The material support that was provided-food and money-was necessary since contacts could not work nor get resources, but it was too limited and delayed. The relational support they received was appreciated, as well as the protection from stigmatization by the police and followup workers. But the information delivered to contacts was insufficient, and some of them, including health workers, had little knowledge about EVD and Ebola transmission, which caused anxiety and emotional suffering. Some contacts experienced the loss of their jobs and loss of income; several could not easily or fully return to their previous living routines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Beyond its recommendations to enhance support measures, the study identifies the ethical stakes of quarantine in Senegal regarding informed consent and individual autonomy, non-maleficence and benevolence, and equity and adaptation to specific situations. Nevertheless, the balance Introduction Les \u00e9pid\u00e9mies \u00e9mergentes ont remis d'actualit\u00e9 le confinement pr\u00e9ventif \u00ab de masse \u00bb comme mesure de sant\u00e9 publique, une m\u00e9thode qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e depuis le milieu du XX e si\u00e8cle, lorsque les anti-infectieux ont permis de contenir les \u00e9pid\u00e9mies avec des traitements m\u00e9dicamenteux efficaces [12] . Lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS de 2003, plus de 150 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 mises en quarantaine essentiellement au Canada, en Chine, \u00e0 Taiwan et \u00e0 Hong-Kong ; cette mesure a ensuite \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e pour d'autres \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 plus petite \u00e9chelle (MERS, fi\u00e8vres h\u00e9morragiques), avant que l'\u00e9pid\u00e9mie d'\u00c9bola de 2014-2015 ne conduise \u00e0 y recourir largement en Afrique de l'Ouest, dans le cadre de la surveillance des sujets contacts. L'objectif de l'identification et du suivi des sujets contacts en phase \u00e9pid\u00e9mique est individuel et collectif : en premier lieu, contr\u00f4ler les personnes ayant \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es \u00e0 un risque de contamination et les isoler en cas de sympt\u00f4me pour interrompre les cha\u00eenes de transmission, et de plus accro\u00eetre les chances de gu\u00e9rison des malades en leur appliquant un traitement pr\u00e9coce [6] . L'OMS recommande aux individus directement ou indirectement expos\u00e9s au virus \u00c9bola de \u00ab rester le plus possible chez eux, restreindre leurs contacts rapproch\u00e9s avec autrui, \u00e9viter les endroits avec beaucoup de monde, les rassemblements de personnes et les transports publics \u00bb pendant 21 jours [7] . La mesure a \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre \u00e0 grande \u00e9chelle : en Guin\u00e9e par exemple, le nombre total de sujets contacts identifi\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 \u00ab 54 500 environ \u00bb [5] ; 4 000 sujets contacts avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et plus de 3 800 \u00e9taient suivis lors de la premi\u00e8re semaine de 2015, p\u00e9riode pic de l'\u00e9pid\u00e9mie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 597,
                    "end": 601,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1405,
                    "end": 1408,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1705,
                    "end": 1708,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1894,
                    "end": 1897,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le suivi des sujets contacts asymptomatiques a soulev\u00e9 des questions d'\u00e9thique au cours de l'\u00e9pid\u00e9mie d'\u00c9bola en Afrique de l'Ouest. Elles ont \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9es en premier lieu par l'utilisation de m\u00e9thodes autoritaires \u00e0 diverses \u00e9chelles dans les pays les plus touch\u00e9s (par exemple dans le quartier de West Point \u00e0 Monrovia, Lib\u00e9ria) [4] , pour imposer le confinement (au domicile ou ailleurs), parfois avec l'intervention de l'arm\u00e9e. De plus, le suivi fut appliqu\u00e9 \u00e0 des populations dont l'exposition au risque n'\u00e9tait pas toujours attest\u00e9e, dans un objectif de contr\u00f4le sans n\u00e9cessairement fournir des soins [2, 10] . Les bilans des \u00e9pid\u00e9mies ant\u00e9rieures de SRAS avaient mis en lumi\u00e8re d'autres aspects \u00e9thiques : quels que soient le pays et la pathologie concern\u00e9e, des mesures d'appui alimentaire et \u00e9conomique aux personnes contacts apparaissent n\u00e9cessaires pour que le confinement soit faisable et acceptable, du fait de la perte de revenus due \u00e0 l'assignation \u00e0 domicile [1] . Ces exp\u00e9riences ant\u00e9rieures montrent aussi que les mesures de confinement, lorsqu'elles sont mises en oeuvre sans violence, ne suscitent pas toujours d'opposition de principe de la part des populations : les autorit\u00e9s sanitaires n'ont eu recours \u00e0 des mesures de contrainte l\u00e9gale que dans un nombre limit\u00e9 de cas [12] . Mais l'acceptabilit\u00e9 de ces mesures d\u00e9pend largement de leurs modalit\u00e9s d'application, tr\u00e8s diverses selon les pays, les sites et les populations concern\u00e9es, y compris en termes d'encadrement juridique. Plus sp\u00e9cifiquement, \u00e0 propos des \u00c9tats-Unis o\u00f9 trois cas ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9s en octobre 2014, le d\u00e9bat \u00e9thique a port\u00e9 sur la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 de l'identification des contacts d\u00e9coulant de la d\u00e9finition des niveaux de risque, car un grand nombre de sujets non professionnels de sant\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 confin\u00e9s \u00e0 domicile avec des effets sociaux d\u00e9l\u00e9t\u00e8res, alors qu'aucun d'entre eux ne s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 contamin\u00e9 [9] . La r\u00e9flexion \u00e9thique concluait que les mesures de ce type devraient \u00eatre justifi\u00e9es par des \u00e9l\u00e9ments scientifiques bas\u00e9s sur des preuves, strictement encadr\u00e9es sur le plan juridique, et d\u00e9finies de mani\u00e8re humaine et acceptable [10] . gu\u00e9ri le 9 septembre et raccompagn\u00e9 en Guin\u00e9e le 19 septembre, le jour o\u00f9 la fin de la surveillance des sujets contacts \u00e9tait annonc\u00e9e, tous ayant continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre suivis. Aucune transmission secondaire ne fut observ\u00e9e. Le 12 octobre, l'OMS d\u00e9clarait l'\u00e9pid\u00e9mie termin\u00e9e et f\u00e9licitait le S\u00e9n\u00e9gal pour sa bonne gestion de la riposte. Sans entrer dans le d\u00e9bat qui a cours parmi les \u00e9pid\u00e9miologistes \u00e0 propos de l'application des termes \u00ab \u00e9pid\u00e9mie, flamb\u00e9e \u00e9pid\u00e9mique \u00bb au cas s\u00e9n\u00e9galais, nous reprenons ici la terminologie de l'OMS qui utilise le terme \u00ab outbreak \u00bb [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 610,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 611,
                    "end": 614,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 975,
                    "end": 978,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1295,
                    "end": 1299,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1921,
                    "end": 1924,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2155,
                    "end": 2159,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2726,
                    "end": 2729,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es utilis\u00e9es dans cet article ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es en septembre et octobre 2014 dans le cadre d'un projet de recherche visant \u00e0 comprendre les facteurs qui contribuent \u00e0 la confiance ou \u00e0 la d\u00e9fiance de la population vis-\u00e0-vis du dispositif de riposte (Projet EBSEN). L'approche, de type ethnographique, a combin\u00e9 l'observation de situations et moments cl\u00e9s et la r\u00e9alisation d'entretiens semi-structur\u00e9s approfondis aupr\u00e8s des sujets contacts adultes, de malades (des cas suspects et un cas confirm\u00e9 : Alpha), d'agents de sant\u00e9 et d'agents de suivi des contacts. 43 sujets contacts adultes (sur 56) ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s par des socioanthropologues. Les personnes qui n'ont pas pu \u00eatre interrog\u00e9es \u00e9taient en voyage au moment de l'enqu\u00eate, ou dans deux cas ont refus\u00e9 l'entretien. Les entretiens r\u00e9alis\u00e9s en wolof, langue v\u00e9hiculaire du S\u00e9n\u00e9gal, et dans quelques cas en fran\u00e7ais, ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, traduits, retranscrits et saisis. Les donn\u00e9es ont fait l'objet d'une analyse th\u00e9matique inductive et d\u00e9ductive, compl\u00e9t\u00e9e par la confrontation aux r\u00e9sultats d'observations pour l'interpr\u00e9tation et la contextualisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le jour o\u00f9 le diagnostic du cas d'\u00c9bola est annonc\u00e9, toutes les personnes r\u00e9sidant dans l'habitation o\u00f9 Alpha a log\u00e9 pendant dix jours (dont neuf jours avec des sympt\u00f4mes), dans la banlieue de Dakar, sont inform\u00e9es de leur mise sous surveillance par une \u00e9quipe sanitaire qui commence par d\u00e9sinfecter la maison. 34 personnes sont concern\u00e9es (18 adultes et 16 enfants de moins de 15 ans). Il s'agit de l'oncle paternel d'Alpha, boutiquier guin\u00e9en install\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Dakar, dont la boutique est accol\u00e9e \u00e0 la maison, et de 22 membres de sa famille (enfants et parents \u00e0 divers degr\u00e9s). Onze jeunes hommes c\u00e9libataires, eux aussi originaires de Guin\u00e9e et d'ethnie peulh, partagent trois chambres en location incluant celle o\u00f9 a log\u00e9 Alpha. Tous ont des revenus modestes et al\u00e9atoires, travaillant dans le secteur informel comme commer\u00e7ants, m\u00e9caniciens, t\u00f4lier, docker, chauffeur, coiffeur, \u00e9cailleur de poissons.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le m\u00eame jour, les agents de sant\u00e9 qui ont eu des contacts directs ou indirects avec le malade sont identifi\u00e9s. D'embl\u00e9e, l'ensemble du personnel d'un poste de sant\u00e9 o\u00f9 Alpha a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 et perfus\u00e9, et certains agents du service hospitalier o\u00f9 il est venu en l'absence d'am\u00e9lioration de son \u00e9tat de sant\u00e9, sont r\u00e9pertori\u00e9s comme sujets contacts. Les 30 personnes qui ont particip\u00e9 aux entretiens (sur 40 concern\u00e9es) incluent des m\u00e9decins (4), infirmiers ou aide-infirmiers (9), agents de sant\u00e9 communautaire (9), biologistes et techniciens de laboratoire (4) et brancardiers (2) . Les agents de sant\u00e9 sont inform\u00e9s qu'ils doivent rester \u00e0 domicile pendant 21 jours et des thermom\u00e8tres et formulaires leur sont distribu\u00e9s pour qu'ils explorent deux fois par jour leur temp\u00e9rature et tout nouveau sympt\u00f4me, et fassent alors appel \u00e0 l'\u00e9quipe de suivi. Les agents de sant\u00e9 sont dispers\u00e9s dans leurs foyers, \u00e0 Dakar et sa banlieue.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les autorit\u00e9s de sant\u00e9, avec l'appui d'experts de l'OMS et de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, choisissent une strat\u00e9gie de surveillance mettant en avant le volontariat, avec l'intervention d'agents communautaires pour le suivi ; le guide de l'OMS Bureau Afrique d\u00e9taillant les recommandations pour l'identification et le suivi des contacts [7] ne sera publi\u00e9 qu'ult\u00e9rieurement en septembre 2014. Les mesures de contr\u00f4le et de restriction des d\u00e9placements ne sont pas index\u00e9es sur le niveau de risque \u00e9prouv\u00e9 par chaque sujet contact ; elles sont d\u00e9finies de mani\u00e8re similaire pour les agents de sant\u00e9 et les co-r\u00e9sidents du malade. Les agents de suivi devront v\u00e9rifier la pr\u00e9sence \u00e0 domicile des sujets contacts, prendre leur temp\u00e9rature, s'informer sur d'\u00e9ventuels sympt\u00f4mes, rapporter \u00e0 l'\u00e9quipe m\u00e9dicale de supervision (compos\u00e9e du m\u00e9decin chef de district et de m\u00e9decins et autres personnels du Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de l'action sociale) tout sympt\u00f4me inscrit sur le formulaire de suivi. 24 personnes ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es sur la base de leur exp\u00e9rience parmi les volontaires de la Croix-Rouge s\u00e9n\u00e9galaise. Ces agents seront encadr\u00e9s par des personnels du service d'hygi\u00e8ne et par l'\u00e9quipe de supervision, et auront avec eux des rencontres de d\u00e9briefing hebdomadaires. Avant leurs premi\u00e8res visites, ils re\u00e7oivent d\u00e8s le 30 ao\u00fbt une formation d'environ deux heures sur l'\u00e9pid\u00e9mie d'\u00c9bola, incluant des notions g\u00e9n\u00e9rales sur la maladie, l'\u00e9pid\u00e9mie, la r\u00e9ponse dans les pays les plus touch\u00e9s, les Centres de traitement \u00c9bola), et d\u00e9taillant les normes pratiques (isolement et \u00e9quipements de protection individuelle, pr\u00e9cautions de bios\u00e9curit\u00e9, utilisation du thermoflash et surveillance des sympt\u00f4mes). Le r\u00f4le et l'exp\u00e9rience de ces agents de suivi des contacts sont analys\u00e9s plus loin. Par ailleurs, un m\u00e9decin psychiatre et un m\u00e9decin de sant\u00e9 publique mettent en place au CHU de Fann une cellule d'aide psycho-sociale \u00e0 distance compos\u00e9e de personnes exp\u00e9riment\u00e9es en counseling VIH, qui doivent t\u00e9l\u00e9phoner quotidiennement aux sujets contacts.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 334,
                    "end": 337,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La faisabilit\u00e9 mat\u00e9rielle du confinement au domicile L'annonce du confinement \u00e0 domicile, pr\u00e9sent\u00e9 comme une mesure de protection \u00ab de la population \u00bb d'une part, et des sujets contacts d'autre part, est bien accueillie par les membres de la famille d'Alpha, qui consid\u00e8rent la mesure comme n\u00e9cessaire. Les deux premiers jours, les dispositions se mettent progressivement en place pour que les sujets contacts ne soient plus oblig\u00e9s de quitter le domicile pour s'alimenter ou se procurer des revenus : des vivres leur sont fournis, en quantit\u00e9 r\u00e9ajust\u00e9e avec l'aide des agents de suivi qui vont \u00eatre charg\u00e9s des approvisionnements. Plusieurs jours seront n\u00e9cessaires pour fixer de mani\u00e8re acceptable le volume et le choix des aliments ; l'appui alimentaire sera compl\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la fin de l'isolement par un appui financier pour payer l'\u00e9lectricit\u00e9 et l'eau de la maison ainsi que les loyers. L'aide du Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de l'action sociale arrive apr\u00e8s un certain d\u00e9lai, car elle n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie \u00e0 l'avance, et sa r\u00e9partition entre les r\u00e9sidents par la personne d\u00e9sign\u00e9e comme chef de famille cr\u00e9e des tensions et des critiques au vu des montants re\u00e7us (entre 7 000 et 30 000 FCFA) qui ne permettent pas de faire face \u00e0 des frais r\u00e9currents (co\u00fbt du loyer du local professionnel du coiffeur, factures d'\u00e9lectricit\u00e9 et d'eau ant\u00e9rieures ou du mois en cours pour d'autres...). L'aide alimentaire a permis aux co-r\u00e9sidents de respecter les consignes de confinement d\u00e8s le deuxi\u00e8me jour du suivi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "La situation est diff\u00e9rente pour les agents de sant\u00e9, pour lesquels l'aide mat\u00e9rielle n'a pas \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e au d\u00e9but. Or, nombre d'entre eux ont un statut d'\u00e9tudiant, agent de sant\u00e9 communautaire b\u00e9n\u00e9vole, ou stagiaire, ce qui refl\u00e8te la composition des \u00e9quipes pr\u00e9sentes dans les services de soins aupr\u00e8s des patients, en cette p\u00e9riode de fin d'hivernage et de vacances universitaires. Sur 19 agents de sant\u00e9 dont le statut a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9crit, 4 sont fonctionnaires, 1 contractuel, 8 agents de sant\u00e9 communautaires (b\u00e9n\u00e9voles), 5 stagiaires et 1 interne : soit 14 pr\u00e9caires, dont les revenus ne sont ni \u00e9lev\u00e9s, ni garantis. La majorit\u00e9 d'entre eux vivent dans des conditions pr\u00e9caires et leurs revenus limit\u00e9s ne permettent pas de supporter des p\u00e9riodes d'inactivit\u00e9. Les agents de sant\u00e9 communautaires interrog\u00e9s re\u00e7oivent mensuellement une motivation du comit\u00e9 de sant\u00e9 de leur formation sanitaire comprise entre 5 000 et 45 000 FCFA, qui ne leur a pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e en septembre, car ils n'avaient pas travaill\u00e9. Des appuis financiers d'un montant compris entre 20 et 32 000 FCFA leur ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s par le minist\u00e8re au cours de leur confinement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Au vu de l'observation des situations, une aide alimentaire a \u00e9t\u00e9 fournie au cours de la deuxi\u00e8me semaine, mais elle ne permettra pas de couvrir les besoins. Cette situation n'a pas emp\u00each\u00e9 le suivi des consignes de confinement, mais les agents de sant\u00e9 contacts rapportent une exp\u00e9rience difficile, et d\u00e9plorent que les autorit\u00e9s ne les aident pas autant que la famille d'Alpha, qui a re\u00e7u un appui auquel les m\u00e9dias ont fait \u00e9cho.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Presque toutes les personnes contacts interrog\u00e9es adh\u00e8rent \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 du suivi et s'estiment plus ou moins \u00e0 risque. La plupart d'entre elles ont peur d'avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es et guettent le moindre sympt\u00f4me, l'attribuant \u00e0 l'infection \u00e0 virus \u00c9bola. De plus, elles craignent d'exposer les membres de leur entourage, et certaines s'auto-isolent pour \u00e9viter tout contact avec leurs proches, ce qu'elles ne parviennent \u00e0 faire que partiellement surtout vis-\u00e0-vis des enfants. Ceci conduit plusieurs agents de sant\u00e9 \u00e0 consid\u00e9rer que les autorit\u00e9s sanitaires les ont laiss\u00e9s exposer leurs familles. Ils ne comprennent pas pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 \u00ab renvoy\u00e9s chez eux sans soins \u00bb. Certains d'entre eux auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que tous les agents de sant\u00e9 soient regroup\u00e9s dans des lieux o\u00f9 ils auraient pu \u00eatre suivis ensemble, ce qui \u00e0 leurs yeux aurait permis de prot\u00e9ger leurs proches.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'adh\u00e9sion au confinement et les perceptions du risque"
        },
        {
            "text": "Cette double angoisse d'avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 sans le savoir et de risquer de transmettre le virus d\u00e9coule en partie du manque de connaissances des personnes contacts. M\u00eame parmi les agents de sant\u00e9, des informations erron\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 sources de souffrance : ainsi, plusieurs infirmiers estimaient que s'ils avaient \u00e9t\u00e9 pris en charge correctement, ils auraient \u00e9t\u00e9 test\u00e9s le premier jour pour savoir s'ils \u00e9taient contamin\u00e9s, ce qui montre qu'ils confondaient les statuts de \u00ab cas contact \u00bb et de \u00ab cas suspect \u00bb. Ces interpr\u00e9tations refl\u00e8tent l'insuffisance des connaissances en amont de la flamb\u00e9e \u00e9pid\u00e9mique, mais aussi l'absence d'information sp\u00e9cifique suffisante d\u00e9livr\u00e9e au d\u00e9but de leur mise sous surveillance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'adh\u00e9sion au confinement et les perceptions du risque"
        },
        {
            "text": "De plus, les agents de suivi n'\u00e9taient, sur certains aspects, pas mieux inform\u00e9s que les sujets contacts non professionnels : par exemple, ils pensaient qu'une personne asymptomatique transmet le virus \u00c9bola, ce qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une lourde charge d'angoisse chez les agents de suivi comme chez les sujets contacts. Les pr\u00e9cautions maximalistes enseign\u00e9es lors de leur formation incluaient l'\u00e9vitement de tout contact corporel direct ou indirect avec les personnes sous surveillance, qu'ils devaient consid\u00e9rer comme potentiellement infect\u00e9es. Ces attitudes accr\u00e9ditaient aux yeux de ces derni\u00e8res qu'elles \u00e9taient infect\u00e9es et contagieuses. L'interdiction faite aux agents de suivi de s'asseoir ou de toucher la poign\u00e9e de la porte des domiciles visit\u00e9s, et l'indication de se tenir \u00e0 plus de deux m\u00e8tres des sujets contacts, ainsi que le port de gants pendant les visites, ont \u00e9t\u00e9 progressivement d\u00e9laiss\u00e9s par les agents de suivi qui les trouvaient incompatibles avec les r\u00e8gles de politesse et qui ont mis en place des strat\u00e9gies de contournement [3] . Ces pr\u00e9cautions maximalistes ont eu un effet ambivalent : elles ont pu favoriser l'observance du confinement par crainte du risque, et susciter des attitudes d'auto-exclusion au co\u00fbt psychologique \u00e9lev\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1046,
                    "end": 1049,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'adh\u00e9sion au confinement et les perceptions du risque"
        },
        {
            "text": "Quelques personnes per\u00e7oivent un conflit d'obligations et s'autorisent une sortie pour une contrainte sociale ou un rendez-vous m\u00e9dical. Certaines d'entre elles, bien inform\u00e9es, ont mis en balance les risques : elles ont \u00e9valu\u00e9 leur niveau d'exposition au risque comme faible, connaissant l'histoire clinique de la maladie en g\u00e9n\u00e9ral et celle d'Alpha en particulier, et maitrisant les pratiques de pr\u00e9vention.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'adh\u00e9sion au confinement et les perceptions du risque"
        },
        {
            "text": "La surveillance bi-quotidienne de la temp\u00e9rature combin\u00e9e aux pr\u00e9cautions de bios\u00e9curit\u00e9 a d'abord donn\u00e9 lieu \u00e0 quelques discussions tendues entre sujets contacts et agents de suivi, rapidement r\u00e9solues selon les r\u00e8gles de la civilit\u00e9 s\u00e9n\u00e9galaise. Plusieurs personnes ont manifest\u00e9 au moins un des sympt\u00f4mes suivants pendant la dur\u00e9e de la surveillance : c\u00e9phal\u00e9es, pic de temp\u00e9rature sup\u00e9rieur \u00e0 38\u00b0, \u00e9pisode diarrh\u00e9ique, vomissements. Seul un cas a donn\u00e9 lieu \u00e0 une d\u00e9claration suivie d'une \u00e9vacuation, comme indiqu\u00e9 pour un cas suspect, par une \u00e9quipe portant des \u00e9quipements de protection individuelle (EPI) venue chercher le malade au cours de la nuit. Le r\u00e9sultat du test sera n\u00e9gatif et la personne repassera du statut de cas suspect \u00e0 celui de sujet contact le lendemain. L'arriv\u00e9e non annonc\u00e9e de l'\u00e9quipe en EPI a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue par l'entourage comme une intrusion violente, dans un contexte domin\u00e9 par la peur et l'absence d'exp\u00e9rience des \u00e9quipes. Les autres \u00e9pisodes de sympt\u00f4mes, temporaires et isol\u00e9s, feront plut\u00f4t l'objet d'auto-m\u00e9dication. Au cours des semaines suivantes, l'absence de fi\u00e8vre r\u00e9guli\u00e8rement confirm\u00e9e rassurera les personnes contacts.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'acceptabilit\u00e9 de la surveillance des sympt\u00f4mes"
        },
        {
            "text": "D\u00e8s que le diagnostic d'Alpha a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par les m\u00e9dias, des r\u00e9actions hostiles envers les Guin\u00e9ens r\u00e9sidant au S\u00e9n\u00e9gal se sont manifest\u00e9es et la famille d'Alpha, qualifi\u00e9e de Famille \u00c9bola, a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e, d'autant plus qu'une chaine de t\u00e9l\u00e9vision a montr\u00e9 la maison. Aussi, lorsque le lendemain une voiture de police se positionne dans la rue, les r\u00e9sidents n'y sont pas hostiles : certains pensent qu'elle est l\u00e0 pour les prot\u00e9ger, d'autres pour les surveiller. Cette pr\u00e9sence rassure aussi les habitants du quartier qui pensent que les policiers ont pour r\u00f4le d'emp\u00eacher les membres de la famille d'Alpha de sortir de chez eux. La \u00ab familiarisation \u00bb au cours des trois semaines facilitera l'acceptation de la pr\u00e9sence polici\u00e8re, en particulier lorsque les policiers aideront les r\u00e9sidents confin\u00e9s \u00e0 r\u00e9soudre quelques probl\u00e8mes mat\u00e9riels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La stigmatisation des personnes contacts"
        },
        {
            "text": "Pour les agents de sant\u00e9 confin\u00e9s \u00e0 leur domicile, la question de la stigmatisation est plus complexe : plut\u00f4t que de stigmatisation, il s'agit parfois de critique, d'autoculpabilisation ou de culpabilisation du sujet contact par l'entourage pour avoir introduit le risque \u00c9bola dans la famille, ce qui peut raviver des conflits ant\u00e9rieurs et plus souvent susciter la peur. Aussi la majorit\u00e9 des agents de sant\u00e9 contacts n'ont inform\u00e9 qu'une ou deux personnes de leur situation, pr\u00e9f\u00e9rentiellement leur conjoint et/ou leur m\u00e8re, et \u00e9voqu\u00e9 avec le reste de leur entourage des cong\u00e9s ou une fermeture de leur service comme motif de leur pr\u00e9sence au domicile. Les agents de suivi ont mis en place des tactiques pour banaliser leurs visites et \u00e9viter d'attirer l'attention des habitants du quartier sur les personnes confin\u00e9es [3] . La cellule d'aide psychosociale a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9e bien que mise en place tardivement, de m\u00eame que les manifestations de solidarit\u00e9 de personnels des services, et les \u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques entre sujets confin\u00e9s. Concernant la stigmatisation, la surveillance est \u00e0 double tranchant : tant\u00f4t elle suscite la stigmatisation en \u00ab signalant \u00bb les sujets contacts, et tant\u00f4t elle les prot\u00e8ge gr\u00e2ce aux strat\u00e9gies des agents de suivi [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 823,
                    "end": 826,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1271,
                    "end": 1274,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La stigmatisation des personnes contacts"
        },
        {
            "text": "A la fin de la deuxi\u00e8me semaine de surveillance, la gu\u00e9rison m\u00e9diatis\u00e9e d'Alpha suscite un rel\u00e2chement de l'angoisse chez de nombreux sujets contacts et parmi les agents de suivi. Lorsque la fin de la surveillance est annonc\u00e9e le 19 septembre, le soulagement est g\u00e9n\u00e9ral, d'ampleur nationale comme en attestent les m\u00e9dias. L'organisation de c\u00e9r\u00e9monies de f\u00e9licitations et de remerciements, avec la visite de la Ministre de la sant\u00e9 et de l'action sociale dans la maison de la famille d'Alpha, au poste de sant\u00e9 primaire et au service hospitalier, marquera la fin de l'attention collective port\u00e9e aux sujets contacts. Cependant, plusieurs co-r\u00e9sidents de la famille d'Alpha ne seront pas r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s dans leur emploi, et des agents de sant\u00e9 pr\u00e9caires n'auront acc\u00e8s ni \u00e0 une titularisation, pourtant \u00e9voqu\u00e9e, ni \u00e0 une r\u00e9tribution pour la p\u00e9riode de la surveillance, ce qu'ils interpr\u00e8tent comme une absence de reconnaissance due \u00e0 l'invisibilit\u00e9 des agents de sant\u00e9 non statutaires dans le syst\u00e8me de sant\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La fin de la surveillance"
        },
        {
            "text": "Le suivi des sujets contacts asymptomatiques dans le contexte des \u00e9pid\u00e9mies soul\u00e8ve des questions d'\u00e9thique fondamentales en sant\u00e9 publique, car il met en jeu, et peut opposer, l'int\u00e9r\u00eat de l'individu et celui de la collectivit\u00e9. De plus, il repose sur des mesures de restriction des d\u00e9placements et des relations sociales souvent appliqu\u00e9es de mani\u00e8re coercitive, et le suivi peut \u00eatre intrusif [2, 9] . Les effets sociaux constat\u00e9s soul\u00e8vent aussi des questions sur le respect de l'autonomie individuelle au travers du consentement \u00e9clair\u00e9, la non malfaisance, l'\u00e9quit\u00e9, et le co\u00fbt/b\u00e9n\u00e9fice de la mesure.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 396,
                    "end": 399,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 402,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion / Conclusion"
        },
        {
            "text": "Concernant le respect de l'autonomie individuelle, le suivi des contacts au S\u00e9n\u00e9gal a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli sur une base volontaire, sans recours aux forces de s\u00e9curit\u00e9 ni \u00e0 des mesures juridiques, qui n'\u00e9taient pas n\u00e9cessaires puisque les personnes contacts adh\u00e9raient a priori \u00e0 l'exigence de confinement et de suivi. Lorsque des agents de sant\u00e9 contacts avaient une appr\u00e9ciation diff\u00e9rente des mesures de sant\u00e9 publique indiqu\u00e9es pour leur situation personnelle (par exemple concernant la date de fin du suivi ou les restrictions des d\u00e9placements), certains ont n\u00e9goci\u00e9 des exceptions et d'autres ont appliqu\u00e9 contre leur gr\u00e9 les demandes soit par devoir, soit parce qu'elles \u00e9taient relay\u00e9es par les sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques de leurs services. Concernant l'information pr\u00e9alable au confinement \u00e0 domicile, l'\u00e9tude montre qu'une information d\u00e9taill\u00e9e des sujets contacts en d\u00e9but de suivi sur cette mesure, mais aussi sur l'\u00e9volution clinique de la maladie et les modes et circonstances de transmission, est indispensable. Les d\u00e9ficits de connaissances chez les sujets contacts ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une souffrance psychique, qui a pu \u00eatre circonvenue gr\u00e2ce \u00e0 l'implication des agents de suivi de la Croix-Rouge et \u00e0 l'aide psychosociale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion / Conclusion"
        },
        {
            "text": "Concernant la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab ne pas nuire \u00bb, ce sont les \u00e9quipes de suivi qui ont r\u00e9solu au quotidien, par la n\u00e9gociation, certaines tensions li\u00e9es au confinement ou \u00e0 la menace de la maladie, et apport\u00e9 une aide psychologique aux sujets contacts avec engagement et professionnalisme [3] . Les r\u00e8gles de bios\u00e9curit\u00e9 initialement tr\u00e8s rigides et per\u00e7ues comme stigmatisantes par les sujets contacts ont \u00e9t\u00e9 progressivement int\u00e9gr\u00e9es dans des pratiques plus acceptables ; puis, les pr\u00e9cautions ont \u00e9t\u00e9 assouplies (hormis le confinement) lorsque la gu\u00e9rison du malade a \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9e. Le maintien de diverses formes de relations socialesappels t\u00e9l\u00e9phoniques solidaires des coll\u00e8gues des agents de sant\u00e9, des membres de la famille et amis, et plus tard de la cellule d'aide psychosociale, \u00e9changes \u00e0 distance ou directs entre sujets contactsa facilit\u00e9 l'acceptation du suivi par les personnes contacts et devrait \u00eatre favoris\u00e9 par la prise en charge de son co\u00fbt. Ces mesures n'ont pas emp\u00each\u00e9 la stigmatisation des sujets contacts, trois d'entre eux n'ayant pu retrouver leur emploi apr\u00e8s la fin du confinement. De plus, l'exp\u00e9rience s\u00e9n\u00e9galaise confirme la n\u00e9cessit\u00e9 d'apporter un appui \u00e9conomique aux personnes confin\u00e9es lorsque leurs revenus ont \u00e9t\u00e9 suspendus, d\u00e9j\u00e0 attest\u00e9e dans d'autres pays. Elle montre que cet appui doit \u00eatre suffisant et pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9fini \u00e0 l'avance, organis\u00e9 sur le plan logistique, et doit concerner aussi les agents de sant\u00e9 pr\u00e9caires, nombreux dans les syst\u00e8mes de soins ouest-africains [11] , sous peine de cr\u00e9er une situation de \u00ab pauvret\u00e9 m\u00e9dicalement induite \u00bb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 287,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1514,
                    "end": 1518,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion / Conclusion"
        },
        {
            "text": "Concernant le respect du principe d'\u00e9quit\u00e9 du traitement face aux situations individuelles, les mesures sanitaires ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es de mani\u00e8re identique et synchrone, quels que soient le niveau du risque et la date d'exposition, alors que les sujets avaient eu leur dernier contact avec Alpha de mani\u00e8re \u00e9chelonn\u00e9e sur sept jours. Cette standardisation a pu faciliter la gestion logistique, mais a suscit\u00e9 des tensions avec les personnes qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es directement et ont \u00e9t\u00e9 retenues parce qu'elles travaillaient dans la m\u00eame formation sanitaire. Par ailleurs, les mesures d'accompagnement furent diff\u00e9rentes pour les agents de sant\u00e9 d'une part et pour les non-professionnels d'autre part. Or, les conditions socio-professionnelles des agents de sant\u00e9 sont tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et certains d'entre eux auraient eu besoin d'appui alimentaire et \u00e9conomique \u00e0 hauteur de celui re\u00e7u par les non professionnels. L'ajustement des strat\u00e9gies aux situations individuelles et collectives de vuln\u00e9rabilit\u00e9 socio\u00e9conomique devrait \u00eatre reconsid\u00e9r\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion / Conclusion"
        },
        {
            "text": "Concernant le rapport entre co\u00fbt et b\u00e9n\u00e9fice de la mesure, les instances sanitaires minist\u00e9rielles et les \u00e9quipes de suivi sont parvenues \u00e0 \u00e9tablir une surveillance communautaire \u00ab humaine et globalement acceptable \u00bb pour les sujets contacts (un crit\u00e8re mis en avant par Rothstein [10] ), prenant en compte des exp\u00e9riences ant\u00e9rieures m\u00e9diatis\u00e9es au niveau international (pour s'en inspirer ou s'en d\u00e9marquer) et ajustant les mesures de mani\u00e8re empirique notamment, gr\u00e2ce \u00e0 l'implication des agents sur le terrain. Cependant les modalit\u00e9s du suivi des sujets contacts pourraient \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es sur plusieurs aspects, dont certains ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s cidessus, pour r\u00e9duire les souffrances inutiles et \u00e9viter d'accro\u00eetre la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de personnes d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9caires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 281,
                    "end": 285,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion / Conclusion"
        },
        {
            "text": "Une question cl\u00e9 reste, aux confins entre \u00e9thique et sant\u00e9 publique, l'int\u00e9r\u00eat pr\u00e9ventif d'une mesure qui repr\u00e9sente un co\u00fbt individuel important pour les sujets contacts au vu des effets sociaux identifi\u00e9s. Autrement dit, est-il possible de s\u00e9lectionner des sujets contacts de mani\u00e8re plus sp\u00e9cifique pour ne confiner que ceux qui ont un haut niveau d'exposition au risque ? D'un autre c\u00f4t\u00e9, les pr\u00e9cautions de bios\u00e9curit\u00e9 dans leur version \u00ab assouplie \u00bb, qui ont rendu le confinement plus tol\u00e9rable lors de la seconde partie de la p\u00e9riode de suivi [3] , auraient-elles \u00e9t\u00e9 suffisamment efficaces dans un contexte de transmissibilit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e du virus \u00c9bola ? D'autres approches de la surveillance, adaptant les normes en fonction du niveau de risque d\u00e9fini par la situation virologique du cas index d'\u00c9bola, seraient-elles plus efficaces et plus \u00e9thiques ? Pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, l'\u00e9valuation de sant\u00e9 publique concernant cette strat\u00e9gie reste \u00e0 mener.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 550,
                    "end": 553,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion / Conclusion"
        },
        {
            "text": "Liens d'int\u00e9r\u00eats : les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion / Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The Public's Response to Severe Acute Respiratory Syndrome in Toronto and the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Blendon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Benson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Desroches",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "7",
            "pages": "925--956",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Reaching out to Ebola victims: Coercion, persuasion or an appeal for self-sacrifice?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Calain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Poncin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Soc Sci Med",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "126--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Humaniser \u00bb les soins dans l'\u00e9pid\u00e9mie d'\u00c9bola ? Les tensions dans la gestion du care et de la bios\u00e9curit\u00e9 dans le suivi des sujets contacts au S\u00e9n\u00e9gal, Anthropologie & Sant\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Desclaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Ebola and human rights in west Africa",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "384",
            "issn": "9960",
            "pages": "2091--2094",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Situation de l'\u00e9pid\u00e9mie de maladie \u00e0 virus \u00c9bola (MVE) en Guin\u00e9e. Bilan des donn\u00e9es disponibles le 6 d\u00e9cembre",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Migliani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Flamb\u00e9es \u00e9pid\u00e9miques de maladie \u00e0 virus \u00c9bola et Marburg: pr\u00e9paration, alerte, lutte et \u00e9valuation",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "OMS",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Recherche des contacts pendant une flamb\u00e9e de maladie \u00e0 virus \u00c9bola",
            "authors": [
                {
                    "first": "Afrique",
                    "middle": [],
                    "last": "Oms Bureau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "OMS",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "La flamb\u00e9e de maladie \u00e0 virus \u00c9bola au S\u00e9n\u00e9gal est termin\u00e9e. \u00c9valuation de la situation",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "OMS",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "From SARS to Ebola: Legal and Ethical Considerations for Modern Quarantine",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rothstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Indiana Health Law Review",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "227--280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Ebola, quarantine, and the law",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rothstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "The Hastings Center Report",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "5--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "De l'exception \u00e0 la \u00ab normalisation \u00bb. Anthropologie de la sant\u00e9 reproductive confront\u00e9e au VIH au S\u00e9n\u00e9gal",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "262",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Temp\u00eates microbiennes. Essai sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire dans le monde transatlantique. Gallimard",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zylberman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "672",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}