{
    "paper_id": "6d24fd48cc330eb85314023a6e89a7baca4e8d27",
    "metadata": {
        "title": "Diagn\u00f3stico de las faringitis estreptoc\u00f3cicas",
        "authors": [
            {
                "first": "Lurdes",
                "middle": [],
                "last": "Matas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Badalona. Barcelona",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "M\u00e9ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "CIBER Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP). Instituto de Salud Carlos III. Madrid. Espa\u00f1a. d CIBER Enfermedades Respiratorias (CIBERES). Instituto de Salud Carlos III. Madrid. Espa\u00f1a",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Badalona. Barcelona",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carlos",
                "middle": [],
                "last": "Rodrigo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "CIBER Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP). Instituto de Salud Carlos III. Madrid. Espa\u00f1a. d CIBER Enfermedades Respiratorias (CIBERES). Instituto de Salud Carlos III. Madrid. Espa\u00f1a",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Badalona. Barcelona",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Vicente",
                "middle": [],
                "last": "Ausina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Badalona. Barcelona",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Espa\u00f1a",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "diagnosis of pharyngitis is only important in Streptococcus pyogenes or group A \u03b2-hemolytic streptococcal infections because antibiotic therapy is mandatory to prevent further complications, especially acute rheumatic fever. Diagnosis has classically been based on bacterial isolation from throat swabs. There are no standardized methods for this culture in terms of culture medium, incubation atmosphere or the identification tests to be performed. Currently, a large number of commercial reagents are available, which, through different immunological techniques, allow direct antigen detection in the clinical sample. Most of these products show good sensitivity and specificity values, with the added advantage of providing a rapid result, especially if they are performed at points of care. Many guidelines for the management of patients with pharyngitis and tonsillitis are available. Nevertheless, as antigen detection results can vary in each center according to the indications and the care taken in sample extraction, the method chosen should be evaluated before implementation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La faringitis es una inflamaci\u00f3n de la faringe y la zona amigdalar adyacente. Amigdalitis es el t\u00e9rmino utilizado para la inflamaci\u00f3n de las am\u00edgdalas far\u00edngeas. Ambos t\u00e9rminos son intercambiables y se utilizan indistintamente. La faringitis aguda es una de las enfermedades m\u00e1s frecuentes en la infancia y en los adultos j\u00f3venes, causando hasta un 8% de las visitas m\u00e9dicas en los centros de salud. En la pr\u00e1ctica pedi\u00e1trica, la faringitis es la tercera causa m\u00e1s frecuente de consulta 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto"
        },
        {
            "text": "Aunque la mayor\u00eda de las amigdalitis son de etiolog\u00eda viral, la prescripci\u00f3n de un tratamiento antibi\u00f3tico es una pr\u00e1ctica habitual. Al ser una infecci\u00f3n muy frecuente, esta pr\u00e1ctica tiene un gran impacto en la cultura sanitaria de la poblaci\u00f3n y en el uso de antibi\u00f3ticos, con consecuencias claramente negativas, como el aumento de resistencias bacterianas y la aparici\u00f3n de efectos secundarios, adem\u00e1s de un mayor coste. Por ello es de gran im-La faringoamigdalitis es una infecci\u00f3n muy frecuente en nuestro medio. Su etiolog\u00eda es m\u00faltiple, especialmente viral. El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico \u00fanicamente tiene inter\u00e9s en las faringoamigadalitis causadas por Streptococcus pyogenes o estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A, puesto que se deben tratar con antibi\u00f3ticos para evitar las complicaciones, especialmente la fiebre reum\u00e1tica. El diagn\u00f3stico se ha basado cl\u00e1sicamente en el aislamiento de la bacteria a partir del exudado far\u00edngeo. No hay un m\u00e9todo estandarizado para la realizaci\u00f3n de estos cultivos en cuanto al medio de aislamiento, la atm\u00f3sfera de incubaci\u00f3n o las pruebas m\u00ednimas de identificaci\u00f3n que se deben realizar. Actualmente, en el mercado se dispone de m\u00faltiples reactivos que, por diferentes t\u00e9cnicas inmunol\u00f3gicas, permiten la detecci\u00f3n del ant\u00edgeno directamente en la muestra cl\u00ednica. La mayor\u00eda de \u00e9stas presenta buenos valores de sensibilidad y de especificidad, aportando la ventaja de un resultado r\u00e1pido, especialmente si se realiza en la misma consulta m\u00e9dica. Hay diferentes protocolos o estrategias para la atenci\u00f3n de los pacientes con faringoamigadalitis. En cualquier caso, cada centro debe valorar el rendimiento de la t\u00e9cnica de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno que se decida implementar, puesto que los resultados var\u00edan en funci\u00f3n de las indicaciones y el cuidado en la obtenci\u00f3n de la muestra. La faringitis estreptoc\u00f3cica es una enfermedad leve y autolimitada, pero que puede tener complicaciones graves como la fiebre reum\u00e1tica 2 . S\u00f3lo entre el 20 y el 30% de las faringitis en ni\u00f1os y, aproximadamente, el 10% de las faringitis en adultos est\u00e1n causadas por SGA. Se considera que en ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os la faringitis estreptoc\u00f3cica tiene una incidencia menor, de alrededor del 8%. Sin embargo, en un estudio realizado recientemente en Madrid en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os se ha visto una incidencia de SGA del 12,6%; en este mismo estudio se aisl\u00f3 estreptococo betahemol\u00edtico del grupo C en un 5,3% de los casos 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2444,
                    "end": 2445,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto"
        },
        {
            "text": "Las faringitis estreptoc\u00f3cicas son m\u00e1s frecuentes desde finales de oto\u00f1o hasta la primavera. El SGA se transmite por contacto directo con personas infectadas o colonizadas, a trav\u00e9s de las gotas de saliva emitidas al toser, estornudar o simplemente hablar 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica es similar para todos los microorganismos implicados. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes son dolor de garganta, fiebre y malestar general, que pueden acompa\u00f1arse de cefalea, dolor abdominal y v\u00f3mitos 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La edad y las manifestaciones cl\u00ednicas pueden ayudar a diferenciar entre una etiolog\u00eda viral y una bacteriana, puesto que la amigdalitis estreptoc\u00f3cica es muy infrecuente en ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os. En cuanto a la presentaci\u00f3n cl\u00ednica, la presencia de rinitis, tos, conjuntivitis, hepatoesplenomegalia o adenopat\u00edas generalizadas son propias de las amigdalitis virales, mientras que la presencia de exudado amigdalar blanco-gris\u00e1ceo sobre am\u00edgdalas aumentadas de tama\u00f1o, adenopat\u00edas cervicales, petequias en el paladar o exantema escarlatiniforme orientan hacia la amigdalitis estreptoc\u00f3cica 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la faringitis aguda se centra principalmente en la detecci\u00f3n de S. pyogenes. La de-tecci\u00f3n de SGA justifica y obliga a la administraci\u00f3n de tratamiento antibi\u00f3tico espec\u00edfico, del cual se esperan algunos beneficios claros. En primer lugar, prevenir la fiebre reum\u00e1tica y las complicaciones supuradas, como los abscesos amigdalar o retrofar\u00edngeo. La administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos tambi\u00e9n consigue una recuperaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida del paciente y la erradicaci\u00f3n de la bacteria en la faringe en 24 h, con el consiguiente acortamiento de la cadena de transmisi\u00f3n 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 584,
                    "end": 585,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de la faringitis estreptoc\u00f3cica se puede realizar mediante cultivo del exudado far\u00edngeo o por detecci\u00f3n de ant\u00edgeno del SGA por t\u00e9cnicas inmunol\u00f3gicas, o de \u00e1cidos nucleicos por t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En las muestras destinadas a la b\u00fasqueda del agente etiol\u00f3gico o uno de sus componentes estructurales o metab\u00f3licos, la t\u00e9cnica de recogida es crucial y de capital importancia. Tanto es as\u00ed, que se puede afirmar que, en el conjunto de las etapas del diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico, la obtenci\u00f3n es el paso primordial y del que dependen todos los dem\u00e1s 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 349,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obtenci\u00f3n de la muestra"
        },
        {
            "text": "En primer lugar debe haber una indicaci\u00f3n cl\u00ednica clara. Debemos realizar el estudio en todos los pacientes con cl\u00ednica indicativa de faringitis estreptoc\u00f3cica. \u00c9sta no es una tarea f\u00e1cil, ya que incluso pediatras de considerable experiencia cl\u00ednica, bas\u00e1ndose \u00fanicamente en criterios cl\u00ednicos, s\u00f3lo identifican correctamente un 75% de los casos 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 347,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obtenci\u00f3n de la muestra"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se debe tener en cuenta que la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos eficaces para SGA consigue su erradicaci\u00f3n en 24 h y, por lo tanto, invalidar\u00e1n indefectiblemente los resultados obtenidos en el cultivo y, probablemente, en la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno. Debe obtenerse la muestra frotando el escobill\u00f3n en la pared posterior de la faringe y en las am\u00edgdalas (idealmente la zona m\u00e1s hiper\u00e9mica, pero sin exudado), evitando la contaminaci\u00f3n de la muestra con saliva o con el resto de la mucosa oral, en la que abunda una variada flora comensal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obtenci\u00f3n de la muestra"
        },
        {
            "text": "En cuanto a los sistemas de recogida, se utilizan habitualmente escobillones de alginato c\u00e1lcico, de ray\u00f3n o de dacr\u00f3n. Para un \u00f3ptimo mantenimiento de los microorganismos deben incluirse en medio de transporte. Cualquiera de las formulaciones habitualmente utilizadas es adecuada para el cultivo posterior 6 . Sin embargo, hay algunas publicaciones que se\u00f1alan la incompatibilidad de algunos medios de transporte para las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obtenci\u00f3n de la muestra"
        },
        {
            "text": "Desde los trabajos de Breese en 1954 8 , en que se establece el cultivo de muestra far\u00edngea en medio de agar sangre de carnero (ASC), no hay un procedimiento estandarizado y consensuado para la detecci\u00f3n por cultivo del SGA. Las variaciones comprenden el medio de cultivo, la realizaci\u00f3n de un enriquecimiento previo, el tiempo y la atm\u00f3sfera de incubaci\u00f3n o, simplemente, el n\u00famero de escobillones recogidos. Tambi\u00e9n se han descrito discordancias del orden del 5-10% cuando se realizan cultivos duplicados. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n hay controversia acerca del significado cl\u00ednico del hallazgo de un n\u00famero limitado de colonias de SGA en el cultivo 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cultivo de exudado far\u00edngeo para la detecci\u00f3n del SGA"
        },
        {
            "text": "No hay recomendaciones espec\u00edficas en cuanto a la formulaci\u00f3n base del medio que debe utilizarse. Cualquier medio base rico, como el agar Columbia, agar Brucella, agar tripticasa-soja o agar GC, puede ser adecuado. Lo que s\u00ed parece de inter\u00e9s es que la sangre utilizada sea de carnero y no de otros animales, puesto que as\u00ed se consigue evitar el crecimiento de especies de Haemophilus que son betahemol\u00edticas y que pueden causar confusi\u00f3n. Tambi\u00e9n se recomienda que, una vez se haya realizado la siembra por agotamiento en la superficie del agar sangre, se realicen varias punzadas con la misma asa bacteriol\u00f3gica en un \u00e1rea sin estr\u00edas de agotamiento. Con ello se consigue, en la zona subsuperficial, potenciar la actividad hemol\u00edtica de la hemolisina, tanto la estable al ox\u00edgeno como la que es l\u00e1bil a este gas. Otro factor importante para la adecuada observaci\u00f3n de la hem\u00f3lisis es que el medio no contenga una elevada concentraci\u00f3n de D-glucosa u otros az\u00facares, puesto que se inhibir\u00eda la producci\u00f3n de hemolisinas. Por \u00faltimo, se han formulado medios con cotrimoxazol, antibi\u00f3tico al que es intr\u00ednsecamente resistente el SGA. Si bien puede ser interesante seleccionar S. pyogenes, otros microorganismos como los estreptococos del grupo C o del grupo G pueden tener dificultades para crecer bien en este medio 6,9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medio de cultivo"
        },
        {
            "text": "Se recomienda incubar en atm\u00f3sfera convencional a 35-37 \u00baC durante 18-24 h, reincubando hasta las 48 h los cultivos negativos. A pesar de que la incubaci\u00f3n en atm\u00f3sfera enriquecida con 5% de CO 2 favorece la recuperaci\u00f3n de otras especies de estreptococos betahemol\u00edticos y de Arcanobacterium, no se recomienda su uso ya que el sobrecrecimiento bacteriano de la flora habitual dificulta la detecci\u00f3n del SGA. Tambi\u00e9n hay consenso en que la incubaci\u00f3n en atm\u00f3sfera anaerobia no aporta ventaja ninguna 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atm\u00f3sfera y tiempo de incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En algunos estudios se ha realizado la siembra en medio de l\u00edquido de Todd-Hewitt para aumentar la recuperaci\u00f3n del SGA. As\u00ed, tanto Harbeck et al 10 como Daly et al 11 consiguen un incremento de los aislamientos entre el 21 y el 28%, respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Procedimiento de enriquecimiento"
        },
        {
            "text": "Las colonias betahemol\u00edticas se identifican como estreptococos bas\u00e1ndose en la ausencia de producci\u00f3n de ox\u00edgeno a partir de agua oxigenada al 3% (prueba de la catalasa negativa) y la observaci\u00f3n de cocos grampositivos con formaci\u00f3n de cadenas en la tinci\u00f3n de Gram. Posteriormente, se debe estudiar la sensibilidad a la bacitracina en discos de 0,04 U tras resiembra en medio de ASC, donde cualquier halo de inhibici\u00f3n se considera valorable. El 95% de los SGA son sensibles a la bacitracina, pero debe tenerse en cuenta que, aproximadamente, un 5% de los estreptococos betahemol\u00edticos de otros grupos tambi\u00e9n son sensibles a este antibi\u00f3tico. Por ello se recomienda estudiar tambi\u00e9n la sensibilidad al cotrimoxazol (discos con 1,25 \u00b5g de trimetoprima m\u00e1s 23,75 \u00b5g de sulfametoxazol) al cual \u00fanicamente son resistentes los estreptococos de los grupos A o B. Adem\u00e1s, se puede realizar una prueba de PYR (detecci\u00f3n de pirrolidonil aminopeptidasa) ya que, de los estreptococos betahemol\u00edticos, \u00fanicamente S. pyogenes produce una reacci\u00f3n positiva. Finalmente, se debe realizar la detecci\u00f3n del ant\u00edgeno de grupo espec\u00edfico (carbohidrato C), para lo cual hay en el mercado numerosos reactivos de excelente rendimiento 6,9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de identificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El aislamiento de SGA en exudado far\u00edngeo no permite, en principio, diferenciar entre colonizaci\u00f3n e infecci\u00f3n. Hasta un 20% de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os son portadores asintom\u00e1ticos de SGA 1 . Para facilitar la interpretaci\u00f3n, se recomienda expresar los resultados del cultivo de forma semicuantitativa, indicando si se a\u00edslan escasas, algunas o abundantes colonias, en funci\u00f3n de si se obtiene crecimiento en la primera estr\u00eda de agotamiento (escasas), hasta la segunda (algunas) o hasta la tercera o cuarta estr\u00eda de agotamiento (abundantes) 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 547,
                    "end": 548,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n de los resultados"
        },
        {
            "text": "S. pyogenes sigue presentando una excelente sensibilidad a la penicilina, y \u00e9ste es el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n para el tratamiento de cualquier infecci\u00f3n causada por este microorganismo. En este sentido, no estar\u00eda indicado el estudio de sensibilidad in vitro. Sin embargo, para los pacientes al\u00e9rgicos a la penicilina se recomienda el uso de macr\u00f3lidos y, en este grupo de antibi\u00f3ticos, es necesario conocer el estado y la evoluci\u00f3n de las resistencias en cada zona geogr\u00e1fica. En nuestro pa\u00eds, en un estudio multic\u00e9ntrico publicado en el a\u00f1o 2005 12 , se constatan tasas de resistencia a la eritromicina del 24,3%, si bien los mismos autores calculan que la tasa real ser\u00eda, m\u00e1s bien, del 33,2% (compensando las aportaciones de los diferentes centros). El 86% de estas resistencias corresponde al fenotipo M, que mantiene la sensibilidad a los macr\u00f3lidos con n\u00facleo de 16 \u00e1tomos, y a la clindamicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio de sensibilidad in vitro"
        },
        {
            "text": "La principal ventaja de las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno es su rapidez. Generalmente, se debe realizar una extracci\u00f3n con un compuesto \u00e1cido para solubilizar los carbohidratos de la pared celular antes de llevar a cabo la reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica espec\u00edfica para el grupo A.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ant\u00edgeno de estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A"
        },
        {
            "text": "En el mercado actual hay m\u00faltiples reactivos que aplican diferentes t\u00e9cnicas inmunol\u00f3gicas, como la aglutinaci\u00f3n de part\u00edculas de l\u00e1tex, pr\u00e1cticamente en desuso por su baja sensibilidad, el enzimoinmunoan\u00e1lisis, la inmunocromatografia o el inmunoensayo-\u00f3ptico 4, 9, 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 262,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 265,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ant\u00edgeno de estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A"
        },
        {
            "text": "Hay multitud de estudios que comparan la sensibilidad y especificidad de los diferentes reactivos de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno de SGA. Para la comparaci\u00f3n, se refieren siempre al cultivo en ASC, de modo que el primer problema que se plantea es que el cultivo para la detecci\u00f3n se realiza con m\u00faltiples variantes, por lo que el patr\u00f3n con qu\u00e9 comparar es variable. De todos modos, la mayor\u00eda de pruebas actualmente disponibles tiene una elevada especificidad que se sit\u00faa alrededor del 95%, mientras que la sensibilidad puede variar entre el 70 y el 90%. En funci\u00f3n de estos datos, algunos protocolos recomiendan practicar un cultivo a los pacientes con detecci\u00f3n antig\u00e9nica negativa. Seg\u00fan Gerber y Shulman 4 , hay diversas situaciones que explican los resultados discordantes entre las t\u00e9c-nicas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica y el cultivo para SGA. La presencia de una bacteria comensal como Streptococcus milleri, que expresa ant\u00edgeno A y que en el cultivo no presenta hem\u00f3lisis o es alfahemol\u00edtica, puede dar lugar a resultados falsamente positivos de la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno. Por otro lado, est\u00e1n los SGA dependientes de la nutrici\u00f3n o no hemol\u00edticos que no se recuperan en el cultivo en ASC; en este caso se considerar\u00eda, err\u00f3neamente, un falso positivo de la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno cuando, en realidad, el resultado es correcto. Por \u00faltimo, hay que recordar que los estreptococos betahemol\u00edticos de los grupos C y G pueden mostrarse sensibles a la bacitracina y, si la identificaci\u00f3n no incluye alguna otra prueba discriminativa (PYR, sensibilidad al cotrimoxazol o aglutinaci\u00f3n de grupo de Lancefield), considerar\u00edamos este resultado, err\u00f3neamente, un falso negativo para prueba de ant\u00edgeno. Ninguna de estas tres situaciones es muy frecuente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ant\u00edgeno de estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A"
        },
        {
            "text": "Otro factor de variaci\u00f3n es la realizaci\u00f3n de la prueba de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno en la misma consulta del pediatra o en el laboratorio de microbiolog\u00eda. La realizaci\u00f3n en la consulta condiciona la inmediatez en el resultado, facilitando la toma de decisiones r\u00e1pidas en cuanto a tratamiento. Cuando dicha prueba se realiza en el laboratorio, se asegura el cumplimiento estricto del procedimiento y se aporta la experiencia t\u00e9cnica del personal entrenado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ant\u00edgeno de estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A"
        },
        {
            "text": "Desde principios de los a\u00f1os noventa se han ido comercializando algunos m\u00e9todos de biolog\u00eda molecular para la detecci\u00f3n del SGA. Diversos estudios han mostrado que, comparadas con el cultivo, estas t\u00e9cnicas tienen una sensibilidad que var\u00eda entre el 86 y el 94% y una especificidad del 95 al 100%. Su elevado coste, el hecho de que su tiempo de realizaci\u00f3n aproximado sea de 90 a 120 min, la necesidad de disponer de un instrumental tambi\u00e9n costoso y, sobre todo, la constataci\u00f3n de que no suponen una clara mejora a las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica, son los principales factores que han impedido su introducci\u00f3n en la pr\u00e1ctica diagn\u00f3stica habitual de los laboratorios cl\u00ednicos 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular"
        },
        {
            "text": "Deber\u00eda realizarse estudio microbiol\u00f3gico siempre que se sospeche una amigdalitis estreptoc\u00f3cica: paciente mayor de 2 a\u00f1os con manifestaciones cl\u00ednicas y sist\u00e9micas compatibles. As\u00ed, por ejemplo, la Academia Americana de Medicina de Familia, los CDC y la Sociedad Americana de Medicina Interna recomiendan realizar estudios ante la presencia de los criterios de Centor: fiebre > 38,5 \u00baC, exudado amigdalar, adenopat\u00eda laterocervical anterior y ausencia de catarro 14 . Si hay 2 o m\u00e1s criterios, debe estudiarse la presencia de S. pyogenes. Si no hay criterios, o s\u00f3lo uno, no es necesario practicar la prueba.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 464,
                    "end": 466,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfCu\u00e1ndo se debe practicar estudio microbiol\u00f3gico?"
        },
        {
            "text": "La realizaci\u00f3n de pruebas microbiol\u00f3gicas indiscriminadamente a todos los pacientes que presentan alg\u00fan s\u00edntoma far\u00edngeo (odinofagia sin fiebre, eritema, etc.) disminuye claramente el valor predictivo positivo de cualquiera que realicemos, al detectar pruebas positivas en pacientes portadores asintom\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfCu\u00e1ndo se debe practicar estudio microbiol\u00f3gico?"
        },
        {
            "text": "En un estudio realizado en Estados Unidos por Webb et al 22 , se analizaron 30.000 pacientes con faringoamigdalitis en 2 per\u00edodos de 2 a\u00f1os cada uno: en el primer per\u00edodo se trataron s\u00f3lo los pacientes con cultivo positivo, y en el segundo se trataron s\u00f3lo los pacientes con prueba de detecci\u00f3n r\u00e1pida positiva sin realizar cultivo, no se encontraron diferencias significativas en la incidencia de complicaciones supuradas y no supuradas entre los 2 per\u00edodos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 59,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Decisi\u00f3n cl\u00ednica para el diagn\u00f3stico y tratamiento de la faringoamigdalitis"
        },
        {
            "text": "Tanto la Academia Americana de Pediatr\u00eda como la Sociedad Americana de Enfermedades Infecciosas recomiendan una de las \u00faltimas tres estrategias. Adem\u00e1s los an\u00e1lisis de coste-eficacia son m\u00e1s favorables para la tercera o la cuarta estrategia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Decisi\u00f3n cl\u00ednica para el diagn\u00f3stico y tratamiento de la faringoamigdalitis"
        },
        {
            "text": "La amigdalitis aguda es una infecci\u00f3n muy frecuente, que s\u00f3lo requiere tratamiento antibi\u00f3tico en el 10-30% de los casos, y para la que se dispone de unas pruebas de diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico f\u00e1ciles de realizar. Hay consenso entre los expertos internacionales acerca de la necesidad de realizar un diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico y administrar tratamiento antibi\u00f3tico s\u00f3lo cuando sea preciso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista pr\u00e1ctico, en nuestro medio, parece m\u00e1s f\u00e1cil en la mayor\u00eda de los centros la realizaci\u00f3n de una prueba de detecci\u00f3n antig\u00e9nica r\u00e1pida que la realizaci\u00f3n de un cultivo y contacto posterior con los pacientes cuando se disponga del resultado. Aunque las pruebas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica r\u00e1pidas pueden tener una sensibilidad variable, m\u00faltiples estudios han comprobado la utilidad de estas pruebas hasta el punto de considerar innecesario el cultivo en los casos negativos. De todas formas cada centro debe validar la sensibilidad de la t\u00e9cnica de detecci\u00f3n antig\u00e9nica que utiliza para valorar si es necesario o no realizar cultivo en los pacientes con prueba de detecci\u00f3n r\u00e1pida negativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los autores han declarado no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Infecciones de las v\u00edas respiratorias superiores. En: Ausina V, Moreno S, editores. Tratado SEIMC de enfermedades infecciosas y microbiolog\u00eda cl\u00ednica. 1.\u00aa ed. Madrid: Panamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vicente",
                    "middle": [],
                    "last": "Anza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1201--1209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Tratado SEIMC de enfermedades infecciosas y microbiolog\u00eda cl\u00ednica. 1.\u00aa ed. Madrid: Panamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rosa",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "De La",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Infecciones Estreptoc\u00f3cicas. En: Ausina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Editores",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "261--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Incidencia de faringitis estreptoc\u00f3cica",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pe\u00f1alba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ria\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mara\u00f1\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Guerrero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Anal Pediatr (Barc)",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "220--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Rapid diagnosis of pharyngitis caused by group A streptococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "571--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "En: Ausina V, Moreno S, editores. Tratado SEIMC de enfermedades infecciosas y microbiolog\u00eda cl\u00ednica. 1.\u00aa ed. Madrid: Panamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso-Tarr\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Echevarr\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "53--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A comparison between the Strep A rapid test device and conventional culture for diagnosis of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Diagn\u00f3stico de las faringitis estreptoc\u00f3cicas 6. Prats G. Microbiolog\u00eda cl\u00ednica. 1.\u00aa ed. Madrid: Panamericana. 2005. 7. Forward KR",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "221--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The accuracy of diagnosis of beta streptococcal infections on clinical grounds",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Breese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Disney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1954,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "670--673",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Laboratory diagnosis of upper respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Waites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Saubolle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Talkington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Baselski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sharp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Cummittech 10A",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Novel, rapid optical immunoassay technique for detection of group A streptococci from pharyngeal specimens: comparison with standard culture methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harbeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Teague",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Crossen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Childers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "839--883",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Optical immunoassay for streptococcal pharyngitis: evaluation of accuracy with routine and mucoid strains associated with acute rheumatic fever outbreak in the intermountain area of the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Daly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Korgenski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Munson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Llausas-Magana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "531--533",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Geographical and ecological analysis of resistance, co-resistance and coupled resistance to antimicrobials in respiratory pathogenic bacteria in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Fuente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dal",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00e8",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1965--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Comparison of an immunochromatographic method for rapid identification of group A streptococcal antigen with culture method",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ehrlich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wientzen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Thorne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Fam Med",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "866--875",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The diagnosis of strep throat in adults in the emergency room",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Witherspoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Link",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Med Decis Making",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "239--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Diagnosis and management of pharyngitis in a pediatric population based on cost-effectiveness and projected health outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Van Howe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kusnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "609--628",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Sensitivity of a rapid antigen detection test for group A streptococci in a private paediatric office setting: answering the Red Book\u00b4s request for validation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Armengol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schlager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "924--930",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Management of sore throats in children. A cost-efectiveness analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsevat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kotagal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "681--689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Optimal management of adults with pharyngitis -a multi-criteria decision analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Dolan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMC Med Inform Decis Mak",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Management of sore throat and indications for tonsillectomy",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Empleo racional de los antibi\u00f3ticos en pediatr\u00eda: impacto de la aplicaci\u00f3n de un test r\u00e1pido de detecci\u00f3n de estreptococo beta-hemol\u00edtico del grupo A en la faringoamigdalitis aguda",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Contessotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00e1mara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Avil\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ojeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Cascales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "212--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Role of rapid antigen detection test for the diagnosis of group A beta-hemolytic streptococcus in patients with pharyngotonsillitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Araujo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Filho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Imamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ubirajara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Akira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rev Bras Otorrinolaringol",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "168--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Use of high sensitivity rapid strep test without culture confirmation of negative results: 2 years' experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Needham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kurtz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "34--42",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Palabras clave: Faringoamigdalitis. Streptococcus pyogenes. Cultivo. Detecci\u00f3n de ant\u00edgenos. M\u00e9todos moleculares. Tonsillitis and pharyngitis are highly frequent infections in Spain with multiple causes, especially viruses. Etiologic portancia realizar un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico para intentar prescribir los tratamientos antibi\u00f3ticos necesarios. La etiolog\u00eda de la faringitis aguda es diversa. La mayor\u00eda de veces el agente causal es un virus como, por ejemplo, adenovirus, rinovirus, virus respiratorio sincitial, virus influenza, virus parainfluenza, virus de Epstein-Barr, Enterovirus -especialmente Coxsackie-, Coronavirus, virus del herpes simple y citomegalovirus.Tambi\u00e9n puede estar causada por bacterias; en este caso el agente causal m\u00e1s frecuente es Streptococcus pyogenes o estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A (SGA). Otros estreptococos, como los del grupo C o del grupo G, tambi\u00e9n producen, aunque infrecuentemente, esta patolog\u00eda.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}