{
    "paper_id": "6e31c830eabf6464d907c6412cc9cf80ade871a1",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La paroi vasculaire est une cible privil\u00e9gi\u00e9e des micro-organismes en g\u00e9n\u00e9ral et des virus en particulier, mais selon des m\u00e9canismes divers. Ainsi, beaucoup d'infections peuvent atteindre les vaisseaux. Cette association a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par le d\u00e9veloppement des techniques de biologie mol\u00e9culaire qui a permis de mieux caract\u00e9riser certaines infections, virales pour la majorit\u00e9, et de discuter avec plus de clart\u00e9 la pr\u00e9sence et le r\u00f4le de certaines infections dans la gen\u00e8se de certaines manifestations vasculaires. Les m\u00e9canismes en jeu dans ces manifestations vasculaires infectieuses ou post-infectieuses peuvent \u00eatre directs, li\u00e9s au caract\u00e8re pathog\u00e8ne direct de l'agent pathog\u00e8ne ou indirects en rapport avec les r\u00e9actions immunologiques ou inflammatoires induites par le micro-organisme. Le troisi\u00e8me m\u00e9canisme est la thrombose m\u00e9di\u00e9e par l'activation plaquettaire comme c'est le cas au cours des microangiopathies thrombotiques. Ces manifestations vasculaires directes ou indirectes peuvent \u00e9galement \u00eatre analys\u00e9es selon la taille du vaisseau concern\u00e9 en atteinte des vaisseaux de petit calibre, des vaisseaux de petit et moyen calibre et des vaisseaux de gros calibre. Dans cet article, nous proposons une revue des manifestations vasculaires des infections bact\u00e9riennes, virales, parasitaires et fongiques en les subdivisant en manifestations directes infectieuses et en manifestions indirectes postinfectieuses ou immunologiques. Nous n'aborderons pas les manifestations veineuses comprenant essentiellement des thrombophl\u00e9bites suppur\u00e9es ou des thromboses veineuses li\u00e9es \u00e0 une hypercoagulabilit\u00e9 avec ou sans pr\u00e9sence d'anticorps antiphospholipides. Parmi les manifestations vasculaires art\u00e9rielles, nous n'aborderons pas les microangiopathies thrombotiques et la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse qui sont trait\u00e9es en d\u00e9tail dans d'autres chapitres.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D. S\u00e8ne -P. Cacoub"
        },
        {
            "text": "Plusieurs m\u00e9canismes peuvent \u00eatre \u00e9voqu\u00e9s pour caract\u00e9riser l'expression vasculaire des infections. Les deux m\u00e9canismes principaux sont l'effet pathog\u00e8ne direct du micro-organisme sur la paroi vasculaire et l'effet indirect d'origine immunolo-gique [1] . Le troisi\u00e8me m\u00e9canisme est la thrombose m\u00e9di\u00e9e par l'activation plaquettaire et l'alt\u00e9ration endoth\u00e9liale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 252,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PHYSIOPATHOLOGIE DES MANIFESTATIONS VASCULAIRES DES INFECTIONS"
        },
        {
            "text": "Infection directe de la paroi vasculaire C'est le r\u00e9sultat d'une diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne, d'une contamination par contigu\u00eft\u00e9 ou d'une inoculation directe. Les micro-organismes induisent des l\u00e9sions endoth\u00e9liales et des alt\u00e9rations pari\u00e9tales, mais \u00e9galement une r\u00e9action inflammatoire cellulaire et cytokinique in situ. L'atteinte infectieuse de la paroi art\u00e9rielle aboutit \u00e0 une endart\u00e9rite, le plus souvent suivie par la formation d'un an\u00e9vrisme ou d'un faux an\u00e9vrisme. Ces an\u00e9vrismes auront le plus souvent un aspect sacciforme, mais peuvent \u00e9galement appara\u00eetre comme fusiformes ou cupuliformes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PHYSIOPATHOLOGIE DES MANIFESTATIONS VASCULAIRES DES INFECTIONS"
        },
        {
            "text": "Ceux qui peuvent \u00eatre mis en jeu dans l'expression vasculaire des infections sont multiples. Ils comprennent : -la production de complexes immuns (CI). Les ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "Les",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canismes immunologiques indirects"
        },
        {
            "text": "Les aortites infectieuses et an\u00e9vrismes mycotiques sont assez rares puisqu'ils repr\u00e9sentent 0,7 \u00e0 2,6 % des an\u00e9vrismes aortiques op\u00e9r\u00e9s et 0,7 \u00e0 4 % des an\u00e9vrismes c\u00e9r\u00e9braux [3, 4] . Ils ont une pr\u00e9dominance masculine (3 hommes pour 1 femme) probablement expliqu\u00e9e par l'association des aortites infectieuses aux facteurs de risque cardiovasculaires qui sont plus fr\u00e9quents chez les sujets masculins. L'\u00e2ge moyen de survenue est de 65 ans, sauf pour les aortites infectieuses et an\u00e9vrismes mycotiques compliquant une endocardite infectieuse, l'\u00e2ge moyen \u00e9tant dans ce contexte de 40 ans du fait de la pr\u00e9va-lence importante des complications de la toxicomanie intraveineuse. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 178,
                    "end": 180,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Les manifestations cliniques d\u00e9pendent de la localisation de l'an\u00e9vrisme mycotique. Il peut s'agir typiquement d'une masse douloureuse, battante ou pulsatile chez un patient qui pr\u00e9sente des sympt\u00f4mes et signes infectieux. Quand l'an\u00e9vrisme est localis\u00e9 sur l'aorte, les sympt\u00f4mes dominants sont une fi\u00e8vre (90 %), des frissons (16 %), des sueurs (5 %), des douleurs thoraciques et dorsales pour l'aorte thoracique ou abdominales pour l'aorte abdominale (20 \u00e0 60 %). Chez les patients pr\u00e9sentant une endocardite bact\u00e9rienne, l'an\u00e9vrisme mycotique peut \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par des c\u00e9phal\u00e9es, un accident isch\u00e9mique ou une h\u00e9morragie sous-arachno\u00efdienne. L'an\u00e9vrisme peut \u00e9galement \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par des complications variables selon le site : une h\u00e9morragie digestive dans les an\u00e9vrismes de l'aorte abdominale, une isch\u00e9mie distale de membre, une dysphagie et une raucit\u00e9 de la voie dans les an\u00e9vrismes de l'art\u00e8re sous-clavi\u00e8re, des ost\u00e9omy\u00e9lites ou des spondylodiscites, des abc\u00e8s du psoas ou une masse endobronchique pour les an\u00e9vrismes de l'art\u00e8re pulmonaire. La rupture dans un organe creux (tube digestif, bronche, trach\u00e9e) ou une cavit\u00e9 libre (p\u00e9ritoine, m\u00e9ninges) est le risque majeur, met-tant en jeu le pronostic vital. Une rupture avec h\u00e9morragie est pr\u00e9sente dans 7 \u00e0 24 % des an\u00e9vrismes aortiques au moment du diagnostic et une rupture partielle circonscrite dans 47 \u00e0 61 % [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1376,
                    "end": 1380,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic d'an\u00e9vrisme mycotique se fait sur un faisceau d'arguments cliniques, radiologiques et microbiologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures diagnostiques"
        },
        {
            "text": "Sur le plan biologique, une hyperleucocytose \u00e0 pr\u00e9dominance de polynucl\u00e9aires neutrophiles est retrouv\u00e9e dans 60 \u00e0 70 % des cas et une an\u00e9mie inflammatoire dans pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des cas. Les h\u00e9mocultures sont contributives dans 50 \u00e0 85 % de cas et les pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques de tissu an\u00e9vrismal sont positifs dans 56 % des cas [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS BIOLOGIQUES ET MICROBIOLOGIQUES"
        },
        {
            "text": "L'imagerie est indispensable pour \u00e9tablir le diagnostic, localiser et caract\u00e9riser (nombre, taille), identifier les complications associ\u00e9es et \u00e9valuer les possibilit\u00e9s th\u00e9rapeutiques. Elle est aussi indispensable pour la surveillance de l'efficacit\u00e9 th\u00e9rapeutique. On dispose de plusieurs examens morphologiques permettant le diagnostic des an\u00e9vrismes mycotiques : l'\u00e9chographie, le scanner, l'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique et l'art\u00e9riographie [12] . La radiographie du thorax peut mettre en \u00e9vidence une opacit\u00e9 m\u00e9diastinale \u00e9vocatrice d'an\u00e9vrisme thoracique qui, dans un contexte infectieux, peut faire \u00e9voquer le diagnostic. L'\u00e9chographie peut montrer une alt\u00e9ration pari\u00e9tale avec des modifications de flux au niveau des art\u00e8res p\u00e9riph\u00e9riques et de l'aorte abdominale sous-r\u00e9nale. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 448,
                    "end": 452,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXAMENS MORPHOLOGIQUES"
        },
        {
            "text": "Le traitement des an\u00e9vrismes mycotiques repose sur une prise en charge m\u00e9dicale avec une antibioth\u00e9rapie syst\u00e9mique associ\u00e9e ou non \u00e0 un traitement chirurgical ou endovasculaire. L'antibioth\u00e9rapie, initialement par voie intraveineuse, doit cibler les germes les plus fr\u00e9quents et \u00eatre adapt\u00e9e secondairement en fonction du profil de sensibilit\u00e9 du germe identifi\u00e9. La dur\u00e9e habituelle est de 4 \u00e0 6 semaines, avec des adaptations en fonction de l'\u00e9volution des param\u00e8tres inflammatoires [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La strat\u00e9gie chirurgicale doit toujours \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable. Elle d\u00e9pend du site d'infection, de la pr\u00e9sence ou non d'une rupture et parfois de la disponibilit\u00e9 de greffons autologues ou proth\u00e9tiques [15] . Elle peut consister en : -une ligature d'une art\u00e8re suivie d'une excision de l'an\u00e9vrisme avec peu de risque d'isch\u00e9mie d'aval en raison des voies de suppl\u00e9ance (art\u00e8res radiale, brachiale, iliaque externe, f\u00e9morale profonde) ; -une r\u00e9paration ou une reconstitution in situ, en particulier dans les an\u00e9vrismes de l'aorte sus-r\u00e9nale avec l'utilisation d'un greffon ou d'un patch proth\u00e9tique ; -un pontage proth\u00e9tique avec excision de l'an\u00e9vrisme, en particulier pour l'aorte sous-r\u00e9nale ; -un traitement endovasculaire par stent, avec comme principal risque la persistance de l'infection chez pr\u00e8s de 20 % des patients [16] ; -quelques cas d'embolisation d'an\u00e9vrismes mycotiques c\u00e9r\u00e9braux ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s [17] . Pour les an\u00e9vrismes mycotiques intracr\u00e2niens, le facteur pronostique majeur est la rupture fatale chez un quart des patients. En l'absence de rupture, une antibioth\u00e9rapie isol\u00e9e est recommand\u00e9e, associ\u00e9e \u00e0 la chirurgie dans le cas contraire [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 854,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 938,
                    "end": 942,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1186,
                    "end": 1190,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La mortalit\u00e9 associ\u00e9e aux an\u00e9vrismes mycotiques est \u00e9lev\u00e9e et d\u00e9pend de la localisation, de la pr\u00e9sence d'une rupture, des traitements re\u00e7us et des pathologies associ\u00e9es. Elle concerne 20 \u00e0 60 % des an\u00e9vrismes aortiques, l'aorte abdominale sousr\u00e9nale ayant un meilleur pronostic (taux de survie 96 %) que l'aorte sus-r\u00e9nale (taux de survie 60 %). La combinaison de l'antibioth\u00e9rapie et de la chirurgie offre de meilleurs r\u00e9sultats, avec une mortalit\u00e9 de 38 % contre 96 % en cas d'antibioth\u00e9- rapie isol\u00e9e [15, 19] . En cas d'an\u00e9vrisme rompu, la mortalit\u00e9 est estim\u00e9e \u00e0 63 \u00e0 100 % pour les an\u00e9vrismes abdominaux et 60 \u00e0 90 % pour les an\u00e9vrismes intracr\u00e2niens. Pour les art\u00e8res p\u00e9riph\u00e9riques, la mortalit\u00e9 est estim\u00e9e entre 0 et 15 % [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 509,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 513,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 736,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic"
        },
        {
            "text": "Les manifestations vasculaires indirectes des infections sont li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9action immunologique induite par l'agent pathog\u00e8ne, le plus souvent par le biais de la formation de complexes immuns. L'agression immune de la paroi vasculaire est responsable d'une vascularite avec une inflammation plus ou moins importante au niveau de la paroi vasculaire ou du pourtour p\u00e9rivasculaire, ou des deux. L'aspect clinique le plus caract\u00e9ristique de la vascularite cutan\u00e9e est le purpura vasculaire. Il est, par opposition au purpura d'origine h\u00e9matologique, infiltr\u00e9, palpable, pr\u00e9dominant aux membres inf\u00e9rieurs, aggrav\u00e9 par l'orthostatisme, polymorphe (p\u00e9t\u00e9chial et ecchymotique, parfois n\u00e9crotique) et parfois associ\u00e9 \u00e0 d'autres l\u00e9sions (papules, nodules, l\u00e9sions n\u00e9crotiques, bulles h\u00e9morragiques, urticaire ou livedo). L'examen histologique cutan\u00e9 peut mettre en \u00e9vidence une n\u00e9crose fibrino\u00efde de la paroi vasculaire des petits vaisseaux du derme superficiel et moyen, associ\u00e9e \u00e0 un infiltrat riche en polynucl\u00e9aires pycnotiques (vascularite leucocytoclasique) ou en lymphocytes (vascularite lymphocytaire). L'immunofluorescence montre en g\u00e9n\u00e9ral des d\u00e9p\u00f4ts vasculaires d'immunoglobulines ou de la fraction C 3 du compl\u00e9ment. Sans \u00eatre sp\u00e9cifique, la pr\u00e9sence d'IgA est tr\u00e8s \u00e9vocatrice de purpura rhumato\u00efde, la pr\u00e9sence d'IgM ou d'IgG \u00e9voque une cryoglobulin\u00e9mie [21] . La vascularite cutan\u00e9e est souvent associ\u00e9e \u00e0 une autre pathologie qui peut \u00eatre une vascularite syst\u00e9mique des vaisseaux de petit calibre (purpura rhumato\u00efde, vascularite cryoglobulin\u00e9mique, vascularite granulomateuse), une connectivite (maladie de Gougerot-Sj\u00f6gren, lupus syst\u00e9mique), une vascularite d'hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteuse ou une n\u00e9oplasie. Elle peut \u00e9galement \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 des infections syst\u00e9miques comme au cours des endocardites bact\u00e9riennes et du purpura fulminans (streptocoque, m\u00e9ningocoque, gonocoque), une infection virale aigu\u00eb ou chronique avec ou sans cryoglobuline (VHC, VHB, VIH, Parvovirus B19, EBV [Epstein-Barr Virus], CMV), une infection fongique (septic\u00e9mie \u00e0 Candida) ou parasitaire (leishmaniose, paludisme). Le traitement de la vascularite cutan\u00e9e est celui de sa cause, en particulier de l'infection associ\u00e9e. En l'absence de traitement \u00e9tiologique, un traitement symptomatique peut \u00eatre propos\u00e9 (repos, bas de contention, antalgiques, colchicine). Le purpura vasculaire peut \u00e9galement dispara\u00eetre spontan\u00e9ment sans intervention th\u00e9rapeutique, mais r\u00e9cidive g\u00e9n\u00e9ralement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1359,
                    "end": 1363,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IMMUNOLOGIQUES INDIRECTES DES INFECTIONS"
        },
        {
            "text": "La vascularite cryoglobulin\u00e9mique est d\u00e9finie par l'ensemble des manifestations cliniques et biologiques t\u00e9moignant de la pr\u00e9sence d'une cryoglobuline. Il s'agit d'une vascularite touchant toujours les vaisseaux de petit calibre et dans des cas plus rares de moyen calibre. Les cryoglobulin\u00e9mies associ\u00e9es aux infections sont toujours mixtes (CM), c'est-\u00e0-dire de type II (une immunoglobuline monoclonale associ\u00e9e \u00e0 des immunoglobulines polyclonales) ou III (immunoglobulines polyclonales). De nombreuses infections sont associ\u00e9es \u00e0 la production d'une cryoglobuline (tableau 23-1). Toutefois, l'association la plus forte est celle avec le virus de l'h\u00e9patite C qui est actuellement la cause de plus de 80 % des vascularites cryoglobulin\u00e9miques [22] . Historique L'association cryoglobulin\u00e9mie et h\u00e9patopathie a fait l'objet de plusieurs publications dans les ann\u00e9es soixante-dix et quatre-vingt. L'\u00e9tiologie de ces cryoglobulin\u00e9mies n'\u00e9tait habituellement pas connue. D\u00e8s la d\u00e9couverte du VHC en 1989 et la mise \u00e0 disposition de tests s\u00e9rologiques de d\u00e9pistage en 1990, les premi\u00e8res observations d'infection par le VHC chez les patients pr\u00e9sentant une cryoglobulin\u00e9mie mixte sont rapport\u00e9es sous forme de simples cas cliniques. Des \u00e9tudes montreront rapidement que 56 \u00e0 95 % des patients ayant une cryoglobulin\u00e9mie mixte dite \u00ab essentielle \u00bb pr\u00e9sentent des anticorps anti-VHC, avec la pr\u00e9sence d'ARN VHC dans le s\u00e9rum et le cryopr\u00e9cipit\u00e9 pour la grande majorit\u00e9 d'entre eux. Le suivi prospectif de cohortes de patients infect\u00e9s par le VHC a confirm\u00e9 cette association, plusieurs \u00e9tudes rapportant la pr\u00e9sence d'une cryoglobulin\u00e9mie mixte chez 36 \u00e0 55 % des patients infect\u00e9s par le VHC [23] . Dans une \u00e9tude tr\u00e8s r\u00e9cente qui portait sur plus de 15 000 recherches de cryoglobulin\u00e9mie entre 1989 et 2006 dans un seul centre universitaire, 1 400 \u00e9taient positives et persistantes, parmi lesquelles 91 % \u00e9taient dues au VHC [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 745,
                    "end": 749,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1688,
                    "end": 1692,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1922,
                    "end": 1926,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VASCULARITE CRYOGLOBULIN\u00c9MIQUE ASSOCI\u00c9E AU VHC"
        },
        {
            "text": "Il convient de distinguer l'anomalie biologique (positivit\u00e9 de la recherche de cryoglobuline) des manifestations cliniques de vascularite cryoglobulin\u00e9mique. La majorit\u00e9 des patients VHC+ ayant une CM restent asymptomatiques, mais 13 \u00e0 30 % vont pr\u00e9senter des sympt\u00f4mes dont le substratum anatomique est une vascularite des petits vaisseaux (art\u00e9rioles, capillaires, veinules). Plusieurs facteurs \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques et biologiques favorisent la production de cryoglobulin\u00e9mie mixte au cours de l'infection par le VHC : le sexe f\u00e9minin, une consommation d'alcool sup\u00e9rieure \u00e0 50 g/jour et une fibrose h\u00e9patique extensive. Certains haplotypes HLA de classe II, en particulier le HLA-DR11, augmentent ce risque, alors que HLA-DRB7 est \u00ab protecteur \u00bb. Au cours de l'infection par le VHC, la cryoglobulin\u00e9mie mixte est constitu\u00e9e d'anticorps anti-VHC, d'IgM ou d'IgG \u00e0 activit\u00e9 rhumato\u00efde, de lipoprot\u00e9ines de faible densit\u00e9 (LDL), d'antig\u00e8nes viraux (en particulier la prot\u00e9ine core), et de virions encapsid\u00e9s \u00e0 haut titre (20 \u00e0 1 000 fois plus \u00e9lev\u00e9s que dans le s\u00e9rum) [24] . L'ARN du VHC a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 dans certaines l\u00e9sions tissulaires actives de patients pr\u00e9sentant une cryoglobulin\u00e9mie mixte mais sans preuve d'une r\u00e9plication virale in situ. Le r\u00f4le d'une pression de s\u00e9lection favoris\u00e9e par la stimulation antig\u00e9nique chronique avec comme antig\u00e8ne principal la glycoprot\u00e9ine d'enveloppe E2 (gpE2) du VHC a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9. Cette stimulation antig\u00e9nique chronique pourrait favoriser la prolif\u00e9ration polyclonale, puis oligoclonale et enfin monoclonale de lymphocytes B le plus souvent secr\u00e9tant une immunoglobuline \u00e0 activit\u00e9 facteur rhumato\u00efde, dans le foie et la moelle osseuse comme c'est le cas au cours des cryoglobulin\u00e9mies mixtes de type II. L'hypoth\u00e8se d'un mim\u00e9tisme mol\u00e9culaire entre une partie de la prot\u00e9ine NS3 du VHC et la fraction Fc des immunoglobulines a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9e. Une interaction directe entre le VHC et le lymphocyte B est \u00e9voqu\u00e9e en raison du caract\u00e8re lymphotrope du VHC. Cette interaction se ferait via l'engagement de la glycoprot\u00e9ine gpE2 avec le r\u00e9cepteur CD81 exprim\u00e9 par les lymphocytes B et aurait comme cons\u00e9quence l'abaissement du seuil d'activation antig\u00e9nique et une augmentation de la prolif\u00e9ration des lymphocytes B. D'autres m\u00e9canismes font intervenir des anomalies chromosomiques, en particulier la translocation [14, 18] qui favorise la surexpression du facteur anti-apoptique et pro-prolif\u00e9ratif Bcl-2 : 71 \u00e0 86 % des patients VHC+ cryoglobulin\u00e9miques pr\u00e9sentent ces anomalies contre seulement 16 \u00e0 37 % chez les patients VHC+ non cryoglobulin\u00e9miques et 0 \u00e0 3 % des patients souffrant d'h\u00e9patopathies chroniques non VHC. Ces anomalies chromosomiques ainsi que certaines populations lymphocytaires B oligoclonales ou monoclonales disparaissent chez la majorit\u00e9 des patients pr\u00e9sentant une r\u00e9ponse virologique soutenue [25] . Enfin, il existe chez les patients cryoglobulin\u00e9miques une augmentation de l'expression d'une cytokine cl\u00e9 de la prolif\u00e9ration, la diff\u00e9rentiation et la production d'immunoglobulines des lymphocytes B, appel\u00e9e BLyS (B Lymphocyte Stimulator), dont les m\u00e9canismes d'action passent par l'expression de Bcl-2 [26] . Les l\u00e9sions des vascularites cryoglobulin\u00e9miques touchent les vaisseaux de petit calibre. Les premiers ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e0 l'origine de l'alt\u00e9ration de la paroi vasculaire sont l'interaction entre la fraction C1q pr\u00e9sente dans le cryopr\u00e9cipit\u00e9 et son r\u00e9cepteur le C1qR expos\u00e9 \u00e0 la surface des cellules endoth\u00e9liales ; puis appara\u00eet une activation non sp\u00e9cifique du compl\u00e9ment et la mise en action du complexe d'attaque membranaire [27] . L'immunit\u00e9 cellulaire semble aussi jouer un r\u00f4le important dans la gen\u00e8se des l\u00e9sions de vascularites cryoglobulin\u00e9miques associ\u00e9es au VHC : d\u00e9ficit quantitatif en lymphocyte T r\u00e9gulateur, jouant un r\u00f4le majeur dans le contr\u00f4le de l'auto-immunit\u00e9 [28] ; augmentation de certaines cytokines pro-inflammatoires (TNFalpha) dans le sang et dans les l\u00e9sions tissulaires nerveuses ; augmentation de la production par les h\u00e9patocytes des cytokines T H 1 (TNF-alpha, IFN-gamma, IL-2), diminution de la production des cytokines T H 2 (IL-4, IL-10) ; surexpression des cytokines T H 2 dans les l\u00e9sions tissulaires, notamment nerveuses ; r\u00f4le des m\u00e9talloprot\u00e9ases [29] . L'apparition de manifestations symptomatiques de vascularite au cours des cryoglobulin\u00e9mies mixtes li\u00e9es au VHC est [30] . Le r\u00f4le du virus C via le syst\u00e8me immunitaire semble clair. En revanche, un r\u00f4le direct du VHC lui-m\u00eame est plus douteux : pas de lien d\u00e9montr\u00e9 avec le g\u00e9notype ou la charge virale ; pr\u00e9sence d'ARN du VHC au sein de certaines l\u00e9sions nerveuses mais sans brin n\u00e9gatif et donc sans r\u00e9plication in situ d\u00e9montr\u00e9e [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1076,
                    "end": 1080,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 2371,
                    "end": 2375,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2376,
                    "end": 2379,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2877,
                    "end": 2881,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 3189,
                    "end": 3193,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 3620,
                    "end": 3624,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 3874,
                    "end": 3878,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 4280,
                    "end": 4284,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 4403,
                    "end": 4407,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 4720,
                    "end": 4724,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Les manifestations cutan\u00e9es sont la cons\u00e9quence directe d'une vascularite des vaisseaux de petit calibre (vascularite leucocytoclasique). Le sympt\u00f4me principal est le purpura vasculaire pr\u00e9sent chez 30 \u00e0 100 % des patients pr\u00e9sentant une cryoglobulin\u00e9mie symptomatique ( fig. 23-5) . Souvent r\u00e9v\u00e9lateur et intermittent, il survient volontiers au cours des p\u00e9riodes hivernales et d\u00e9bute toujours aux membres inf\u00e9rieurs pouvant s'\u00e9tendre progressivement jusqu'\u00e0 l'abdomen. Il est infiltr\u00e9, non prurigineux, d'aspect p\u00e9t\u00e9chial ou papulaire, rarement n\u00e9crotique. Les pouss\u00e9es purpuriques peuvent \u00eatre d\u00e9clench\u00e9es par l'orthostatisme, les efforts prolong\u00e9s, l'exposition au froid, voire un traumatisme. Plus rarement, l'atteinte cutan\u00e9e peut correspondre \u00e0 des ulc\u00e8res supra-mall\u00e9olaires associ\u00e9s au purpura, un syndrome de Raynaud pouvant se compliquer d'ulc\u00e9rations digitales ou une vascularite urticarienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 271,
                    "end": 281,
                    "text": "fig. 23-5)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Manifestations cutan\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Les manifestations rhumatologiques cryoglobulin\u00e9miques sont principalement des arthralgies touchant les grosses arti-culations, bilat\u00e9rales et sym\u00e9triques, non d\u00e9formantes et non migratrices. Intermittentes et souvent inaugurales, elles sont retrouv\u00e9es chez 50 \u00e0 83 % des patients. Une arthrite vraie ou une atteinte du rachis sont beaucoup plus rares. \u00c0 la phase initiale d'une polyarthrite rhumato\u00efde, des difficult\u00e9s diagnostiques peuvent se poser d'autant qu'existe un facteur rhumato\u00efde. Le dosage des anticorps antipeptide citrullin\u00e9 permet de faire la distinction car ils sont pr\u00e9sents chez 75 \u00e0 85 % des patients avec une polyarthrite rhumato\u00efde et chez moins de 5 % des patients infect\u00e9s par le VHC. Des myalgies sont rapport\u00e9es chez 15 % des patients, pouvant s'int\u00e9grer par ailleurs dans un tableau de type syndrome de fatigue chronique ou de fibromyalgie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations rhumatismales"
        },
        {
            "text": "Les manifestations neurologiques sont pr\u00e9sentes chez 9 \u00e0 45 % patients avec une cryoglobulin\u00e9mie mixte symptomatique. Le tableau clinique pr\u00e9dominant (80 % des cas) est celui d'une polyneuropathie sensitive ou sensitivomotrice distale, pr\u00e9dominant aux membres inf\u00e9rieurs. Les troubles sensitifs superficiels avec douleurs et paresth\u00e9sies asym\u00e9triques sont les premiers sympt\u00f4mes, devenant secondairement sym\u00e9triques. Inconstamment peut s'y associer un d\u00e9ficit moteur distal touchant les loges ant\u00e9ro-externes des membres inf\u00e9rieurs. L'\u00e9volution prolong\u00e9e se fait par pouss\u00e9es, avec stabilisation, r\u00e9mission ou exacerbation des sympt\u00f4mes, parfois d\u00e9clench\u00e9s par une exposition au froid. Dans 20 % des cas il s'agit d'un tableau neurologique de mononeuropathie ou mononeuropathie multiple mimant une vascularite n\u00e9crosante de type p\u00e9riart\u00e9rite noueuse [32] . L'\u00e9lectromyogramme des quatre membres confirme la neuropathie axonale avec alt\u00e9ration des potentiels sensitifs et/ou moteurs, voire de la conduction motrice sous la forme d'une polyneuropathie axonale sensitivomotrice ou d'une mononeuropathie multiple. Dans certains cas, une biopsie neuromusculaire est n\u00e9cessaire et l'analyse anatomopathologique r\u00e9v\u00e8le alors des l\u00e9sions axonales mod\u00e9r\u00e9es \u00e0 s\u00e9v\u00e8res, associ\u00e9es \u00e0 une vascularite des vaisseaux de petit calibre (art\u00e9rioles, veinules, capillaires) comportant un infiltrat inflammatoire p\u00e9rivasculaire compos\u00e9 de lymphocytes et des thrombi hyalins endovasculaires, sans n\u00e9crose ni granulome. Pour les mononeuropathies multiples, se surajoutent des l\u00e9sions de vascularites n\u00e9crosantes de type PAN avec une destruction de la paroi vasculaire et une n\u00e9crose fibrino\u00efde touchant des vaisseaux de moyen calibre [32] . L'atteinte du syst\u00e8me neurologique central est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par un tableau d'enc\u00e9phalopathie, de convulsions, de vascularite c\u00e9r\u00e9brale avec infarctus c\u00e9r\u00e9braux et atteinte des paires cr\u00e2niennes [33] . Des alt\u00e9rations des fonctions sup\u00e9rieures ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es, comprenant des troubles cognitifs et de l'attention, associ\u00e9s ou non \u00e0 un syndrome d\u00e9pressif ou un syndrome de fatigue chronique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 850,
                    "end": 854,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1711,
                    "end": 1715,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1907,
                    "end": 1911,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations neurologiques"
        },
        {
            "text": "Les manifestations r\u00e9nales cryoglobulin\u00e9miques sont rapport\u00e9es chez 2 \u00e0 50 % des patients cryoglobulin\u00e9miques et comportent essentiellement des n\u00e9phropathies glom\u00e9rulaires membranoprolif\u00e9ratives. La glom\u00e9rulon\u00e9phrite membrano- prolif\u00e9rative (GNMP) est associ\u00e9e dans plus de 80 % des cas \u00e0 une cryoglobulin\u00e9mie de type II dont le composant monoclonal est une IgM ( \u00e0 activit\u00e9 facteur rhumato\u00efde [34] . La pr\u00e9sentation la plus fr\u00e9quente (40-55 %) est une prot\u00e9inurie non n\u00e9phrotique, associ\u00e9e \u00e0 une h\u00e9maturie microscopique et une insuffisance r\u00e9nale de degr\u00e9 variable. Un syndrome n\u00e9phrotique aigu avec ou sans insuffisance r\u00e9nale (20 %) ou un syndrome n\u00e9phritique aigu (14-25 %) avec ou sans insuffisance r\u00e9nale, voire une insuffisance r\u00e9nale chronique sans anomalies significatives du s\u00e9diment urinaire (10 %) peuvent r\u00e9v\u00e9ler l'atteinte r\u00e9nale. Une hypertension art\u00e9rielle est pr\u00e9sente dans 50 \u00e0 80 % des cas. Une insuffisance r\u00e9nale chronique s\u00e9v\u00e8re est retrouv\u00e9e chez 10 % des patients. Une cryoglobuline mixte de type II est retrouv\u00e9e dans 70 \u00e0 80 % des cas avec une IgM kappa ou IgG kappa monoclonale, et une cryoglobuline mixte de type III dans 20 \u00e0 30 % des cas. Un effondrement de la fraction C4 du compl\u00e9ment est pr\u00e9sent dans plus de 90 % des cas de GNMP diffuses. L'effondrement du C3 est plus rare (20- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 394,
                    "end": 398,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1308,
                    "end": 1312,
                    "text": "(20-",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations r\u00e9nales"
        },
        {
            "text": "Les autres manifestations comprennent : -une atteinte cardiaque pouvant se manifester par une atteinte valvulaire mitrale, une vascularite coronaire avec infarctus du myocarde, une p\u00e9ricardite ou une insuffisance cardiaque congestive ; -une atteinte pulmonaire souvent asymptomatique ou r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par une dyspn\u00e9e d'effort mod\u00e9r\u00e9e, une toux s\u00e8che, des \u00e9panchements pleuraux ou des h\u00e9moptysies ; -une atteinte digestive se manifestant par des douleurs abdominales parfois pseudo-chirurgicales, et des h\u00e9morragies digestives peuvent r\u00e9v\u00e9ler une vascularite m\u00e9sent\u00e9rique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres manifestations"
        },
        {
            "text": "Les cryoglobulin\u00e9mies mixtes associ\u00e9es au VHC ne justifient de traitement que si elles sont symptomatiques. La base de ce traitement est une association antivirale optimale avec l'association de l'interf\u00e9ron alpha p\u00e9gyl\u00e9 et de la ribavirine. En cas d'efficacit\u00e9 virologique soutenue (vir\u00e9mie ind\u00e9tectable 6 mois apr\u00e8s l'arr\u00eat des traitements antiviraux), une r\u00e9mission com-pl\u00e8te et prolong\u00e9e des vascularites cryoglobulin\u00e9miques et des manifestations associ\u00e9es est g\u00e9n\u00e9ralement obtenue. L'efficacit\u00e9 des traitements anti-VHC sur les vascularites cryoglobulin\u00e9miques a suivi les avanc\u00e9es du traitement sur l'infection par le VHC [35] . L'association \u00ab interf\u00e9ron alpha standard + ribavirine \u00bb permettait une am\u00e9lioration dans 60 \u00e0 100 % des cas sur les manifestations cutan\u00e9es, 35 \u00e0 75 % des cas sur l'atteinte r\u00e9nale, et 25 \u00e0 80 % des cas sur les atteintes nerveuses p\u00e9riph\u00e9riques. Ces \u00e9tudes ont aussi confirm\u00e9 la tr\u00e8s \u00e9troite corr\u00e9lation entre la r\u00e9mission de la vascularite cryoglobulin\u00e9mique et la r\u00e9ponse virologique. Comme dans l'infection par le VHC en g\u00e9n\u00e9ral, la combinaison plus moderne de l'interf\u00e9ron alpha p\u00e9gyl\u00e9 et de la ribavirine est encore plus efficace, permettant d'obtenir une r\u00e9ponse virologique et une r\u00e9mission clinique compl\u00e8te des sympt\u00f4mes de la vascularite cryoglobulin\u00e9mique chez 70 \u00e0 80 % des patients, avec une r\u00e9duction de la dur\u00e9e du traitement antiviral (14 mois en moyenne vs 23 mois avec interf\u00e9ron standard + ribavirine) [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 628,
                    "end": 632,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1457,
                    "end": 1461,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements des vascularites cryoglobulin\u00e9miques associ\u00e9es au VHC Traitement antiviral par interf\u00e9ron alpha p\u00e9gyl\u00e9 et ribavirine"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes ouvertes ont sugg\u00e9r\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat du rituximab (anti-CD20) [375 mg/m 2 /semaine 4 semaines de suite] dans le traitement des vascularites cryoglobulin\u00e9miques. Dans une analyse r\u00e9cente de l'ensemble des cas publi\u00e9s [36] , avec un recul moyen de 9,7 mois, le rituximab, en l'absence de traitement antiviral, a permis d'obtenir une r\u00e9ponse clinique et immunologique ( [42] . Sur le plan histologique, il s'agit le plus souvent d'art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes. La recherche du g\u00e9nome viral ou bact\u00e9rien dans les l\u00e9sions est rarement positive. Des r\u00e9sultats divergents sont ainsi rapport\u00e9s avec le Parvovirus B19 et le Chlamydia pneumoniae. Beaucoup d'\u00e9tudes ayant utilis\u00e9 des tests s\u00e9rologiques pour appr\u00e9cier l'association entre une infection virale ou bact\u00e9rienne et une art\u00e9rite \u00e0 cellule g\u00e9ante se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es \u00e0 terme n\u00e9gatives ou non confirm\u00e9es. \u00c0 d\u00e9faut de preuve directe, des liens de causalit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis par la r\u00e9ponse au traitement de l'agent causal, tel que d\u00e9crit au cours de la maladie de Lyme [43] . Des cas sont rapport\u00e9s au cours de l'infection par le VIH mais sans lien de causalit\u00e9 clair. Les vasculopathies de l'art\u00e8re pulmonaire se manifestent par une hypertension art\u00e9rielle pulmonaire. Au cours des infections, elles sont essentiellement d\u00e9crites associ\u00e9es \u00e0 l'infection par le VIH. Chez les patients infect\u00e9s par le VIH, la pr\u00e9valence de l'HTAP est estim\u00e9e entre 0,5 et 1 %, soit bien plus que dans la population g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 elle est estim\u00e9e \u00e0 1 \u00e0 2 pour 10 6 [44] . Il n'y a pas de lien entre le stade de l'infection par le VIH et la progression de l'HTAP. Sur le plan histologique, les l\u00e9sions sont identiques \u00e0 celles retrouv\u00e9es chez les patients non infect\u00e9s par le VIH. Les m\u00e9canismes sous-tendant l'HTAP associ\u00e9e au VIH ne sont pas clairement identifi\u00e9s, ce d'autant plus que le g\u00e9nome viral n'a pas \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence dans l'endoth\u00e9lium pulmonaire malgr\u00e9 l'utilisation de techniques d'amplification et d'hybridation in situ hautement sensibles. Il n'y a pas de preuves de l'effet b\u00e9n\u00e9fique du traitement antir\u00e9troviral sur la pr\u00e9valence et l'\u00e9volution de l'HTAP associ\u00e9e au VIH, ni sur la mortalit\u00e9 associ\u00e9e. Le traitement repose donc sur les recommandations th\u00e9rapeutiques appliqu\u00e9es aux HTAP primitives ou secondaires non associ\u00e9es au VIH : diur\u00e9tiques, anticoagulation, inhibiteurs calciques, antagonistes des r\u00e9cepteurs de l'endoth\u00e9line ou analogues prostano\u00efdes [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 231,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 382,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1025,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1497,
                    "end": 1501,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 2412,
                    "end": 2416,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place du rituximab dans le traitement des vascularites cryoglobulin\u00e9miques associ\u00e9es au virus de l'h\u00e9patite C"
        },
        {
            "text": "Le spectre de l'expression vasculaire des infections est assez \u00e9tendu et va des l\u00e9sions des art\u00e8res de petit calibre aux atteintes des gros troncs art\u00e9riels avec des m\u00e9canismes multiples et non exclusifs. Les liens de causalit\u00e9 sont d\u00e9montr\u00e9s ou \u00e9vi-dents dans les manifestations li\u00e9es \u00e0 l'effet pathog\u00e8ne direct de l'agent pathog\u00e8ne comme dans les an\u00e9vrismes mycotiques et les art\u00e9rites infectieuses. Ils le sont \u00e9galement dans les manifestations vasculaires li\u00e9es \u00e0 la production de complexes immuns comme dans les vascularites cryoglobulin\u00e9miques li\u00e9es au VHC et la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse associ\u00e9e au VHB et au VHC. La causalit\u00e9 est plus discutable dans les autres situations et elle n'est souvent soutenue que par une association \u00e9pid\u00e9miologique (HTAP et VIH), de circonstance (cas rapport\u00e9s) ou th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSION"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Vasculitis and systemic infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Pla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opin Rheumatol",
            "volume": "18",
            "issn": "1",
            "pages": "39--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The Gustonian lectures on malignant endocarditis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Osler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "467--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Mycotic aneurysm. New concepts in therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ledgerwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lucas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Arch Surg",
            "volume": "118",
            "issn": "5",
            "pages": "577--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Infected infrarenal aortic aneurysms : when is in situ reconstruction safe ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fichelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cormier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Farkas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gigou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Vasc Surg",
            "volume": "17",
            "issn": "4",
            "pages": "635--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Bacteriologic and surgical determinants of survival in patients with mycotic aneurysms",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busuttil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Machleder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Vasc Surg",
            "volume": "1",
            "issn": "4",
            "pages": "541--548",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Mycotic [bacterial] aneurysms of intravascular origin",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stengel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolferth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1923,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "527--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Mycotic aortic aneurysms. A reappraisal",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Johansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Devin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Arch Surg",
            "volume": "118",
            "issn": "5",
            "pages": "583--591",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Mycotic aneurysms of the thoracic aorta : a diagnostic challenge",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Malouf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandrasekaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Orszulak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "115",
            "issn": "6",
            "pages": "489--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Presentation, diagnosis, and management of arterial mycotic pseudoaneurysms in injection drug users",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Marder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Bloom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Vasc Surg",
            "volume": "16",
            "issn": "5",
            "pages": "652--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Aortites thoraciques infectieuses : implications microbiologiques, physiopathologiques et th\u00e9rapeutiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Revest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Cazalets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Verohye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Grosbois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "108--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Aortitis due to Salmonella : report of 10 cases and comprehensive review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Soravia-Dunand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Loo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Salit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "4",
            "pages": "862--870",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Infected (mycotic) aneurysms : spectrum of imaging appearances and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mossop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Vrazas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hoang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "28",
            "issn": "7",
            "pages": "1853--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "F-18 FDG PET/CT in the management of infected abdominal aortic aneurysm due to Salmonella",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cheong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Byun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Hyun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Nucl Med",
            "volume": "33",
            "issn": "7",
            "pages": "492--497",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Antibiotic therapy for arterial infection : lessons from the successful treatment of a mycotic femoral artery aneurysm without surgical reconstruction",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaufman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Capel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Leather",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Ann Vasc Surg",
            "volume": "4",
            "issn": "6",
            "pages": "592--598",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The infected aorta",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Von Segesser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vogt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Genoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lachat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Turina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Card Surg",
            "volume": "12",
            "issn": "2",
            "pages": "256--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Outcome after endovascular stent graft treatment for mycotic aortic aneurysm : a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Vasc Surg",
            "volume": "46",
            "issn": "5",
            "pages": "906--918",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Traitement par embolisation d'un an\u00e9vrisme mycotique intrac\u00e9r\u00e9bral",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Batias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cottier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hommet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fichet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Legras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Mal Coeur Vaiss",
            "volume": "99",
            "issn": "10",
            "pages": "936--945",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "A dangerous dilemma : management of infectious intracranial aneurysms complicating endocarditis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lennox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "11",
            "pages": "742--750",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Surgical treatment of infected aortic aneurysm",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mcconnell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Surg",
            "volume": "175",
            "issn": "5",
            "pages": "396--405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Mycotic aneurysms of the thoracic and abdominal aorta and iliac arteries : experience with anatomic and extra-anatomic repair in 33 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wegener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grabitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pillny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Vasc Surg",
            "volume": "33",
            "issn": "1",
            "pages": "106--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Clinical approach to cutaneous vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carlson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Clin Dermatol",
            "volume": "9",
            "issn": "2",
            "pages": "71--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Increased risks of lymphoma and death among patients with non-hepatitis C virus-related mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sellam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghillani-Dalbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Crecel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Piette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "2101--2109",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Hepatitis C virus-associated extrahepatic manifestations : a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e8ne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Limal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Metab Brain Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "3-4",
            "pages": "357--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Mixed cryoglobulinemia and hepatitis C virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fabiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Musset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Frangeul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "96",
            "issn": "2",
            "pages": "124--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Bcl-2 rearrangement in patients with chronic hepatitis C associated with essential mixed cryoglobulinemia type II",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitay-Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Amiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilzenrat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buskila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fejgin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Blood",
            "volume": "96",
            "issn": "8",
            "pages": "2910--2912",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Hepatitis C virus-associated B-cell proliferation -the role of serum B lymphocyte stimulator (BLyS/BAFF)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e8ne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Limal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghillani-Dalbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Piette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rheumatology (Oxford)",
            "volume": "46",
            "issn": "1",
            "pages": "65--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Nonenveloped HCV core protein as constitutive antigen of cold-precipitable immune complexes in type II mixed cryoglobulinaemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sansonno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lauletta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pesola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pansini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Exp Immunol",
            "volume": "133",
            "issn": "2",
            "pages": "275--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "CD4+CD25+ regulatory T-cell deficiency in patients with hepatitis C-mixed cryoglobulinemia vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Boyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Abriol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dodille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Piette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Blood",
            "volume": "103",
            "issn": "9",
            "pages": "3428--3458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Role of matrix metalloproteinases, proinflammatory cytokines, and oxidative stress-derived molecules in hepatitis C virus-associated mixed cryoglobulinemia vasculitis neuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bieche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Authier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurendeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jambou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Piette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "56",
            "issn": "4",
            "pages": "1315--1339",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Longterm course of mixed cryoglobulinemia in patients infected with hepatitis C virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e8ne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghillani-Dalbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Thibault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Musset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Duhaut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "31",
            "issn": "11",
            "pages": "2199--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Detection of genomic viral RNA in nerve and muscle of patients with HCV neuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Authier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bassez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Payan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pawlotsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Degos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "60",
            "issn": "5",
            "pages": "808--820",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Systemic vasculitis in patients with hepatitis C",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Maisonobe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Thibault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gatel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Servan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Musset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "28",
            "issn": "1",
            "pages": "109--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Central nervous system involvement in hepatitis C virus cryoglobulinemia vasculitis : a multicenter case-control study using magnetic resonance imaging and neuropsychological tests",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Casato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Limal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Picq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pantano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "32",
            "issn": "3",
            "pages": "484--492",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "The clinical and morphologic spectrum of renal cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Beddhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bastacky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "81",
            "issn": "5",
            "pages": "398--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Antiviral therapy for hepatitis C virus -associated mixed cryoglobulinemia vasculitis : a long-term followup study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Resche-Rigon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Thibault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Piette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "54",
            "issn": "11",
            "pages": "3696--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Anti-CD20 monoclonal antibody (rituximab) treatment for cryoglobulinemic vasculitis : where do we stand ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Delluc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Landau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "67",
            "issn": "3",
            "pages": "283--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Rituximab combined with Peg-Interferon-Ribavirin in refractory HCVassociated cryoglobulinemia vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Resche-Rigon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Perard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Piette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Rituximab May Complex with IgM\u03ba Mixed Cryoglobulin and Induce Severe Systemic Reactions in Patients with Hepatitis C Virus -Vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e8ne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghillani-Dalbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Amoura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Musset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Polyarteritis nodosa related to hepatitis B virus. A prospective study with longterm observation of 41 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lhote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauvaget",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarrousse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lortholary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "74",
            "issn": "5",
            "pages": "238--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Association between a novel human coronavirus and Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "4",
            "pages": "499--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Cerebral vasculopathy with aneurysm formation in HIV-infected young adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kossorotoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Touze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Godon-Hardy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Serre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mateus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "66",
            "issn": "7",
            "pages": "1121--1123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Is giant cell arteritis an infectious disease ? Biological and epidemiological evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Duhaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosshard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ducroix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1403--1411",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Antibiotic treatment for giant-cell arteritis ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fontana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabutti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Piffaretti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "348",
            "issn": "9042",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Pulmonary arterial hypertension and its association with HIV infection : an overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sereni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Voelkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "22",
            "issn": "3",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "HIV-related pulmonary arterial hypertension : clinical presentation and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Sitbon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "22",
            "issn": "3",
            "pages": "55--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Pathog\u00e9nie des vascularites syst\u00e9miques primitives (II) : vascularites ANCA-n\u00e9gatives",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Guilpain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Servettaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tamby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanseaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Guern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "34",
            "issn": "14",
            "pages": "1023--1056",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Toutefois, les deux examens de r\u00e9f\u00e9rence actuellement sont l'angioscanner et l'angio-IRM qui visualisent l'an\u00e9vrisme et d\u00e9terminent ses rapports avec les structures adjacentes et facilitent la d\u00e9cision des modalit\u00e9s de traitement chirurgical (fig. 23-2 et 23-3).En plus des anomalies pari\u00e9tales visualis\u00e9es (an\u00e9vrismes, calcifications ath\u00e9romateuses), une prise de contraste inhomog\u00e8ne de la paroi est objectiv\u00e9e. L'art\u00e9riographie fut pendant longtemps l'examen de r\u00e9f\u00e9rence permettant la localisation de l'an\u00e9vrisme, la mise en \u00e9vidence d'une fissure ou d'une extravasation et aidant \u00e0 la d\u00e9cision th\u00e9rapeutique chirurgicale. Elle pr\u00e9sente comme inconv\u00e9nients majeurs son caract\u00e8re invasif dans un contexte septique avec le risque d'emboles septiques et de greffes bact\u00e9riennes au site de ponction et le risque de rupture an\u00e9vrismale. Elle doit \u00eatre actuellement r\u00e9serv\u00e9e aux cas o\u00f9 l'imagerie par scanner ou IRM serait insuffisante (fig. 23-4). Plus r\u00e9cemment, des auteurs ont rapport\u00e9 des cas d'an\u00e9vrismes mycotiques \u00e9valu\u00e9s par tomographie par \u00e9mission de position au 18-FDG(13). Cet examen n'est pas un examen de premi\u00e8re intention et son utilit\u00e9 doit encore \u00eatre valid\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Scanner abdominal avec injection de produit de contraste : an\u00e9vrisme infect\u00e9 (mycotique) de l'aorte abdominale.Les fl\u00e8ches montrent des calcifications \u00e0 l'ostium de l'an\u00e9vrisme et l'\u00e9toile le sac an\u00e9vrismal[12].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Angio-IRM : an\u00e9vrisme mycotique (fl\u00e8che) de la branche acromiale de l'art\u00e8re acromiothoracique droite[12].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Art\u00e9riographie conventionnelle : an\u00e9vrisme mycotique de la face inf\u00e9rieure de l'isthme aortique[12].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Purpura vasculaire des membres inf\u00e9rieurs au cours d'une vascularite cryoglobulin\u00e9mique associ\u00e9e \u00e0 une infection par le virus de l'h\u00e9patite C.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "50 %) pouvant \u00eatre en partie li\u00e9e \u00e0 l'insuffisance h\u00e9patocellulaire. Les caract\u00e9ristiques histologiques des glom\u00e9rulon\u00e9phrites membranoprolif\u00e9ratives cryoglobulin\u00e9miques sont un important infiltrat de monocytes et de lymphocytes, un aspect en double contour de la membrane basale glom\u00e9rulaire (70 %), des thrombi intraluminaux amorphes et \u00e9osinophiliques (50 %). En immunofluorescence indirecte, on objective des d\u00e9p\u00f4ts sous-endoth\u00e9liaux intraglom\u00e9rulaires d'IgG et/ou d'IgM identiques \u00e0 ceux du cryopr\u00e9cipit\u00e9, et de fractions de compl\u00e9ment s\u00e9rique. La pr\u00e9sence de croissants extra-capillaires est beaucoup plus rare (10-15 %). Dans moins de 20 % des cas, il s'agit d'une glom\u00e9rulon\u00e9phrite m\u00e9sangioprolif\u00e9rative ou segmentaire et focale. Des l\u00e9sions de fibrose interstitielle sont rapport\u00e9es dans 70 \u00e0 90 % des GNMP et 50 % des GN m\u00e9sangioprolif\u00e9ratives.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Physiopathologie et options th\u00e9rapeutiques des vascularites cryoglobulin\u00e9miques associ\u00e9es au virus de l'h\u00e9patite C.Certaines pathologies infectieuses peuvent \u00eatre responsables de l\u00e9sions vasculaires directes symptomatiques ou asymptomatiques. Ces l\u00e9sions sont li\u00e9es \u00e0 la localisation du microorganisme au sein de la paroi vasculaire devenue un site d'infection. Cette situation est repr\u00e9sent\u00e9e par les art\u00e9rites infectieuses et les an\u00e9vrismes mycotiques. L'extension d'une infection bact\u00e9rienne \u00e0 la paroi vasculaire est responsable d'un tableau d'endart\u00e9rite infectieuse. En l'absence de prise en charge pr\u00e9coce, l'\u00e9volution naturelle est la formation d'an\u00e9vrismes dits mycotiques ou infectieux du fait des alt\u00e9rations pari\u00e9tales majeures. L'an\u00e9vrisme mycotique est une dilatation localis\u00e9e et irr\u00e9versible de la paroi vasculaire li\u00e9e \u00e0 une infection. Il s'agit d'une complication s\u00e9v\u00e8re grev\u00e9e d'une importante morbidit\u00e9 et mortalit\u00e9. Il peut se d\u00e9velopper de novo sur une paroi art\u00e9rielle \u00ab saine \u00bb ou sur un an\u00e9vrisme art\u00e9riel pr\u00e9existant. La majorit\u00e9 des an\u00e9vrismes mycotiques sont dus \u00e0 des infections bact\u00e9riennes contrairement \u00e0 ce que laisse supposer le nom qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Osler en 1885 pour d\u00e9finir cet aspect ressemblant \u00e0 des \u00ab champignons frais \u00bb[2].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Candida, cryptocoque et Aspergillus.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Il peut s'agir d'une vascularite touchant les vaisseaux de petit calibre, les vaisseaux de petit et moyen calibre ou les vaisseaux de gros calibre. Les tableaux caract\u00e9ristiques de la vascularite des vaisseaux de petit calibre associ\u00e9e \u00e0 une infection sont la vascularite cutan\u00e9e et la vascularite cryoglobulin\u00e9mique. Les vascularites des vaisseaux de moyen calibre comprennent la PAN, la maladie de Kawasaki et les vasculopathies c\u00e9r\u00e9brales. Les vascularites des art\u00e8res de gros calibre comprennent les aortites et vascularites des branches de l'aorte et les vasculopathies de l'art\u00e8re pulmonaire.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Tableau 23-1. Infections associ\u00e9es \u00e0 la production de cryoglobuline mixte (type II/III). H\u00e9patites chroniques C, h\u00e9patites chroniques B Virus de l'immunod\u00e9ficience humaine (VIH) Virus d'Epstein-Barr, cytom\u00e9galovirus, ad\u00e9novirus H\u00e9patite virale aigu\u00eb A significativement associ\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge avanc\u00e9, \u00e0 une plus longue dur\u00e9e d'infection mais surtout au type II, notamment IgM\u03ba et aux taux s\u00e9riques \u00e9lev\u00e9s de cryoglobulines",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "an\u00e9vrismes coronariens qui en font la gravit\u00e9. Il s'agit d'une maladie de l'enfant, 80 % des cas survenant entre 6 mois et 5 ans. Des cas survenant chez des adultes sont d\u00e9crits mais de fa\u00e7on beaucoup plus rare. Les principaux sympt\u00f4mes sont la fi\u00e8vre, l'exanth\u00e8me polymorphe touchant les extr\u00e9mit\u00e9s et \u00e9voluant vers la desquamation, la mucite (conjonctivite, glossite, inflammation des l\u00e8vres) et les polyad\u00e9nopathies. Le risque majeur est la myocardite associ\u00e9e \u00e0 des an\u00e9vrismes coronariens survenant chez 20 \u00e0 50 % des enfants dans les 10 jours qui suivent le d\u00e9but des sympt\u00f4mes. D'autres art\u00e8res de gros calibre peuvent \u00eatre concern\u00e9es en particulier les art\u00e8res brachiales, f\u00e9morales, iliaques et l'aorte. L'\u00e9volution de la maladie de Kawasaki a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e par l'utilisation des immunoglobulines polyvalentes (2 g/kg en une dose unique) dans les 5 \u00e0 10 jours suivant le d\u00e9but des sympt\u00f4mes. Ce traitement associ\u00e9 \u00e0 l'acide ac\u00e9tylsalicylique a permis une r\u00e9duction drastique de la survenue des an\u00e9vrismes coronariens. L'int\u00e9r\u00eat des cortico\u00efdes n'est pas d\u00e9montr\u00e9 contrairement aux autres vascularites syst\u00e9miques, en particulier dans la r\u00e9duction du risque de survenue d'an\u00e9vrismes coronariens. Toutefois, en cas de r\u00e9ponse incompl\u00e8te aux immunoglobulines polyvalentes, l'association d'une corticoth\u00e9rapie (30 mg/kg/jour de m\u00e9thylprednisolone pendant 3 jours) peut \u00eatre propos\u00e9e. L'origine infectieuse ou post-infectieuse de la maladie de Kawasaki est d\u00e9battue et explor\u00e9e depuis de nombreuses ann\u00e9es. Ce d\u00e9bat est expliqu\u00e9 par les sympt\u00f4mes cliniques et biologiques de la maladie qui miment un syndrome infectieux et par le fait que cette maladie pr\u00e9domine dans la premi\u00e8re enfance avec comme hypoth\u00e8se l'absence d'immunit\u00e9 protectrice antimicrobienne. Plusieurs hypoth\u00e8ses ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es sans que les liens de causalit\u00e9 soient prouv\u00e9s[1]. Ainsi, la th\u00e9orie du superantig\u00e8ne bact\u00e9rien reste encore controvers\u00e9e. Plusieurs cas de maladie de Kawasaki sont d\u00e9crits au cours des infections virales : VIH, Parvovirus B19, VZV (virus zona varicelle), EBV ou virus de la dengue. Plus r\u00e9cemment, l'association avec un nouveau coronavirus humain a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite chez les enfants[40].Les vasculopathies c\u00e9r\u00e9brales associ\u00e9es aux infections sont rares mais probablement sous-estim\u00e9es. Elles surviennent en g\u00e9n\u00e9ral de fa\u00e7on concomitante \u00e0 l'infection du syst\u00e8me nerveux central (SNC) et parfois \u00e0 distance de celle-ci. Elles comprennent d'authentiques vasculopathies c\u00e9r\u00e9brales an\u00e9vrismales c\u00e9r\u00e9brales et des vascularites c\u00e9r\u00e9brales sans atteinte extracr\u00e2nienne. c\u00e9r\u00e9brales an\u00e9vrismales Les vasculopathies c\u00e9r\u00e9brales an\u00e9vrismales ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es au cours de l'infection par le VIH[41]. Elles sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par des accidents c\u00e9r\u00e9braux isch\u00e9miques ou h\u00e9morragiques, ou des tableaux de pseudo-d\u00e9mence vasculaire ou de confusion. Les m\u00e9canismes physiopathologiques ne sont pas clairs mais un r\u00f4le du VIH lui-m\u00eame et du VZV a \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9. Les \u00e9tudes post-mortem ont montr\u00e9 la pr\u00e9sence d'une destruction de la limitante \u00e9lastique interne, d'une fibrose m\u00e9diale avec hyperplasie intimale et d'un infiltrat inflammatoire \u00e9parse des parois art\u00e9rielles Ces vasculopathies an\u00e9vrismales ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence sur les art\u00e8res de gros calibres, en l'occurrence l'aorte, les art\u00e8res f\u00e9morales et les art\u00e8res carotides. Dans ces localisations, il pourrait s'agir des cons\u00e9quences d'une vascularite n\u00e9crosante pr\u00e9existante[41]. c\u00e9r\u00e9brales isol\u00e9es post-infectieuses Les vascularites c\u00e9r\u00e9brales isol\u00e9es post-infectieuses, sans manifestation extracr\u00e2nienne, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites avec des infections virales (VIH, VZV, HSV), des infections bact\u00e9riennes, le plus souvent au d\u00e9cours d'une m\u00e9ningite bact\u00e9rienne purulente (pneumocoque, m\u00e9ningocoque, hemophilus), des infections mycobact\u00e9riennes (m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite tuberculeuse) ou fongiques (cryptococcose). Des cas sont rapport\u00e9s dans les formes tertiaires de la syphilis et de la maladie de Lyme et des rickettsioses. Elles peuvent se manifester par des c\u00e9phal\u00e9es persistantes, des d\u00e9ficits neurologiques focaux li\u00e9s \u00e0 des accidents isch\u00e9miques ou h\u00e9morragiques. Cette symptomatologie peut \u00eatre difficile \u00e0 distinguer des manifestations neurologiques li\u00e9es \u00e0 l'infection elle-m\u00eame. N\u00e9anmoins, l'apparition d'un d\u00e9ficit neurologique focal, l'aggravation de troubles neurologiques initiaux, dans un contexte d'antibioth\u00e9rapie ou de traitement antiviral adapt\u00e9, doit faire \u00e9voquer le diagnostic de vascularite c\u00e9r\u00e9brale et faire pratiquer une IRM c\u00e9r\u00e9brale avec s\u00e9quences en diffusion. Le diagnostic sera fortement suspect\u00e9 en pr\u00e9sence d'hypersignal intense en s\u00e9quence diffusion correspondant \u00e0 un territoire vasculaire. L'angio-IRM ou l'angioscanner ou l'art\u00e9riographie conventionnelle peuvent mettre en \u00e9vidence des l\u00e9sions typiques de vascularite c\u00e9r\u00e9brales avec des st\u00e9noses segmentaires, des dilatations focales et des occlusions. Sur le plan th\u00e9rapeutique, en raison de la raret\u00e9 des cas, il n'y a pas d'attitude consensuelle. Toutefois, dans notre exp\u00e9rience et suivant les cas rapport\u00e9s, l'usage d'une corticoth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale est indispensable malgr\u00e9 le contexte infectieux. L'\u00e9volution sous corticoth\u00e9rapie est le plus souvent favorable apr\u00e8s une dur\u00e9e de traitement variable de quelques semaines \u00e0 quelques mois. Des cas d'\u00e9volution chronique de la vascularite c\u00e9r\u00e9brale malgr\u00e9 la gu\u00e9rison de l'infection bact\u00e9rienne ou virale sont d\u00e9crits. Dans ces conditions, un traitement immunosuppresseur (par cyclophosphamide en bolus de pr\u00e9f\u00e9-rence) doit \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 la corticoth\u00e9rapie g\u00e9n\u00e9rale pour une dur\u00e9e d'au moins 18 \u00e0 24 mois, comme dans les vascularites c\u00e9r\u00e9brales primitives idiopathiques.Les vascularites des gros troncs d'origine infectieuse se r\u00e9sument aux aortites et vascularite des branches de l'aorte, et aux vasculopathies de l'art\u00e8re pulmonaire. Les aortites et vascularites des branches de l'aorte sont exceptionnellement rapport\u00e9es au cours des infections et les liens de causalit\u00e9 ne sont pas clairs",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}