{
    "paper_id": "6fe7e0ef004fb1379dc5491c374fbe85a13dcc8a",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "A finales del a\u00f1o 2002 en el sur de China tuvo lugar una epidemia de una nueva enfermedad febril, con afecci\u00f3n pulmonar en forma de neumon\u00eda, que cursaba a menudo con insuficiencia respiratoria, y que en los casos m\u00e1s graves evolucionaba a un s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio potencialmente mortal. Esta epidemia, que se denomin\u00f3 s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SRAG; en ingl\u00e9s severe acute respiratory s\u00edndrome [SARS] ), se transmiti\u00f3 r\u00e1pidamente a las regiones lim\u00edtrofes de China y al sudeste asi\u00e1tico, durante marzo y abril de 2003, y posteriormente por medio de los viajes internacionales a m\u00e1s de 30 pa\u00edses de todo el mundo; en algunos de ellos, como Canad\u00e1, se produjo incluso transmisi\u00f3n local de la enfermedad. Durante la temporada 2002-2003, y con fecha actualizada a septiembre de 2003, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) hab\u00eda contabilizado un total de 8.098 casos de probable SRAG, con 774 muertos, lo que representa una tasa de mortalidad del 9,6%; 1.707 de los casos (21%) eran personal sanitario. Los pa\u00edses con m\u00e1s n\u00famero de afectados fueron China, la regi\u00f3n de Hong-Kong, Taiwan, Singapur, Vietnam, Canad\u00e1 q Esta nueva enfermedad, que se manifiesta como un s\u00edndrome febril que evoluciona en pocos d\u00edas, con afecci\u00f3n pulmonar en forma de neumon\u00eda grave o distr\u00e9s respiratorio, est\u00e1 causada por una especie de coronavirus no conocida previamente (SARS-CoV).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 421,
                    "text": "[SARS]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "q Se postula que el coronavirus causante del SRAG procede de animales salvajes del sur de China, que son utilizados gastron\u00f3micamente y que han infectado al hombre durante su manipulaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "q El SARS-CoV se a\u00edsla en las secreciones respiratorias y en las heces durante el per\u00edodo sintom\u00e1tico de la enfermedad; el mecanismo de transmisi\u00f3n persona a persona es la v\u00eda respiratoria, por contacto directo con gotitas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "q Se desconoce el papel de la transmisi\u00f3n fecal-oral y de los animales dom\u00e9sticos y roedores en la propagaci\u00f3n epid\u00e9mica de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "q La fiebre es la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s temprana y constante; en una primera fase, cursa adem\u00e1s con mialgia, fatiga, cefalea y posteriormente tos seca, y a partir del d\u00eda 3-7 habitualmente aparecen disnea e infiltrados radiol\u00f3gicos pulmonares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "q La mortalidad global es de alrededor del 10% y se relaciona con la progresi\u00f3n a distr\u00e9s respiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "q La edad es el principal factor condicionante de mortalidad (en ni\u00f1os la mortalidad es muy baja). No se ha demostrado transmisi\u00f3n materno-fetal. No se descarta la existencia de formas leves o subcl\u00ednicas de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "q Se han desarrollado t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n gen\u00e9tica (RT-PCR) para el diagn\u00f3stico del SRAG a partir de muestra directa (aspirado nasofar\u00edngeo, frotis nasal o far\u00edngeo, esputo y lavados broncoalveolares, heces...), as\u00ed como t\u00e9cnicas para el diagn\u00f3stico serol\u00f3gico (t\u00e9cnicas de enzimoinmunoan\u00e1lisis e inmunofluorescencia).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "q No existe tratamiento eficaz frente al SARS-CoV. Los tratamientos con ribavirina y esteroides no son eficaces en vivo ni en estudios experimentales. La asociaci\u00f3n interfer\u00f3n-esteroides ha mostrado un posible efecto beneficioso en un peque\u00f1o n\u00famero de casos, en un estudio no comparativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "y Estados Unidos. Esta epidemia dio lugar a una reacci\u00f3n sin precedentes entre las autoridades pol\u00edticas y sanitarias de todo el mundo, encabezadas por la OMS 1,2 . Pocas semanas despu\u00e9s de que este organismo decretara la alerta sanitaria mundial sobre esta nueva enfermedad, investigadores de varios pa\u00edses, en colaboraci\u00f3n mutua, identificaron el nuevo agente causal, una nueva especie de coronavirus, secuenciaron su genoma, lo clasificaron filogen\u00e9ticamente y desarrollaron procedimientos de serolog\u00eda y amplificaci\u00f3n gen\u00e9tica para su detecci\u00f3n 3-6 . La adopci\u00f3n de medidas de control de la infecci\u00f3n contribuy\u00f3 sin duda a la extinci\u00f3n de la epidemia, de forma que en junio de 2003 se diagnostic\u00f3 el \u00faltimo caso, y en julio la OMS dio por finalizada la epidemia 7 . Posteriormente se han detectado 2 casos en trabajadores de laboratorios de investigaci\u00f3n que manipulaban coronavirus 8 , y a finales de diciembre de 2003, un caso espor\u00e1dico en la provincia china de Guandong, confirmado recientemente en Hong-Kong por 2 laboratorios de la red colaborativa internacional de SRAG de la OMS. Mucho se ha discutido acerca de la atenci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n y de las medidas tomadas por las autoridades pol\u00edticas y sanitarias para el control de esta enfermedad. Para algunos expertos, la actuaci\u00f3n global ha sido desproporcionada, pues el n\u00famero de afectados es insignificante con relaci\u00f3n a otras enfermedades infecciosas y prevenibles que azotan el mundo desde hace muchos a\u00f1os, como la malaria, el dengue, el sida o la tuberculosis 9 . Tampoco sabemos lo que hubiera sucedido si se hubiera adoptado una actitud m\u00e1s pasiva; quiz\u00e1 la epidemia se hubiera autolimitado por la estacionalidad de este tipo de virus. De cualquier forma, se han aprendido 2 lecciones importantes; por un lado, que hay que reforzar la colaboraci\u00f3n internacional en pol\u00edtica cient\u00edfica y sanitaria, y por otro, que los pa\u00edses m\u00e1s ricos deben contribuir a mejorar las condiciones higi\u00e9nicas de los pa\u00edses m\u00e1s pobres, y tanto unos como otros vigilar las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas, ganaderas y de salud p\u00fablica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los virus del g\u00e9nero Coronavirus son un conjunto de virus ARN encapsulados, pertenecientes a la familia Coronaviridae, del orden Nidovirales, que producen enfermedades respiratorias y gastrointestinales en el hombre y en los animales. Los coronavirus se clasifican en 3 grupos: en los grupos 1 y 2 se encuentran los coronavirus de los mam\u00edferos, mientras que en el grupo 3 se incluyen los que infectan s\u00f3lo a las aves. Cada grupo se distingue en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas antig\u00e9nicas, gen\u00e9ticas y de hospedador en las diferentes especies. En general, los coronavirus tienden a ser muy selectivos y suelen infectar a una \u00fanica especie. Crecen con dificultad en los medios celulares y producen enfermedades potencialmente graves en algunos animales. Los coronavirus humanos pertenecen a los grupos 1 y 2 y producen infecciones respiratorias de v\u00edas altas, as\u00ed como gastroenteritis. El estudio gen\u00e9tico del coronavirus asociado al SRAG (SARS-CoV) ha demostrado diferencias importantes respecto a las especies aisladas previamente en seres humanos 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1049,
                    "end": 1050,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda del SRAG y del coronavirus"
        },
        {
            "text": "En la actualidad hay numerosas evidencias que apoyan la hip\u00f3tesis de que el SARS-CoV fue transmitido al hombre procedente de animales salvajes 10, 11 . As\u00ed, hay evidencias de infecci\u00f3n natural por SARS-CoV en especies animales de China y el sudeste asi\u00e1tico. Investigadores chinos demostraron, por cultivo y reacci\u00f3n de la polimerasa (PCR), coronavirus muy similares gen\u00e9ticamente al SARS-CoV de la epidemia en varios ejemplares de civeta (un felino) y en un perro mapache procedentes de un mercado de animales de China, pa\u00eds en el que es costumbre habitual el uso gastron\u00f3mico de estas especies animales 12 . En otras especies en las que no se detect\u00f3 el coronavirus, sin embargo, s\u00ed se encontraron anticuerpos espec\u00edficos frente a SARS-CoV. Adem\u00e1s, en los estudios de seroprevalencia de comerciantes locales se hall\u00f3 evidencia serol\u00f3gica de infecci\u00f3n por coronavirus en 8 de 20 vendedores de animales salvajes, en 3 de 15 carniceros y en 1 de 20 comerciantes de verduras 13 . Por tanto, si bien parece que la epidemia pudo originarse a partir de la infecci\u00f3n natural de estos animales, no parece que \u00e9stos hayan intervenido posteriormente en la propagaci\u00f3n de la epidemia. Lo que s\u00ed es cierto es que si se confirma la existencia de un reservorio animal es dif\u00edcil, si no imposible, la erradicaci\u00f3n del virus, lo que significa que habr\u00e1 que mantener medidas de vigilancia en los a\u00f1os venideros 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 146,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 149,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 607,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 973,
                    "end": 975,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1395,
                    "end": 1397,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda del SRAG y del coronavirus"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus se transmiten b\u00e1sicamente por v\u00eda respiratoria. En el caso de los coronavirus animales, se sabe, adem\u00e1s, que existe transmisi\u00f3n fecal-oral. En la infecci\u00f3n humana por SARS-CoV la diarrea es muy frecuente, y durante la segunda semana de la enfermedad en casi todos los pacientes se demuestra excreci\u00f3n fecal de virus. Se desconoce, sin embargo, el papel real de este mecanismo de transmisi\u00f3n en la propagaci\u00f3n del SRAG. En este brote, los datos epidemiol\u00f3gicos demuestran que la v\u00eda a\u00e9rea fue el principal mecanismo de propagaci\u00f3n de la epidemia. En la transmisi\u00f3n respiratoria de los virus, ejercen un papel importante la intensidad y el m\u00e9todo de propulsi\u00f3n de las part\u00edculas de saliva o de secreci\u00f3n respiratoria que contienen el virus infectante, as\u00ed como la resistencia de \u00e9ste a los agentes f\u00edsicos y, en especial, a la desecaci\u00f3n. El SARS-CoV es estable en heces y orina a temperatura ambiente durante 1 a 2 d\u00edas, y pierde su infectividad ante los desinfectantes habituales. Por otro lado, la mayor\u00eda de los virus que produce patolog\u00eda respiratoria se transmite por contacto directo, a trav\u00e9s de part\u00edculas grandes que caen r\u00e1pidamente al suelo por la gravedad y que alcanzan un radio de expansi\u00f3n muy peque\u00f1o. Sin embargo, algunos virus se transmiten por aerosoles, en los que las part\u00edculas peque\u00f1as, de menos de 10 micras, pueden ser expelidas con la tos o los estornudos y permanecer suspendidas en el aire durante m\u00e1s de 10 min, transmitirse a varios metros de distancia por las corrientes a\u00e9reas e introducirse en el alv\u00e9olo de la persona infectada al atravesar la barrera ciliar de las v\u00edas respiratorias superiores. La tuberculosis, el sarampi\u00f3n y los virus influenza y adenovirus son ejemplos cl\u00e1sicos de transmisi\u00f3n respiratoria por aerosoles de part\u00edculas de peque\u00f1o tama\u00f1o. El resto de los virus respiratorios se transmiten a trav\u00e9s de part\u00edculas grandes, lo que exige un contacto estrecho para el contagio. En el caso del SRAG, se estima que cada caso \u00edndice fue responsable de una media de 3 casos secundarios; la transmisi\u00f3n se produjo fundamentalmente en contactos de convivientes y en el medio hospitalario, aunque tambi\u00e9n se describieron casos de personas que se infectaron en el trabajo, taxis y aviones 15 , tras una exposici\u00f3n intensa a un caso \u00edndice. Esto apoya el hecho de que el principal mecanismo de transmisi\u00f3n de SARS-CoV se produzca a partir del contacto directo de gotas o part\u00edculas de secreciones respiratorias a trav\u00e9s de las mucosas (conjuntiva, nariz, mucosa oral), con o sin intervenci\u00f3n de fomites. En el medio hospitalario se dan las circunstancias de mayor capacidad de amplificaci\u00f3n de la transmisi\u00f3n, al estar los pacientes en fase de m\u00e1xima excreci\u00f3n de virus, y al realizarse procedimientos que favorecen la aerosolizaci\u00f3n de part\u00edculas (aspiraci\u00f3n de secreciones, tratamientos con nebulizadores, etc.). De hecho, durante la epidemia de SRAG, la transmisi\u00f3n respiratoria persona a persona motiv\u00f3 que uno de cada 5 pacientes afectados fuera personal sanitario 16 . De cualquier forma, en la investigaci\u00f3n inicial hubo 2 circunstancias llamativas que suger\u00edan la participaci\u00f3n de mecanismos de transmisi\u00f3n adicionales, incluida la transmisi\u00f3n a distancia por aerosoles y la transmisi\u00f3n a partir de residuos fecales de personas y/o animales dom\u00e9sticos. Una de ellas fue la magnitud del brote de SRAG en el complejo residencial Amoy Gardens de Hong-Kong, que afect\u00f3 a m\u00e1s de 300 personas a partir de un caso \u00edndice inicial 17 ; la segunda, la presencia de individuos con alta carga de virus en sus secreciones, y que fueron responsables de decenas de casos secundarios (pacientes llamados \"superdiseminadores\"). En estudios realizados en las mascotas de Amoy Gardens, en 8 gatos y 1 perro se observaron pruebas positivas por PCR para SARS-CoV, y se piensa que sus secreciones y excretas pudieron ser en parte responsables de la magnitud e intensidad de la diseminaci\u00f3n de la enfermedad 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2245,
                    "end": 2247,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 3025,
                    "end": 3027,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda del SRAG y del coronavirus"
        },
        {
            "text": "vista radiol\u00f3gico, en fases precoces aparecen infiltrados parcheados, que se aprecian mejor en la tomograf\u00eda computarizada como \u00e1reas de consolidaci\u00f3n focal con patr\u00f3n de vidrio esmerilado. La presencia de adenopat\u00edas, cavitaci\u00f3n o derrame pleural debe hacer pensar en un diagn\u00f3stico alternativo. Los casos m\u00e1s graves progresan, con consolidaci\u00f3n bilateral, confluyente y da\u00f1o alveolar difuso que se manifiesta como distr\u00e9s respiratorio del adulto 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 448,
                    "end": 450,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas del SRAG"
        },
        {
            "text": "En cuanto a las manifestaciones anal\u00edticas (tabla 1), son caracter\u00edsticas la leucopenia con linfocitopenia, la trombopenia y la hiponatremia, as\u00ed como la elevaci\u00f3n de ALAT, LDH, y CK, con cifras normales de troponina. Puede haber, adem\u00e1s, signos de coagulopat\u00eda, con elevaci\u00f3n del d\u00edmero-D y prolongaci\u00f3n del tiempo parcial de tromblastina activada y, excepcionalmente (menos del 5% de los casos), coagulopat\u00eda de consumo 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 422,
                    "end": 424,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas del SRAG"
        },
        {
            "text": "La mortalidad del SRAG oscila entre el 0 y el 50%, dependiendo de la edad de la poblaci\u00f3n afectada. La estimaci\u00f3n final de la tasa mortalidad de la epidemia fue del 14-15%. Dado que muchos de los fallecidos eran pacientes ancianos o con enfermedad de base, la cifra de mortalidad directamente relacionada se estim\u00f3 en el 11%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas del SRAG"
        },
        {
            "text": "Los factores pron\u00f3sticos m\u00e1s importantes son la edad, la comorbilidad y el sexo masculino 21 . As\u00ed, en la poblaci\u00f3n menor de 30 a\u00f1os la mortalidad fue inferior al 5%, mientras que la de la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 65 a\u00f1os supera el 25%. Curiosamente, el SRAG es relativamente infrecuente en ni\u00f1os y adolescentes, y es rara la progresi\u00f3n cl\u00ednica grave. As\u00ed, en la serie de Hon et al 24 , s\u00f3lo 2 de 10 ni\u00f1os presentaron insuficiencia respiratoria que precisara soporte ventilatorio, y ninguno de ellos falleci\u00f3.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 92,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas del SRAG"
        },
        {
            "text": "En cuanto al SRAG en mujeres embarazadas, se estima que entre los 8.000 casos de probable SRAG hubo unas 100 gestantes. En la experiencia del hospital Princess Margaret, de Hong Kong, 10 mujeres embarazadas fueron atendidas con SRAG, 6 de las cuales requirieron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y 3 fallecieron. De 5 ni\u00f1os nacidos de madres con diagn\u00f3stico de SRAG al final del embarazo, no se observ\u00f3 transmisi\u00f3n perinatal en ninguno 25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 423,
                    "end": 425,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas del SRAG"
        },
        {
            "text": "La necesidad de implantar medidas de control para evitar la transmisi\u00f3n del SRAG hizo necesario que la OMS creara una definici\u00f3n de caso. No obstante, la definici\u00f3n de los criterios de SRAG se fue modificando con el tiempo, a medida que se avanz\u00f3 en el conocimiento de la enfermedad y en el desarrollo de las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. En los primeros momentos de la epidemia, el diagn\u00f3stico de SRAG estaba basado exclusivamente en los hallazgos cl\u00ednicos (presencia de fiebre y s\u00edntomas respiratorios) y en los datos epidemiol\u00f3gicos (existencia de contacto con pacientes afectados o de viaje a zonas end\u00e9micas de la enfermedad). Inicialmente, los casos se clasificaron como sospechosos cuando no hab\u00eda demostraci\u00f3n radiol\u00f3gica o patol\u00f3gica de afecci\u00f3n pulmonar, y probables cuando se confirmaba la presencia de neumon\u00eda (tabla 2). Posteriormente, la OMS incluy\u00f3 los resultados de las pruebas de laboratorio en la definici\u00f3n de caso, de forma que casos leves sin demostraci\u00f3n radiol\u00f3gica de neumon\u00eda pod\u00edan clasificarse como probables si presentaban alguna prueba diagn\u00f3stica positiva para coronavirus (tabla 3). Es importante recalcar que la definici\u00f3n de casos se utiliz\u00f3 fundamentalmente para el abordaje epidemiol\u00f3gico de los datos y para la clasificaci\u00f3n o triage de los pacientes cara a las medidas de prevenci\u00f3n (aislamiento, cuarentena, etc.). Las estad\u00edsticas oficiales de incidencia y mortalidad incluyen los casos probables, con o sin confirmaci\u00f3n de laboratorio. En cuanto a las series publicadas en la bibliograf\u00eda, los criterios de inclusi\u00f3n de casos no siguen en todos los casos la definici\u00f3n clinicoepidemiol\u00f3gica oficial. Algunos expertos criticaron la definici\u00f3n de casos de la OMS, puesto que al inicio del SRAG a menudo no exist\u00eda semiolog\u00eda respiratoria ni afectaci\u00f3n radiol\u00f3gica. Igualmente, cualquier paciente con fiebre y tos en zona con transmisi\u00f3n local del coronavirus pasa a ser un caso de sospecha de SRAG 26 . En un estudio realizado en Hong Kong se evalu\u00f3 a 556 pacientes en una consulta creada para el tratamiento del SRAG. Ingresaron 141 pacientes en el hospital, con confirmaci\u00f3n de 97 casos. La sensibilidad de los criterios de sospecha de SRAG de la OMS fue s\u00f3lo del 26%, si bien la especificidad fue muy elevada (96%). En el cribado inicial de los pacientes, la presencia de fiebre, mialgias y malestar es mejor predictor de SRAG que la sintomatolog\u00eda respiratoria, que no es evidente en los primeros d\u00edas del cuadro 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1943,
                    "end": 1945,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 2462,
                    "end": 2464,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico del SRAG"
        },
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas utilizadas en el SRAG han sido el aislamiento del coronavirus SARS-CoV en muestras res- piratorias, fecales o en plasma, la microscopia electr\u00f3nica sobre muestras respiratorias o tejido, la detecci\u00f3n del genoma del coronavirus mediante amplificaci\u00f3n gen\u00e9tica (reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa de la transcriptasa inversa [RT-PCR]) y el diagn\u00f3stico serol\u00f3gico. La serolog\u00eda utiliza el coronavirus aislado en la epidemia, en procedimientos de inmunofluorescencia o inmunoensayo. Dado que la seroconversi\u00f3n es tard\u00eda (no aparecen anticuerpos espec\u00edficos hasta la segunda o tercera semana del inicio de los s\u00edntomas), se recomienda realizar la confirmaci\u00f3n serol\u00f3gica 21 o mejor 28 d\u00edas despu\u00e9s del inicio de los s\u00edntomas. La respuesta, aunque carece de utilidad en la fase aguda de la enfermedad, se considera la t\u00e9cnica m\u00e1s sensible y por ello es la t\u00e9cnica de referencia para el an\u00e1lisis del resto de los procedimientos diagn\u00f3sticos. En la publicaci\u00f3n de Zhong et al 28 se describe a 55 pacientes ingresados en Guandong (China) entre enero y febrero de 2003 que cumpl\u00edan la definici\u00f3n de caso probable de la OMS; 20 de 22 pacientes con sueros pareados mostraron conversi\u00f3n serol\u00f3gica frente al coronavirus, mientras que ninguno de 60 controles present\u00f3 seroconversi\u00f3n. Se cultivaron 40 aspirados nasofar\u00edngeos, de los que s\u00f3lo en 3 casos se aisl\u00f3 el coronavirus en cultivo celular. En otros centros, la rentabilidad de los cultivos celulares fue mayor; en los casos estudiados inicialmente en Canad\u00e1, el coronavirus se aisl\u00f3 en 5 de 9 pacientes estudiados 29 . Las t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n gen\u00e9tica (RT-PCR) se utilizaron inicialmente para la identificaci\u00f3n virol\u00f3gica de los aislamientos en cultivos celulares. Posteriormente, se aplicaron para el diagn\u00f3stico directo de muestras cl\u00ednicas; considerando como patr\u00f3n oro de diagn\u00f3stico a la seroconversi\u00f3n, la RT-PCR mostr\u00f3 una sensibilidad del 61-68% en muestras nasofar\u00edngeas, del 65-72% en frotis far\u00edngeos, del 50-54% en orina y del 58-63% en heces, con una especificidad del 100% 30 . El problema principal de estas t\u00e9cnicas es su baja sensibilidad en los primeros d\u00edas de la enfermedad, lo que la hace ineficaz para el cribado de los pacientes febriles; s\u00f3lo un tercio de los pacientes tiene en los primeros 2 d\u00edas pruebas de PCR positivas en aspirado nasofar\u00edngeo o frotis far\u00edngeos. Recientemente, Poon et al 31 , empleando modificaciones en la extracci\u00f3n y amplificaci\u00f3n, consiguen un 80% de sensibilidad en aspirados nasofar\u00edngeos obtenidos en los primeros 3 d\u00edas desde la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2063,
                    "end": 2065,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico del SRAG"
        },
        {
            "text": "El conjunto de medidas de control de la infecci\u00f3n por el SARS-CoV supuso un importante esfuerzo econ\u00f3mico y so- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n y tratamiento del SRAG"
        },
        {
            "text": "Caso sospechoso 1. Persona que despu\u00e9s del 1 de noviembre de 2002 se presenta con: Fiebre alta (> 38 \u00b0C) Y tos o dificultad respiratoria Y uno o m\u00e1s de los siguientes tipos de exposici\u00f3n en los 10 d\u00edas previos al inicio de los s\u00edntomas: Contacto estrecho a con persona con sospecha o probable SRAG Historia de viaje a un \u00e1rea con transmisi\u00f3n local reciente de SRAG Residente en un \u00e1rea con transmisi\u00f3n local reciente de SRAG 2. Una persona con enfermedad respiratoria aguda de causa no explicada y muerte despu\u00e9s del 1 de noviembre de 2002, en la que no se ha realizado autopsia, con uno o m\u00e1s de los siguientes tipos de exposici\u00f3n en los 10 d\u00edas previos al inicio de los s\u00edntomas: Contacto estrecho a con persona con sospecha o probable SRAG Historia de viaje a un \u00e1rea con transmisi\u00f3n local reciente de SRAG Residente en un \u00e1rea con transmisi\u00f3n local reciente de SRAG cial para los pa\u00edses afectados, e incluy\u00f3 medidas pol\u00edticas, como el cierre de escuelas y universidades o la restricci\u00f3n de los viajes internacionales, medidas informativas y educativas, as\u00ed como otras propiamente m\u00e9dicas, entre las que destacan el diagn\u00f3stico precoz, la cuarentena de las personas expuestas, y el aislamiento hospitalario y domiciliario de los pacientes con sospecha de SRAG 20, 27, 32, 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1263,
                    "end": 1266,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1267,
                    "end": 1270,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1271,
                    "end": 1274,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1275,
                    "end": 1277,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 2. Definici\u00f3n de caso de SRAG (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, actualizada con fecha de mayo de 2003)"
        },
        {
            "text": "En el diagn\u00f3stico precoz fue fundamental la utilizaci\u00f3n de los criterios de definici\u00f3n de casos sospechosos y probables de SARS para el cribado de los pacientes en los centros sanitarios y en otros contextos como en los aeropuertos 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 2. Definici\u00f3n de caso de SRAG (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, actualizada con fecha de mayo de 2003)"
        },
        {
            "text": "En el medio sanitario, deben tomarse medidas de barrera para evitar la transmisi\u00f3n nosocomial del SARS-CoV, incluido el lavado de manos, as\u00ed como el uso de protecci\u00f3n respiratoria, guantes y batas 34 . En situaciones epid\u00e9micas se recomienda crear \u00e1reas espec\u00edficas con material de protecci\u00f3n y desinfecci\u00f3n disponible, y con personal sanitario formado espec\u00edficamente para la clasificaci\u00f3n o triage de los casos sospechosos. Los pacientes deben llevar mascarilla, al igual que el personal sanitario, que debe llevar protecci\u00f3n respiratoria, ocular, guantes y batas desechables, y realizar lavado de manos antes y despu\u00e9s de manipular a cada paciente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 199,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 2. Definici\u00f3n de caso de SRAG (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, actualizada con fecha de mayo de 2003)"
        },
        {
            "text": "Los casos de probable SARS deben ingresar en condiciones de aislamiento respiratorio y de contacto, preferiblemente en habitaciones individuales con presi\u00f3n negativa. Deben restringirse en lo posible las visitas y las salidas del paciente para la realizaci\u00f3n de estudios complementarios. Se ha discutido sobre el tipo ideal de mascarillas para la protecci\u00f3n respiratoria del personal sanitario. Las mascarillas quir\u00fargicas ajustan mal a la cara, y no ofrecen un adecuado grado de protecci\u00f3n. Se recomienda utilizar mascarillas con filtro y buen ajuste facial, que cumplan el estandar FFP3 o FFP2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 2. Definici\u00f3n de caso de SRAG (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, actualizada con fecha de mayo de 2003)"
        },
        {
            "text": "Se consideran contactos a los pacientes expuestos a casos de sospecha o probable SRAG. En la definici\u00f3n de contacto se incluye a convivientes, cuidadores y personas que han estado en contacto directo con secreciones o excretas de un caso \u00edndice. Los contactos deben recibir informaci\u00f3n adecuada sobre la enfermedad, y si el caso \u00edndice tiene diagn\u00f3stico de posibilidad, realizar aislamiento domiciliario (cuarentena) durante 10 d\u00edas, vigilar la temperatura a diario y contactar con el personal sanitario en caso de que aparezca alg\u00fan s\u00edntoma de SRAG; si se trata de un caso de sospecha no se recomienda necesariamente el aislamiento domiciliario, pero s\u00ed la vigilancia pasiva del contacto ( fig. 1) . A los pacientes con probable SRAG que mejoran cl\u00ednicamente se les recomienda que, al alta, permanezcan en su domicilio durante una semana adicional para poder asegurar la curaci\u00f3n del episodio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 691,
                    "end": 698,
                    "text": "fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "TABLA 2. Definici\u00f3n de caso de SRAG (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, actualizada con fecha de mayo de 2003)"
        },
        {
            "text": "Los primeros casos de SRAG fueron tratados siguiendo las pautas antibi\u00f3ticas habituales empleadas en la neumon\u00eda extrahospitalaria. Posteriormente, a medida que se plante\u00f3 la hip\u00f3tesis de la etiolog\u00eda viral de la enfermedad se utilizaron otras pautas experimentales 35 , asociaciones de ribavirina y esteroides, sin que ninguna de ellas mostrara eficacia significativa en la reducci\u00f3n de la mortalidad. Posteriormente, se comprob\u00f3 in vitro la falta de eficacia de la ribavirina frente al SARS-CoV. La \u00fanica pauta que ha mostrado una posible eficacia terap\u00e9utica es la asociaci\u00f3n de interfer\u00f3n con esteroides; el interfer\u00f3n alfa tiene cierta actividad in vitro frente al SARS-CoV, y en una serie peque\u00f1a canadiense se describe a 9 pacientes tratados con interfer\u00f3n y esteroides, con mejor tasa de respuesta que un grupo control tratado s\u00f3lo con esteroides 36 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 855,
                    "end": 857,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 2. Definici\u00f3n de caso de SRAG (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, actualizada con fecha de mayo de 2003)"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: global initiatives for disease diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Groneberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zabel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "QJM",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "845--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "World Health Organization Multicentre Collaborative Network for Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS) Diagnosis. A multicentre collaboration to investigate the cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1730--1733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Newly discovered coronavirus as the primary cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rimmelzwaan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Amerongen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Riel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "263--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1953--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Van Der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1967--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Breakthrough of the year. SARS: a pandemic prevented",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Enserink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Infectious diseases. Second lab accident fuels fears about SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Normile",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Science",
            "volume": "303",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The Lessons of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Emanuel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "589--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Estimated timing of the last common ancestor of the SARS coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2469--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Phylogeny of the SARS coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eickmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Klenk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Doerr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stadler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Censini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1504--1509",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Isolation and characterization of viruses related to the SARS coronavirus from animals in southern China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Zhuang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "276--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Prevalence of IgG antibody to SARS-associated coronavirus in animal traders -Guangdong province",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "986--993",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Department of Communicable Disease Surveillance and Response. World Health Organization",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Consensus Document on the Epidemiology of Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Transmission of the severe acute respiratory syndrome on aircraft",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fisk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2416--2438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "SARS infection among health care workers in Beijing, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "2662--2665",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Genomic characterisation of the severe acute respiratory syndrome coronavirus of Amoy Gardens outbreak in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tsui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Au",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "1807--1815",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Description and clinical treatment of an early outbreak of severe acute respiratory syndrome (SARS) in Guangzhou, PR China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "715--735",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "SARS: epidemiology, clinical presentation, management, and infection control measures",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampathkumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Temesgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "882--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Experience of severe acute respiratory syndrome in Singapore: importation of cases, and defense strategies at the airport",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilder-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Paton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Goh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "259--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stohr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2431--2472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: clinical outcome and prognostic correlates",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tsui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kwok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1064--1073",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Haematological manifestations in patients with severe acute respiratory syndrome: retrospective analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rsm",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cwk",
                    "middle": [],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "1358--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Clinical presentations and outcome of severe acute respiratory syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kwan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1701--1704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Infants born to mothers with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Shek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Personal view of SARS: confusing definition, confusing diagnoses",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1984--1989",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Evaluation of WHO criteria for identifying patients with severe acute respiratory syndrome out of hospital: prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rainer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anw",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dcp",
                    "middle": [],
                    "last": "Nin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "1354--1362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Epidemiology and cause of severe acute respiratory syndrome (SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zhong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "People's Republic of China",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Guangdong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "1353--1361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1995--2005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Evaluation of reverse transcription-PCR assays for rapid diagnosis of severe acute respiratory syndrome associated with a novel coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "4521--4525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Early diagnosis of SARS coronavirus infection by real time RT-PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "233--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Singapore's experience of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Med",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "448--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Use of quarantine to prevent transmission of severe acute respiratory syndrome -Taiwan",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "680--683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Effectiveness of precautions against droplets and contact in prevention of nosocomial transmission of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ching",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1519--1539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Treatment of severe acute respiratory syndrome with convalescent plasma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Burnouf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Radosevich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Hong Kong Med J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Interferon alfacon-1 plus corticosteroids in severe acute respiratory syndrome: a preliminary study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Loutfy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Blatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Siminovitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "3222--3230",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": ". Servicio de Enfermedades Infecciosas. Hospital Ram\u00f3n y Cajal. Madrid. Espa\u00f1a. Actualizaciones Puntos clave Palabras clave: Coronavirus \u2022 Neumon\u00eda \u2022 Epidemiolog\u00eda \u2022 SARS \u2022 Virolog\u00eda \u2022 Revisi\u00f3n. q Desde finales de noviembre de 2002 a junio de 2003 tuvo lugar una epidemia que se inici\u00f3 en el sur de China y que acab\u00f3 afectando a m\u00e1s de 8.000 personas de 30 pa\u00edses de todo el mundo, de las que fallecieron 774. Se trata de una enfermedad nueva que se denomina s\u00edndrome respiratorio agudo grave.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica ante una sospecha de s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SRAG).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Navas Elorza E. S\u00edndrome respiratorio agudo grave 192 FMC 2004;11(4):191-7",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Navas Elorza E. S\u00edndrome respiratorio agudo grave",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Aislamiento de virusAislamiento de SARS-CoV en cultivo celular a partir de cualquier muestra cl\u00ednica Y confirmaci\u00f3n por PCR utilizando un procedimiento validado",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Navas Elorza E. S\u00edndrome respiratorio agudo grave 196 FMC 2004;11(4):191-7 1. Evaluaci\u00f3n inicial: \u00bfcontacto estrecho o estancia en \u00e1rea con transmisi\u00f3n local de la enfermedad en los 10 d\u00edas previos al inicio de los s\u00edntomas? S\u00cd \u00bfFiebre > 38 \u00b0C?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}