{
    "paper_id": "7169f856c6b021789a899bc474e3dbd4990f8ef3",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) incluye un amplio espectro de presentaciones que oscilan desde un cuadro leve a formas m\u00e1s graves que pueden necesitar ingreso hospitalario e incluso estancia en la UCI. En personas mayores de 65 a\u00f1os es una de las principales causas de mortalidad y la mayor dentro de las enfermedades infecciosas 1 . Que contin\u00faa siendo un problema actual, lo pone de manifiesto un reciente estudio que demuestra un incremento de hasta el 8,8% de las hospitalizaciones en los \u00faltimos a\u00f1os, y un aumento de su etiolog\u00eda por enterobacteri\u00e1ceas 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Desde la aparici\u00f3n de la gripe A y con el uso cotidiano de las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n molecular hay cada vez mayor evidencia de la participaci\u00f3n de los virus como agentes etiol\u00f3gicos y/o acompa\u00f1antes de las NAC. En general, el virus influenza A y el virus sincitial respiratorio siguen siendo los principales virus implicados. Sin embargo, la irrupci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os de epidemias con alta letalidad de coronavirus y de zoonosis de virus influenza hace que sea necesario mostrarse alerta ante estos nuevos pat\u00f3genos emergentes 3 . Las neumon\u00edas v\u00edricas han modificado las comorbilidades previamente incluidas en las escalas de riesgo como factores de gravedad, y as\u00ed, otros factores como la obesidad y la gestaci\u00f3n se han considerado factores de gravedad en este tipo de neumon\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La valoraci\u00f3n del riesgo siempre ha estado dirigida a predecir la mortalidad intrahospitalaria, sin embargo, hay evidencias que indican un incremento en la mortalidad a los 30 d\u00edas despu\u00e9s de una NAC, e incluso en los siguientes 5 a\u00f1os, debido principalmente a enfermedades cardiol\u00f3gicas. Tambi\u00e9n dan lugar a tasas de reingresos de hasta el 18%, por la misma neumon\u00eda o por complicaciones extrapulmonares, fundamentalmente cardiovasculares 4 , as\u00ed como a retrasos en la reincorporaci\u00f3n a la actividad cotidiana, sobre todo de personas mayores. Por tanto, las escalas pron\u00f3sticas tal vez no deber\u00edan limitarse a evaluar la mortalidad a corto plazo o intrahospitalaria, sino que tendr\u00edan que ser capaces de predecir otras variables importantes en la supervivencia y calidad de vida de los pacientes que sufren una NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Por otra parte, estas escalas no son exactas para predecir la gravedad de la NAC y, por tanto, la ubicaci\u00f3n adecuada para o parada cardiaca tanto a corto como a largo plazo 8 , que podr\u00edan justificar la inclusi\u00f3n de nuevas medidas de control durante la NAC como la monitorizaci\u00f3n cardiol\u00f3gica o medidas de prevenci\u00f3n de enfermedades cardiol\u00f3gicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En cuanto al tratamiento, est\u00e1n claras la importancia de la precocidad de la administraci\u00f3n del antibi\u00f3tico y la reducci\u00f3n al m\u00ednimo del tiempo de terapia antibi\u00f3tica. Sin embargo, hay 2 cuestiones debatidas en el tratamiento de la NAC: el uso de los macr\u00f3lidos y los corticoides. La adici\u00f3n de macr\u00f3lidos al tratamiento de la NAC no grave contin\u00faa siendo controvertida, ya que a\u00f1adir macr\u00f3lidos a la neumon\u00eda grave ha demostrado claramente una reducci\u00f3n de la mortalidad 9 . A esta indecisi\u00f3n para establecer una clara recomendaci\u00f3n se une el potencial riesgo de efectos indeseables cardiovasculares.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 472,
                    "end": 473,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A pesar de que existen importantes publicaciones en las que se demuestra el potencial beneficio de la adici\u00f3n de corticoides en la reducci\u00f3n del tiempo necesario para conseguir la estabilidad cl\u00ednica, y para prevenir el fracaso de los antibi\u00f3ticos, 2 metaan\u00e1lisis publicados coinciden en que la adici\u00f3n de corticoides al tratamiento de la NAC no disminuye la mortalidad en la poblaci\u00f3n general. Sin embargo, dicha adici\u00f3n s\u00ed acorta la estancia hospitalaria y el tiempo hasta la estabilidad cl\u00ednica, e incluso previene el s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 560,
                    "end": 562,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La \u00faltima gu\u00eda de la SEPAR sobre la NAC se realiz\u00f3 hace m\u00e1s de 6 a\u00f1os, hay evidencias que sugieren que deber\u00edamos modificar algunos aspectos de nuestro manejo de la NAC, y tal vez ha llegado el momento de actualizarla.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Trends in hospitalizations for pneumonia among persons aged 65 years or older in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Curns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "294",
            "issn": "",
            "pages": "2712--2721",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Increasing burden of community-acquired pneumonia leading to hospitalisation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Quan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fawcett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wrightson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Finney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wyllie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jeffery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "535--577",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Revisi\u00f3n sobre las infecciones no bacterianas del aparato respiratorio: neumon\u00edas v\u00edricas",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Galv\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "590--597",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Diagnoses and timing of 30-day readmissions after hospitalization for heart failure, acute myocardial infarction, or pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dharmarajan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hsieh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bueno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Horwitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "309",
            "issn": "",
            "pages": "355--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "CAPNETZ study group. Assessment of oxygenation and comorbidities improves outcome prediction in patients with community-acquired pneumonia with a low CRB-65 score",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolditz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00fctte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Suttorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Intern Med",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "193--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Is COPD associated with increased mortality and morbidity in hospitalized pneumonia? A systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1046--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "COPD is associated with increased mortality in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eu Respir J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "346--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Cardiac complications after communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Santos-Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Badimon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Cardiol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Macrolides and mortality in critically ill patients with community-acquired pneumonia: A systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Sligl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Asadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Eurich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tjosvold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Majumdar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "420--452",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Corticosteroid therapy for patients hospitalized with communityacquired pneumonia: A systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Siemieniuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Meade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso-Coello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Briel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Evaniew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Prasad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "519--547",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "cambiado en la neumon\u00eda adquirida en la comunidad en los \u00faltimos a\u00f1os? What has Changed in Community-Acquired Pneumonia in Recent Years? Inmaculada Alfageme Michavila Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Neumolog\u00eda, Hospital Universitario Virgen de Valme, Universidad de Sevilla, Sevilla, Espa\u00f1a",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}