{
    "paper_id": "7652643f9b858bb647b5911f54704d90253bc411",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las enfermedades infecciosas, sobre todo las respiratorias y las urinarias, son un motivo de consulta frecuente en Atenci\u00f3n Primaria (AP). Para su manejo, no suelen ser necesarios m\u00e9todos diagn\u00f3sticos complejos, en pocas ocasiones requieren ingreso hospitalario y el tratamiento es fundamentalmente emp\u00edrico, motivo por el cual no est\u00e1 siempre indicada la prescripci\u00f3n de un antibi\u00f3tico, ya que la etiolog\u00eda viral es muy frecuente. Sin embargo, la resistencia a los antibi\u00f3ticos sigue en aumento y la aparici\u00f3n de nuevos va en descenso 1 . El consumo elevado de antibi\u00f3ticos se reconoce como la principal causa de estas resistencias, con grandes diferencias entre los distintos pa\u00edses 2 . La mayor\u00eda de las prescripciones de antibi\u00f3ticos (80-90%) se realizan en medicina de familia y en pediatr\u00eda ambulatoria, y en la actualidad persiste un uso excesivo y un mal uso de los antibi\u00f3ticos en el tratamiento de las enfermedades infecciosas 3 . En Espa\u00f1a sigue habiendo un consumo/prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos elevado, sobre todo de los de-nominados de amplio espectro, con un aumento de resistencias actualmente m\u00e1s llamativo para bacterias gramnegativas 4 . Seg\u00fan el informe anual del European Antimicrobial Resistance Surveillance Network 2011-2012, existe un aumento de resistencias a los antimicrobianos en toda Europa en los pat\u00f3genos gramnegativos estudiados (Escherichia coli, Klebsiella pneumoniae y Pseudomonas aeruginosa), con tendencia al alza de resistencias combinadas de E. coli y K. pneumoniae; asimismo, se comprueba una estabilizaci\u00f3n de las resistencias a los g\u00e9rmenes grampositivos (Streptococcus pneumoniae, Staphylococcus aureus y Enterococcus faecalis) 1, 4 . Es importante tener en cuenta que los pacientes a los que se prescribe un antibi\u00f3tico en AP para una infecci\u00f3n respiratoria o urinaria desarrollan una resistencia bacteriana a ese antibi\u00f3tico y que el efecto es mayor en el mes siguiente al tratamiento, efecto que puede persistir durante 12 meses 5 . Son numerosos los factores que intervienen en la elevada e incorrecta prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en nuestro pa\u00eds; entre otros, la presi\u00f3n asistencial del m\u00e9dico prescriptor, la formaci\u00f3n continuada, el tiempo asignado para la atenci\u00f3n de cada paciente, la educaci\u00f3n sanitaria de la poblaci\u00f3n y la presi\u00f3n del propio paciente para la obtenci\u00f3n del citado antibi\u00f3tico 6 . A este respecto, seg\u00fan el eurobar\u00f3metro de noviembre de 2013, el 46% de los espa\u00f1oles todav\u00eda cree que los antibi\u00f3ticos son efectivos contra resfriados y gripe, y un 38% de los adultos (seguramente mucho m\u00e1s en ni\u00f1os) hab\u00edan tomado antibi\u00f3ticos en el \u00faltimo a\u00f1o para tratar la gripe, el resfriado o el dolor de garganta 4 . Por todo esto, es sumamente importante insistir y formar tanto a profesionales sanitarios como a la poblaci\u00f3n general en el uso racional de los antibi\u00f3ticos. En los profesionales hay que evitar la sobreprescripci\u00f3n y fomentar las habilidades de comunicaci\u00f3n para explicar claramente al paciente la evoluci\u00f3n del proceso, teniendo en cuenta adem\u00e1s que no por prescribir un antibi\u00f3tico en procesos virales se va a disminuir la frecuentaci\u00f3n ante los mismos procesos 7 , y potenciar la entrega a los pacientes de material informativo por escrito que explique claramente la correcta utilizaci\u00f3n de estos medicamentos 8, 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 536,
                    "end": 537,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 937,
                    "end": 938,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1152,
                    "end": 1153,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1672,
                    "end": 1674,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1675,
                    "end": 1676,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1976,
                    "end": 1977,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2348,
                    "end": 2349,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2672,
                    "end": 2673,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 3289,
                    "end": 3291,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 3292,
                    "end": 3293,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se trata de la patolog\u00eda infecciosa m\u00e1s frecuente en AP. Consiste en la inflamaci\u00f3n difusa de los fol\u00edculos linfoides de la faringe y las am\u00edgdalas. Su principal etiolog\u00eda es viral (70-80%) . Streptococcus betahemol\u00edtico del grupo A (S. pyogenes, EBHGA) es el causante del 5-10% de los casos y tambi\u00e9n de las complicaciones derivadas de su infecci\u00f3n. Esto hace que sea una etiolog\u00eda importante no por su frecuencia, pero s\u00ed por sus implicaciones 10 . Recientemente est\u00e1n en estudio otros agentes bacterianos, indistinguibles cl\u00ednicamente del EBHGA, capaces de producir tambi\u00e9n complicaciones importantes y susceptibles de tratamiento antibi\u00f3tico 11 . Otras etiolog\u00edas, tambi\u00e9n infecciosas, son menos frecuentes. V\u00e9ase etiolog\u00eda en tabla 1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 189,
                    "text": "(70-80%)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 448,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 646,
                    "end": 648,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis aguda"
        },
        {
            "text": "En general, fiebre (> 38\u00b0), exudados faringoamigdalares y adenopat\u00edas laterocervicales inflamatorias como s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes. Otros menos fre-cuentes son mialgias generalizadas, cefalea, n\u00e1useas y dolor abdominal. S. pyogenes (estreptococo betahemol\u00edtico del grupo A) es importante por las complicaciones supurativas (celulitis periamigdalina, absceso periamigdalino y retrofar\u00edngeo y linfadenitis cervical supurativa) y no supurativas (fiebre reum\u00e1tica, glomerulonefritis postestreptoc\u00f3cica y escarlatina) 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 512,
                    "end": 514,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los estreptococos betahemol\u00edticos C y G, de importancia creciente, est\u00e1n asociados a brotes de faringitis por alimentos (leche, ensalada de huevos y pollo) y causan brotes end\u00e9micos en adultos 10 . Fusobacterium necrophorum causa brotes de faringoamigdalitis indistinguibles cl\u00ednicamente de la producida por EBHGA en adolescentes y adultos j\u00f3venes (15-24 a\u00f1os), con una incidencia estimada seg\u00fan algunas publicaciones del 10%, cuya complicaci\u00f3n m\u00e1s temida de esta infecci\u00f3n es el s\u00edndrome de Lemierre (tromboflebitis s\u00e9ptica de la vena yugular interna e infecciones metast\u00e1sicas) 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 195,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 582,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico cl\u00ednico de una faringoamigdalitis es sencillo, lo complicado es el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. Esto es importante porque el tratamiento se realiza de forma emp\u00edrica en la consulta sin petici\u00f3n de exploraciones complementarias. Todo aquello que pueda contribuir a aumentar la certeza en el diagn\u00f3stico ser\u00e1 de gran utilidad pr\u00e1ctica. Los pilares del diagn\u00f3stico son: criterios cl\u00ednicos, m\u00e9todos de diagn\u00f3stico r\u00e1pido y el cultivo far\u00edngeo:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "1. Criterios cl\u00ednicos. A los criterios cl\u00e1sicos de Centor y McIsaac (tabla 2) se asocian los aparecidos recientemente denominados FeverPAIN: fiebre en las \u00faltimas 24 horas (fever), pus (purulence), fiebre, acudir r\u00e1pidamente al m\u00e9dico (atend rapidly), inflamaci\u00f3n amigdalar importante (severe inflammation) y ausencia de tos y rinorrea (no cogh or coryza) 12 . Con el aumento del n\u00famero de criterios cl\u00ednicos cl\u00e1sicos aumenta la probabilidad de infecci\u00f3n por EBHGA (u otras etiolog\u00edas bacterianas) (m\u00e1s de 4 criterios: 51-57% de probabilidad de infecci\u00f3n por EBHGA) 13, 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 358,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 569,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 572,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Los criterios FeverPAIN sugieren gravedad del cuadro cl\u00ednico. Sin embargo, \u00fanicamente con los criterios cl\u00ednicos no puede realizarse un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de certeza. Se requiere confirmaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica (grado de recomendaci\u00f3n A).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "2. Cultivo far\u00edngeo. Es el m\u00e9todo est\u00e1ndar para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. Realizado correctamente tie-ne una sensibilidad del 90-95% para detectar EBHGA u otros g\u00e9rmenes (grado de recomendaci\u00f3n A).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Los problemas m\u00e1s importantes en cuanto a su aplicaci\u00f3n en la consulta diaria son que los resultados tardan 24-48 h, que con el cultivo no se distingue infecci\u00f3n aguda o portadores, y que para la identificaci\u00f3n de anaerobios se requiere de unas condiciones t\u00e9cnicas muy estrictas, habitualmente no disponibles en las consultas de AP 15 . 3. Test de detecci\u00f3n r\u00e1pida de ant\u00edgenos (TAR). Se llevan a cabo en la consulta, de f\u00e1cil realizaci\u00f3n y de utilidad ante la duda cl\u00ednica, tienen una especificidad del 94-98%, una sensibilidad del 60-86%, un valor predictivo negativo (VPN) del 98,5% y un valor predictivo positivo (VPP) del 79,2% (grado de recomendaci\u00f3n A) (la validez depende de la t\u00e9cnica de recogida de la muestra). Actualmente, los test disponibles en la consulta solo a\u00edslan el EBHGA (Strep. A). Sin embargo, hay otros g\u00e9rmenes que producen faringoamigdalitis indistinguible cl\u00ednicamente de la producida por EBHGA y que ser\u00edan estreptococos A negativos (S. dysgalactiae, F. necrophorum, S. anginosus), por lo que en art\u00edculos recientes se hace referencia a que un porcentaje no despreciable de adultos con faringoamigdalitis, en los que el estreptococo A ha resultado negativo, podr\u00eda beneficiarse de tratamiento antibi\u00f3tico porque el cultivo far\u00edngeo ha resultado positivo, siendo de utilidad igualmente los criterios cl\u00ednicos expuestos anteriormente 16 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 335,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1361,
                    "end": 1363,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Tratamiento sintom\u00e1tico. Indicado para mejorar los s\u00edntomas. Analg\u00e9sicos y antit\u00e9rmicos para calmar el dolor y la fiebre 17 (grado de recomendaci\u00f3n C).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico 17, 18 . Indicado para la infecci\u00f3n por EBHGA (5-10% de casos en adultos) y probablemente para las infecciones producidas por otros g\u00e9rmenes que pueden ocasionar complicaciones, como S. dysgalactiae, F. necrophorum y S. anginosus. Los objetivos del tratamiento antibi\u00f3tico ser\u00edan: prevenci\u00f3n de la fiebre reum\u00e1tica aguda, prevenci\u00f3n de complicaciones supurativas y de otras complicaciones (s\u00edndrome de Lemierre), y disminuci\u00f3n de la propagaci\u00f3n de la enfermedad con reducci\u00f3n de la infectividad. Sin embargo, resultan modestamente eficaces para reducir los s\u00edntomas. En la tabla 3 podemos ver el tratamiento antibi\u00f3tico indicado (grado de recomendaci\u00f3n B). Tratamiento quir\u00fargico. La amigdalectom\u00eda est\u00e1 indicada en amigdalitis de repetici\u00f3n, m\u00e1s de 5 episodios al a\u00f1o, invalidantes (que impiden el desarrollo de una vida normal) 19 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 24,
                    "end": 27,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 28,
                    "end": 30,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 854,
                    "end": 856,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Tienen baja sensibilidad y especificidad (69-64%), aunque son un pilar importante para el diagn\u00f3stico. No es f\u00e1cil distinguir cl\u00ednicamente la RSV de la SBA. La RSV es la misma enfermedad que el res- friado com\u00fan (estornudos, rinorrea purulenta, obstrucci\u00f3n nasal, presi\u00f3n facial y cefalea). La mayor\u00eda mejora a los 7-10 d\u00edas, y este es un rasgo esencial para distinguir la RSV de la SBA. La SBA se superpone a la RSV preexistente. No es posible separar los rasgos cl\u00ednicos, excepto por la evoluci\u00f3n. Las caracter\u00edsticas m\u00e1s cl\u00e1sicas de la sinusitis aguda bacteriana extrahospitalaria (T \u2265 38 \u00b0C, dolor facial y eritema) se producen en algunos casos, pero son poco frecuentes 20 . En la tabla 5 se exponen una serie de criterios cl\u00ednico-exploratorios que pueden ser de utilidad 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Cl\u00ednico. Mayor sensibilidad y especificidad. Son altamente sugestivos de SBA: la duraci\u00f3n superior a 7-10 d\u00edas, el curso bif\u00e1sico o el empeoramiento de los s\u00edntomas de RSV 22 (grado de recomendaci\u00f3n A). Determinaci\u00f3n de PCR. Puede orientar al diagn\u00f3stico. Niveles > 40 en adultos despu\u00e9s de siete o m\u00e1s d\u00edas de s\u00edntomas se correlaciona con etiolog\u00eda bacteriana, con una especificidad del 78% y una sensibilidad del 52%. Valores inferiores a 10 hacen muy poco probable la etiolog\u00eda bacteriana 20 . Cultivo de moco nasal. No sirve para el diagn\u00f3stico ni para evaluar el tratamiento. Cultivo de exudado por punci\u00f3n y aspiraci\u00f3n del seno. Patr\u00f3n de referencia para el diagn\u00f3stico, pero al ser una t\u00e9cnica muy invasiva no se utiliza rutinariamente (grado de recomendaci\u00f3n A). Radiograf\u00eda simple de senos. No presenta mayor sensibilidad que el diagn\u00f3stico cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Reservadas para complicaciones, procesos cr\u00f3nicos y diagn\u00f3sticos poco claros. De todas formas, no distinguen entre infecci\u00f3n viral o bacteriana. En la figura 2 se muestra el manejo de la sinusitis aguda bacteriana del adulto 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 227,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tomograf\u00eda computarizada (TC) y resonancia magn\u00e9tica (RM)."
        },
        {
            "text": "Medidas generales. No hay evidencias suficientes para avalar los tratamientos coadyuvantes, excepto los lavados nasales con soluciones salinas. No acortan la duraci\u00f3n. Pueden aliviar la sintomatolog\u00eda 23 (grado de recomendaci\u00f3n A). Tratamiento antibi\u00f3tico. El tratamiento antibi\u00f3tico no est\u00e1 indicado inicialmente, sobre todo ante manifestaciones cl\u00ednicas leves (grado de recomendaci\u00f3n B). El tratamiento antibi\u00f3tico no logra un cambio importante en las curaciones cl\u00ednicas ni existen diferencias en las tasas de recidivas y recurrencias en los tratados con antibi\u00f3ticos 24 (grado de recomendaci\u00f3n A). Estar\u00eda indicado cuando se sospeche la presencia de SBA (grado de recomendaci\u00f3n A). En la tabla 6 est\u00e1 reflejado el tratamiento antibi\u00f3tico recomendado 25 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "intracraneales, fiebre alta, estado t\u00f3xico, dolor facial intenso, inmunosupresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Proceso inflamatorio o infeccioso que afecta al o\u00eddo externo (otitis externa) o al o\u00eddo medio (otitis media); esta \u00faltima es mucho m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os. La etiolog\u00eda y manifestaciones cl\u00ednicas de los distintos tipos de otitis se muestran en la tabla 7. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico (v. tabla 7). Ante una otitis no es necesario solicitar ninguna exploraci\u00f3n complementaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis"
        },
        {
            "text": "A. Otitis externas [26] [27] [28] [29] [30] [31] . Medidas generales. Analg\u00e9sicos o antiinflamatorios para la fiebre o el dolor (grado de recomendaci\u00f3n A). No est\u00e1 indicada la utilizaci\u00f3n de gotas nasales, \u00f3ticas, mucol\u00edticos o antihistam\u00ednicos, y como medidas no farmacol\u00f3gicas podemos aconsejar: evitar la entrada de agua, hidrataci\u00f3n adecuada y evitar el humo del tabaco y otros contaminantes. Tratamiento antibi\u00f3tico. En mayores de 2 a\u00f1os con otitis media sin signos de gravedad se aconseja una actitud expectante (espera vigilante), no prescribiendo antibi\u00f3ticos de entrada o, en todo caso, realizar una prescripci\u00f3n diferida (grado de recomendaci\u00f3n A). El tratamiento antibi\u00f3tico estar\u00e1 indicado en casos graves: ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, sintomatolog\u00eda ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 19,
                    "end": 23,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 24,
                    "end": 28,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 29,
                    "end": 33,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 34,
                    "end": 38,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 39,
                    "end": 43,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 44,
                    "end": 48,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El s\u00edntoma m\u00e1s com\u00fan es la tos aguda, que empeora por la noche, y persiste t\u00edpicamente entre 2 y 3 semanas. Puede acompa\u00f1arse de expectoraci\u00f3n mucopurulenta, sin que ello indique etiolog\u00eda bacteriana, disnea, dolor tor\u00e1cico, febr\u00edcula y aumento de ruidos respiratorios. El diagn\u00f3stico es puramente cl\u00ednico. No se recomienda la realizaci\u00f3n de cultivo viral, pruebas serol\u00f3gicas ni an\u00e1lisis de esputo (grado de recomendaci\u00f3n C). La radiograf\u00eda de t\u00f3rax solo debe solicitarse ante la sospecha de un proceso neum\u00f3nico; estertores o signos de consolidaci\u00f3n en la auscultaci\u00f3n pulmonar, signos vitales anormales (frecuencia cardiaca > 100 lat/min, frecuencia respiratoria > 24 resp/min, T.\u00aa > 38 \u00b0C), persistencia de cl\u00ednica infecciosa evidente tras tratamiento sintom\u00e1tico (7-10 d\u00edas) en presencia de factores de riesgo de complicaci\u00f3n bacteriana (edad > 75 a\u00f1os, pacientes con comorbilidad), persistencia de la tos tras 3-4 semanas, en ausencia de otra causa conocida [32] [33] [34] . . El diagn\u00f3stico diferencial debe realizarse con el resfriado com\u00fan, el reflujo gastroesof\u00e1gico, el asma y la exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC). Si la tos persiste m\u00e1s de 21 d\u00edas, deben realizarse otras pruebas para descartar tuberculosis, tumores, aspiraci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o u otros procesos cr\u00f3nicos del \u00e1rbol traqueobronquial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 964,
                    "end": 968,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 973,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 974,
                    "end": 978,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica, m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "Al tratarse de un proceso autolimitado, la mayor\u00eda de pacientes requieren solo tratamiento sintom\u00e1tico. Se puede ofrecer paracetamol y antiinflamatorios no esteroideos (AINE), para la fiebre y el malestar general. Existen pocos datos que respalden el uso de antitus\u00edgenos, por lo que no se recomienda su uso generalizado (grado de recomendaci\u00f3n C). Los resultados procedentes de revisiones sistem\u00e1ticas no apoyan el uso rutinario de broncodilatadores agonistas beta 2 para el tratamiento de la bronquitis. Puede ser \u00fatil el tratamiento a corto pla-Tabla 8. Tratamiento antibi\u00f3tico de la otitis media aguda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Tratamiento de elecci\u00f3n Tratamiento alternativo tratamiento inicial zo en pacientes seleccionados con obstrucci\u00f3n del flujo a\u00e9reo (grado de recomendaci\u00f3n C). No se aconseja el uso de mucol\u00edticos (grado de recomendaci\u00f3n D) 32, 33, 35 . Existe recomendaci\u00f3n de no tratar con antibi\u00f3ticos (grado de recomendaci\u00f3n A); la actitud expectante y el uso diferido son buenas opciones para limitar el uso inadecuado de antimicrobianos 32, 35, 36 , que se utilizar\u00e1n si los s\u00edntomas no se resuelven o empeoran tras 7-14 d\u00edas 37, 38 . Las indicaciones de tratamiento inicial con antibioticoterapia se reservan para grupos de riesgo y en caso de sospecha de infecci\u00f3n por B. pertussis 39 . V\u00e9ase tabla 9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 225,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 232,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 431,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 434,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 519,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Criterios de gravedad: obnubilaci\u00f3n, taquipnea > 35 resp/min, insuficiencia respiratoria atribuible a comorbilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una exacerbaci\u00f3n de la EPOC es un episodio agudo caracterizado por un empeoramiento de los s\u00edntomas respiratorios basales del paciente, que va m\u00e1s all\u00e1 de la variaci\u00f3n normal del d\u00eda a d\u00eda y conduce a un cambio en la medicaci\u00f3n. Incluye uno o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas: aumento de la disnea, aumento de la tos, cambios en la producci\u00f3n de esputo con aumento de la producci\u00f3n y/o purulencia 41 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 397,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Etiolog\u00eda: El 50-70% de las exacerbaciones de la EPOC se deben a infecciones respiratorias (tabla 10) 42 . Otras causas son la contaminaci\u00f3n ambiental, inadecuada cumplimentaci\u00f3n del tratamiento inhalado de base, empeoramiento de enfermedades coexistentes y etiolog\u00eda desconocida. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 104,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico, con empeoramiento de los s\u00edntomas respiratorios respecto a su situaci\u00f3n basal previa. Debe constar en la anamnesis el diagn\u00f3stico previo de EPOC, los s\u00edntomas de la agudizaci\u00f3n incluyendo disnea, color del esputo y aumento de volumen del esputo, historial de agudizaciones previas (dos o m\u00e1s reagudizaciones en el \u00faltimo a\u00f1o, riesgo de fracaso terap\u00e9utico), comorbilidad y gravedad basal de la EPOC. Realizar exploraci\u00f3n f\u00edsica con medici\u00f3n de la presi\u00f3n arterial, temperatura, frecuencia cardiaca y respiratoria, pulsioximetr\u00eda, valoraci\u00f3n de uso de musculatura accesoria, estado mental, cianosis y edemas perif\u00e9ricos 43 . No se recomienda la realizaci\u00f3n de espirometr\u00eda durante la exacerbaci\u00f3n 41 . No est\u00e1 indicada la pr\u00e1ctica de un cultivo de esputo ni la radiograf\u00eda de t\u00f3rax de forma rutinaria. Realizar esta \u00faltima si se sospecha neumon\u00eda. El diagn\u00f3stico diferencial debe plantearse con neumon\u00eda, embolia pulmonar, insuficiencia cardiaca congestiva, arritmia cardiaca, neumot\u00f3rax y derrame pleural 41, 43 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 646,
                    "end": 648,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 723,
                    "end": 725,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1032,
                    "end": 1035,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1036,
                    "end": 1038,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica, m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "Se debe ajustar el tratamiento broncodilatador con agonistas beta-2-adren\u00e9rgicos de acci\u00f3n corta con o sin anticolin\u00e9rgicos de acci\u00f3n corta y abandonar el tabaco (grado de recomendaci\u00f3n A). Administrar corticoterapia oral en las exacerbaciones moderadas (FEV 1 basal < 50%, comorbilidad cardiaca no grave, historia de dos o m\u00e1s agudizaciones en el \u00faltimo a\u00f1o), y en las exacerbaciones graves o muy graves, 0,5 mg/kg/d\u00eda (m\u00e1ximo 40 mg/d\u00eda) por v\u00eda oral de prednisona o equivalente 43, 44 . Estudios recientes recomiendan mantener la pauta de corticosteroides durante 5 d\u00edas, por ser igual de efectivas que pautas m\u00e1s largas (grado de recomendaci\u00f3n A) 44, 45 . Antibioterapia. Se recomienda utilizar antibi\u00f3ticos durante una agudizaci\u00f3n siempre que aparezca un cambio de coloraci\u00f3n del esputo 43, 44, 46 , en las agudizaciones moderadas o graves, donde a pesar de ausencia de purulencia exista incremento de la disnea y del volumen del esputo 43 , y en las agudizaciones muy graves que requieran asistencia ventilatoria 41, 43 . El tratamiento de primera elecci\u00f3n es amoxicilina-clavul\u00e1nico (875-125 mg/8 h por v\u00eda oral durante 8-10 d\u00edas), y el de segunda elecci\u00f3n, o en caso de alergia a la penicilina, es el levofloxacino (500 mg/24 h por v\u00eda oral durante 7 d\u00edas) o el moxifloxacino (400 mg/24 h por v\u00eda oral durante 5 d\u00edas). Algunos autores plantean como alternativa tambi\u00e9n las cefalosporinas orales de 2.\u00aa o 3.\u00aa generaci\u00f3n 40, 47 . En la EPOC moderada-grave sin criterios de ingreso, pero con sospecha de infecci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa, se recomienda tratamiento con ciprofloxacino (750 mg/12 h por v\u00eda oral durante 10 d\u00edas) o levofloxacino (500 mg/24 h por v\u00eda oral durante 7 d\u00edas) 43, 44, 48 . V\u00e9ase figura 3.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 480,
                    "end": 483,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 486,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 653,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 656,
                    "text": "45",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 794,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 795,
                    "end": 798,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 801,
                    "text": "46",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1018,
                    "end": 1021,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1022,
                    "end": 1024,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1426,
                    "end": 1429,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1430,
                    "end": 1432,
                    "text": "47",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1692,
                    "end": 1695,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1696,
                    "end": 1699,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1700,
                    "end": 1702,
                    "text": "48",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En todos los episodios de exacerbaci\u00f3n se recomienda realizar un seguimiento a las 48-72 h de la primera consulta, para valorar la respuesta al tratamiento, realizar los ajustes necesarios de la medicaci\u00f3n y valorar posibles s\u00edntomas o signos que indiquen derivaci\u00f3n hospitalaria. Estos criterios de derivaci\u00f3n se describen en la figura 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento y criterios de derivaci\u00f3n 49"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) es una infecci\u00f3n aguda del par\u00e9nquima pulmonar que se manifiesta por signos y s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria baja, asociados a un infiltrado nuevo en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax no explicable por otra causa, y que se presenta en pacientes no hospitalizados o en aquellos pacientes hospitalizados que presentan esta infecci\u00f3n aguda en las 24-48 horas siguientes a su ingreso, o en pacientes que no hayan sido ingresados en un hospital los 14 d\u00edas previos al inicio de los s\u00edntomas. Quedar\u00edan excluidos los pacientes de menos de 16 a\u00f1os de edad, inmunodeprimidos, con neumon\u00edas nosocomiales, neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n, pacientes con fibrosis qu\u00edstica o tuberculosis, mujeres embarazadas o residentes en centros de larga estancia 50 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos etiol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes en los pacientes ambulatorios y hospitalizados se muestran en la tabla 11. Si bien en un gran n\u00famero de casos el pat\u00f3geno casual es desconocido, el m\u00e1s frecuente es S. pneumoniae, causante de las dos terceras partes de las bacteriemias por este proceso. La frecuencia del hallazgo de M. pneumoniae puede depender de si el estudio se ha efectuado o no en a\u00f1os epid\u00e9micos. En las personas mayores de 65 a\u00f1os o menores con ciertos trastornos subya-centes, como tabaquismo, EPOC, fibrosis qu\u00edstica, esplenectomizados, inmunosuprimidos, en tratamiento con corticosteroides, accidente cerebrovascular, consumo de alcohol, edema pulmonar, etc., es m\u00e1s frecuente la infecci\u00f3n por Haemophilus influenzae y otros g\u00e9rmenes menos habituales con evoluci\u00f3n m\u00e1s grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda 51"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica es inespec\u00edfica, con signos y s\u00edntomas de una infecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias bajas y afectaci\u00f3n del estado general, incluyendo fiebre, escalofr\u00edos, tos seca o productiva, dolor tor\u00e1cico tipo pleur\u00edtico, taquipnea, confusi\u00f3n mental y hallazgos en la auscultaci\u00f3n de ocupaci\u00f3n del espacio alveolar como matidez, diminuci\u00f3n del murmullo vesicular, crepitantes localizados o soplo tub\u00e1rico. Una auscultaci\u00f3n normal no descarta una neumon\u00eda, y en ancianos no es infrecuente la ausencia de fiebre y la aparici\u00f3n de confusi\u00f3n y empeoramiento de enfermedades subyacentes 51 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 588,
                    "end": 590,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica, m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "No existe ninguna caracter\u00edstica ni signo cl\u00ednico que permita determinar la etiolog\u00eda de una NAC con suficiente fiabilidad. Sin embargo, la infecci\u00f3n por S. pneumoniae es m\u00e1s frecuente en pacientes de edad avanzada, con enfermedades subyacentes o con un comienzo s\u00fabito, fiebre alta y dolor tor\u00e1cico de caracter\u00edsticas pleur\u00edticas. Las bacteriemias en las NAC neumoc\u00f3cicas se producen con mayor frecuencia en pacientes del sexo femenino, consumidores de alcohol, pacientes con diabetes mellitus, EPOC y en aquellos que presentan tos no productiva. La NAC causada por Legionella pneumophila es m\u00e1s com\u00fan en pacientes j\u00f3venes, fumadores, sin comorbilidades asociadas y que presenten s\u00edntomas de diarrea, signos de infecci\u00f3n grave y afec- taci\u00f3n neurol\u00f3gica multisist\u00e9mica. La hiponatremia, la hipofosfatemia y la hematuria tambi\u00e9n se han relacionado con este microorganismo. La NAC causada por M. pneumoniae es m\u00e1s frecuente en pacientes j\u00f3venes, y es menos habitual la afectaci\u00f3n multisist\u00e9mica y m\u00e1s com\u00fan que los pacientes hayan sido tratados con antibi\u00f3ticos antes del diagn\u00f3stico de NAC. Las neumon\u00edas virales se han descrito con elevada frecuencia en pacientes con fallo cardiaco congestivo 51 . No obstante, la distinci\u00f3n cl\u00e1sica entre neumon\u00eda t\u00edpica, causada habitualmente por S. pneumoniae, y at\u00edpica, causada habitualmente por los g\u00e9neros Mycoplasma y Chlamydophila, est\u00e1 en desuso y no debe utilizarse en la toma de decisiones terap\u00e9uticas 44 . Tras el diagn\u00f3stico de sospecha, mediante anamnesis y exploraci\u00f3n f\u00edsica, se debe realizar una radiolog\u00eda de t\u00f3rax para establecer el diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n 44, 51 . Al no existir un patr\u00f3n radiol\u00f3gico exclusivo para cada microorganismo, la radiograf\u00eda no nos va a permitir realizar un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, pero s\u00ed que nos va a servir para detectar posibles complicaciones (derrame pleural, cavitaci\u00f3n, afectaci\u00f3n multilobar y/o bilateral), existencia de otras enfermedades pulmonares asociadas y valorar otros posibles diagn\u00f3sticos alternativos, as\u00ed como la posibilidad de reducir el uso de antibi\u00f3ticos en las infecciones del tracto respiratorio inferior 44, 52 . En las neumon\u00edas tratadas en AP no se recomiendan estudios serol\u00f3gicos ni pruebas microbiol\u00f3gicas, como cultivos de esputo o tinci\u00f3n de Gram (grado de recomendaci\u00f3n B) 53, 54 . S\u00ed est\u00e1 recomendado utilizar la prote\u00edna C reactiva (PCR) capilar para orientar la etiolog\u00eda bacteriana. La aplicaci\u00f3n de la PCR en AP ser\u00eda una prueba de cribado para diferenciar una infecci\u00f3n del tracto respiratorio inferior como la bronquitis aguda de la NAC. No se deben ofrecer antibi\u00f3ticos si la concentraci\u00f3n de PCR es inferior a 20 mg/l; considerar una prescripci\u00f3n diferida de antibi\u00f3ticos (receta para uso posterior si los s\u00edntomas empeoran) ante cifras entre 20 mg/l y 100 mg/l, y prescribir antibi\u00f3ticos si la PCR es mayor de 100 mg/l 55 . Actualmente, la prueba no est\u00e1 disponible en la mayor\u00eda de los centros de salud. Algunos autores recomiendan la medici\u00f3n de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno mediante pulsioximetr\u00eda (grado de recomendaci\u00f3n D), ya que saturaciones de ox\u00edgeno menores del 92% ser\u00edan criterio de derivaci\u00f3n hospitalaria 54 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1195,
                    "end": 1197,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1450,
                    "end": 1452,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1617,
                    "end": 1620,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1621,
                    "end": 1623,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 2120,
                    "end": 2123,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 2124,
                    "end": 2126,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 2297,
                    "end": 2300,
                    "text": "53,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 2301,
                    "end": 2303,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 3149,
                    "end": 3151,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica, m\u00e9todos diagn\u00f3sticos y exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "En todo paciente con neumon\u00eda es importante saber el grado de gravedad que presenta para valorar el lugar m\u00e1s apropiado para su manejo, si en AP o en atenci\u00f3n hospitalaria, y cu\u00e1l ser\u00e1 el tratamiento emp\u00edrico m\u00e1s adecuado. Hay diversas escalas pron\u00f3sticas para pacientes con neumon\u00eda; la m\u00e1s recomendada en atenci\u00f3n primaria es el CRB65, que valora el riesgo de mortalidad dando un punto a las siguientes circunstancias: existencia de confusi\u00f3n, frecuencia respiratoria elevada (\u226530 resp/min), presi\u00f3n arterial baja (diast\u00f3lica \u2264 60 mmHg o sist\u00f3lica < 90 mmHg) y edad \u2265 65 a\u00f1os (tabla 12). El juicio cl\u00ednico junto con la puntuaci\u00f3n CRB65 nos servir\u00e1 para decidir el manejo m\u00e1s adecuado del paciente, considerando manejo ambulatorio en pacientes con puntuaci\u00f3n 0, y la necesidad de evaluaci\u00f3n hospitalaria en el resto de pacientes, especialmente en aquellos con una puntuaci\u00f3n de 2 o m\u00e1s 55 . El tratamiento de la neumon\u00eda debe contemplar siempre la administraci\u00f3n de un antibi\u00f3tico tan pronto como sea posible despu\u00e9s del diagn\u00f3stico, ya que disminuye la morbimortalidad asociada al episodio. El tratamiento antimicrobiano debe ser emp\u00edrico, conociendo las resistencias locales, y seguir un enfoque en funci\u00f3n del riesgo de mortalidad 53, 55 . Existen variaciones entre las recomendaciones de las diferentes sociedades y organismos sobre el tratamiento antibi\u00f3tico 51, 55 . Pero se debe cubrir siempre el neumococo resistente a penicilinas y macr\u00f3lidos, por lo que se deber\u00e1n administrar de primera elecci\u00f3n betalact\u00e1micos a dosis elevadas y evitar macr\u00f3lidos en monoterapia 51 . Se debe considerar la posibilidad de infecci\u00f3n por g\u00e9rmenes at\u00edpicos, aunque no es necesario cubrirlos en todos los casos, por lo que no se debe adminis-Tabla 12. Escala CRB65 para evaluaci\u00f3n del riesgo de mortalidad en atenci\u00f3n primaria 54, 55 CRB65: se calcula dando un punto a cada uno C: R: B:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1235,
                    "end": 1238,
                    "text": "53,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1239,
                    "end": 1241,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1365,
                    "end": 1368,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1369,
                    "end": 1371,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1575,
                    "end": 1577,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1818,
                    "end": 1821,
                    "text": "54,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1822,
                    "end": 1824,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los pacientes se estratifican por riesgo de mortalidad de la siguiente manera: 0:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "65:"
        },
        {
            "text": "1 o 2:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "65:"
        },
        {
            "text": "trar rutinariamente en NAC de baja gravedad una fluoroquinolona o terapia antibi\u00f3tica dual (betalact\u00e1mico m\u00e1s macr\u00f3lido), aunque si se recomienda hacerlo en casos moderados-graves 53, 55 . Una revisi\u00f3n Cochrane del a\u00f1o 2014 concluye que las pruebas disponibles de ensayos cl\u00ednicos aleatorizados recientes no son suficientes para hacer nuevas recomendaciones basadas en la evidencia para la elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico que se utiliza para el tratamiento de la NAC en pacientes ambulatorios 57 . Y publicaciones recientes indican que el tratamiento con betalact\u00e1micos en monoterapia no es inferior a los tratamientos con una combinaci\u00f3n de betalact\u00e1micos m\u00e1s macr\u00f3lido o fluoroquinolonas en monoterapia, respecto a la mortalidad a los 90 d\u00edas, ni se asoci\u00f3 a mayor estancia hospitalaria ni incidencia de complicaciones 58 (tabla 13). Adem\u00e1s de antibi\u00f3ticos, debe recomendarse a todos los pacientes reposo, hidrataci\u00f3n adecuada, abstenci\u00f3n de fumar y analg\u00e9sicos simples como el paracetamol o los AINE para la fiebre o el dolor pleur\u00edtico (grado de recomendaci\u00f3n C) 54 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "53,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 186,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 488,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1060,
                    "end": 1062,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "o 4:"
        },
        {
            "text": "A las 48-72 h de iniciado el tratamiento emp\u00edrico, debe realizarse un control cl\u00ednico en todo paciente con neumon\u00eda. Si existe fracaso terap\u00e9utico, con persistencia de fiebre elevada o empeoramiento de los s\u00edntomas, se proceder\u00e1 al cambio de tratamiento antibi\u00f3tico o derivaci\u00f3n al hospital. Los criterios de derivaci\u00f3n hospitalaria 44,51 se describen en la figura 4 y en la tabla 12. Se debe explicar al paciente que despu\u00e9s de empezar el tratamiento los s\u00edntomas deben mejorar de manera constante, y aunque la tasa de mejor\u00eda variar\u00e1 con la gravedad de neumon\u00eda, a la semana la fiebre deber\u00eda haber desaparecido; a las 4 semanas, el dolor pleur\u00edtico y la producci\u00f3n de esputo deber\u00edan haberse reducido sustancialmente; a las 6 semanas deber\u00eda haber mejorado la tos y sensaci\u00f3n de disnea; a los 3 meses la mayor\u00eda de los s\u00edntomas deber\u00edan haberse resuelto, aunque el cansancio puede persistir, y que a los 6 meses la mayor\u00eda de pacientes se encuentran completamente asintom\u00e1ticos 55 . A las 6 semanas se recomienda control mediante radiograf\u00eda de t\u00f3rax en aquellos pacientes con persistencia de s\u00edntomas o signos cl\u00ednicos, y en pacientes con mayor riesgo de presentar enfermedad maligna subyacente (fumadores y mayores de 50 a\u00f1os) (grado de recomendaci\u00f3n D) 54 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 981,
                    "end": 983,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1259,
                    "end": 1261,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento y criterios de derivaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las infecciones cut\u00e1neas y de tejidos blandos forman un conjunto muy amplio de cuadros cl\u00ednicos que presentan distinto pron\u00f3stico y que afectan a piel y anejos cut\u00e1neos, tejido celular subcut\u00e1neo, fascia profunda y m\u00fasculo estriado. Constituyen una de las infecciones m\u00e1s prevalentes en nuestro medio, junto con las infecciones respiratorias y urinarias 59 . El 33% de los motivos de consulta en AP De entre todas las infecciones cut\u00e1neas, las m\u00e1s graves son las fascitis necrosantes y la mionecrosis, con rangos de mortalidad superiores al 70% 59 . As\u00ed pues, por la alta prevalencia que presenta este tipo de infecciones en AP y por la gravedad que puede llegar a representar, consideramos fundamental que el m\u00e9dico de familia conozca y est\u00e9 actualizado en su manejo correcto. Clasificaci\u00f3n. En la tabla 14 se muestran las infecciones m\u00e1s frecuentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 356,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 547,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones de piel y tejidos blandos"
        },
        {
            "text": "Etiolog\u00eda. V\u00e9ase la tabla 15.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones bacterianas"
        },
        {
            "text": "Es una piodermitis superficial que afecta a la epidermis; se cura dejando m\u00e1cula superficial y en ocasiones cicatriz. Se presenta en forma de ampolla epid\u00e9rmica -visible en el caso del imp\u00e9tigo ampollar y no visible en el no ampollar-que se rompe f\u00e1cilmente y el l\u00edquido al secarse forma costras melic\u00e9ricas (que recuerdan a la miel). Afecta sobre todo a zonas corporales expuestas (cara y miembros). En cuanto a sus formas cl\u00ednicas, la ampollar es producida siempre por S. aureus y la no ampollar tanto por S. pyogenes como por S. aureus, y representa m\u00e1s del 70% de los casos de imp\u00e9tigo. El imp\u00e9tigo producido por S. pyogenes puede sobreinfectarse con S. aureus y constituye el imp\u00e9tigo mixto 63 . El diagn\u00f3stico suele ser cl\u00ednico. V\u00e9ase imagen en figura 5.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 696,
                    "end": 698,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Imp\u00e9tigo"
        },
        {
            "text": "Conocido tambi\u00e9n como corinebacteriosis cut\u00e1nea, causada por Corynebacterium minutissimum. Se considera residente habitual de la piel. Este bacilo produce una porfirina de la cual depende la fluorescencia de las lesiones. El eritrasma se localiza principalmente en pliegues inguinales, axilares o submamarios y se caracteriza por placas de color caf\u00e9 claro o discretamente rojizo al principio, y despu\u00e9s de un tono marr\u00f3n. Normalmente son asintom\u00e1ticas, aunque algunos pacientes pueden referir prurito leve. La evoluci\u00f3n es cr\u00f3nica y sin tendencia a la remisi\u00f3n. Cuando afecta a los espacios interdigitales de pies se manifiesta por placas eritematosas, maceraci\u00f3n, descamaci\u00f3n, vesiculoampollas y olor f\u00e9tido 64 . V\u00e9ase imagen en figura 6.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 710,
                    "end": 712,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eritrasma"
        },
        {
            "text": "Afecta a manipuladores de productos animales, carne y sobre todo pescado. Tiene la puerta de entrada en peque\u00f1as erosiones. Placa similar a la erisipela, pero con crecimiento exc\u00e9ntrico y curaci\u00f3n central. Afecta fundamentalmente a las manos y no suele existir cl\u00ednica sist\u00e9mica. Tiene tendencia a la curaci\u00f3n espont\u00e1nea. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico 65, 66 . V\u00e9ase imagen en figura 7. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 351,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 354,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erisipeloide"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n m\u00e1s profunda que el imp\u00e9tigo, producida tambi\u00e9n por estreptococos, estafilococos o la asociaci\u00f3n de ambos. Se inicia como un imp\u00e9tigo, pero se extiende a la dermis dando lugar a la formaci\u00f3n de una \u00falcera profunda bien delimitada recubierta de costras necr\u00f3ticas adheridas. Se acompa\u00f1a de linfangitis y linfadenitis regional. Curan dejando una cicatriz residual. La localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es en brazos y piernas. V\u00e9ase imagen en figura 8.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ectima"
        },
        {
            "text": "Placa cut\u00e1nea, roja, caliente, dolorosa a la palpaci\u00f3n, de bordes delimitados y progresi\u00f3n r\u00e1pida, que suele asociarse con adenopat\u00edas regionales. Los pacientes presentan tambi\u00e9n un s\u00edndrome febril, que se acompa\u00f1a de mal estado general, con escalofr\u00edos y sudoraci\u00f3n. Las zonas de localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuentes son la cara y las piernas. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico. En la cara, una complicaci\u00f3n grave ser\u00eda la trombosis de seno cavernoso. En las piernas puede producirse una tromboflebitis. Profilaxis de las recurrencias: penicilina G benzatina 1,2 MU por v\u00eda i.m. cada 4 semanas o 1 g de penicilina V cada 24 h de 6 a 12 meses (grado de recomendaci\u00f3n B) 65 . V\u00e9ase imagen en figura 9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 653,
                    "end": 655,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erisipela"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n que afecta a dermis y tejido subcut\u00e1neo. Lesiones en forma de placa eritematosa, caliente, dolorosa y de bordes poco definidos (en fases ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Celulitis"
        },
        {
            "text": "Factores de riesgo para SARM-AC: contactos reiterados con el sistema sanitario, institucionalizaci\u00f3n, usuarios de drogas por v\u00eda parenteral y antecedentes de m\u00faltiples tratamientos con antibi\u00f3ticos de amplio espectro 67 . V\u00e9ase imagen en figura 10.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 219,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones adquiridas en la comunidad por SARM-AC (Staphylococcus aureus resistente a meticilina adquirido en la comunidad)"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n del fol\u00edculo piloso. Se trata de p\u00e1pulas no pruriginosas que en horas pasan a p\u00fastulas y est\u00e1n centradas por un pelo. Pueden ser superficiales o profundas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Foliculitis"
        },
        {
            "text": "cuente, favorecida por el calor, la humedad, la depilaci\u00f3n y trastornos de la inmunidad, obesidad, dermatosis previas (atopia), diabetes. No dejan cicatriz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Foliculitis"
        },
        {
            "text": "profundidad. Pueden dejar cicatriz. Est\u00e1n producidas por distintos g\u00e9rmenes. El estafilococo es el m\u00e1s frecuente. Hongos (Candida, Malassezia fur- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Foliculitis"
        },
        {
            "text": "Los for\u00fanculos son las infecciones del fol\u00edculo piloso donde la supuraci\u00f3n se extiende a trav\u00e9s de la dermis al tejido subcut\u00e1neo. Se diferencian de la foliculitis, en donde la inflamaci\u00f3n es m\u00e1s superficial y el pus se limita a la epidermis. Cl\u00ednicamente son n\u00f3dulos inflamatorios con p\u00fastulas que los recubren a trav\u00e9s del cual emerge el cabello. Los for\u00fanculos a menudo se rompen y drenan espont\u00e1neamente o despu\u00e9s del tratamiento con calor h\u00famedo 67 . Cuando varios for\u00fanculos se unen entre s\u00ed, forman una masa nodular grande que se denomina \"\u00e1ntrax\" (no debe confundirse con la zoonosis causada por Bacillus anthracis). V\u00e9ase imagen en figura 12.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 453,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "For\u00fanculos"
        },
        {
            "text": "Colecciones de pus intrad\u00e9rmico y en tejidos profundos, dolorosos, blandos, fluctuantes, en forma de n\u00f3dulos eritematosos, acabados en p\u00fastulas. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico 69 . Un absceso recurrente en un sitio anterior de la infecci\u00f3n puede ser causado por factores locales como material extra\u00f1o, hidradenitis supurativa o quiste pilonidal, la erradicaci\u00f3n de los cuales puede ser curativa. Debe realizarse incisi\u00f3n y drenaje en los abscesos recurrentes. Se desconocen los beneficios de la terapia antimicrobiana coadyuvante en la prevenci\u00f3n de recurrencias 67 . V\u00e9ase imagen en figura 13.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 173,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 558,
                    "end": 560,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abscesos"
        },
        {
            "text": "La hidrosadenitis supurativa suele producirse en las zonas cut\u00e1neas con una gran densidad de gl\u00e1ndulas apocrinas (axilas, ingles, regi\u00f3n perianal, perineal, submamaria, etc.). Suele iniciarse en las mujeres durante la pubertad. Su etiolog\u00eda es desco- nocida, aunque puede considerarse un defecto primario del fol\u00edculo piloso. Existen factores predisponentes de tipo gen\u00e9tico y hormonal, y habr\u00eda que considerar tambi\u00e9n otros desencadenantes controvertidos como: obesidad, tabaco, ropa ajustada, etc. Respecto al uso de desodorantes, no existen evidencias sobre su responsabilidad como desencadenante, tal y como ocurre con los anteriormente citados. El diagn\u00f3stico es b\u00e1sicamente cl\u00ednico. El manejo de esta patolog\u00eda comprende diversas pautas: a) medidas generales (jabones antis\u00e9pticos, ba\u00f1os templados, etc.), b) medidas farmacol\u00f3gicas (medicaci\u00f3n t\u00f3pica, inyecciones intralesionales o medicaci\u00f3n oral), c) medidas quir\u00fargicas (cierre directo, cierre por segunda intenci\u00f3n, injertos, colgajos, etc.), y d) otras medidas (l\u00e1ser de CO 2 , radioterapia, etc.) 70 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1059,
                    "end": 1061,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hidrosadenitis"
        },
        {
            "text": "La fascitis necrotizante es una infecci\u00f3n subcut\u00e1nea agresiva que afecta a la fascia superficial y que comprende todo el tejido entre la piel y los m\u00fasculos subyacentes. La lesi\u00f3n inicial puede ser trivial, como una abrasi\u00f3n menor, picadura de insecto, lugar de la inyecci\u00f3n (como en adictos a las drogas), y una peque\u00f1a minor\u00eda de los pacientes no tiene lesi\u00f3n visible de la piel. La presentaci\u00f3n inicial es la de la celulitis, que puede avanzar r\u00e1pida o lentamente. A medida que avanza, hay toxicidad sist\u00e9mica, a menudo incluyendo fiebre, desorientaci\u00f3n y letargo. El diagn\u00f3stico de fascitis puede no ser evidente al inicio del cuadro. Puede parecerse a la celulitis. Sin embargo, hay caracter\u00edsticas que sugieren la implicaci\u00f3n de los tejidos m\u00e1s profundos, como dolor intenso que parece desproporcionado a los hallazgos cl\u00ednicos, y la falta de respuesta al tratamiento inicial con antibi\u00f3ticos 67 . V\u00e9ase imagen en figura 14.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 899,
                    "end": 901,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fascitis necrotizante"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n es muy frecuente en lesiones de la mano, en las que tengan gran amplitud y/o destrucci\u00f3n tisular y las que implican articulaciones, tendones etc., adem\u00e1s de las que se produzcan en pacientes con comorbilidad a\u00f1adida (diabetes, alteraciones vasculares, inmunosupresi\u00f3n, etc.). Existen algunas diferencias entre los g\u00e9rmenes encontrados en las mordeduras humanas y de animales (v\u00e9ase tabla 15 sobre etiolog\u00eda). No obstante, el manejo general y el tratamiento son comunes a los diferentes tipos de mordedura. Se han de buscar siempre datos cl\u00ednicos de infecci\u00f3n (enrojecimiento, hinchaz\u00f3n, calor, supuraci\u00f3n) 71 . La profilaxis anti-bi\u00f3tica se recomienda siempre, salvo si han pasado m\u00e1s de 2 d\u00edas de evoluci\u00f3n y la herida no muestra signos de infecci\u00f3n local o sist\u00e9mica 71 (grado de recomendaci\u00f3n A). V\u00e9ase imagen en figura 15.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 619,
                    "end": 621,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n asociada a mordedura"
        },
        {
            "text": "En la enfermedad por ara\u00f1azo de gato cl\u00e1sico se desarrollar\u00e1 en la zona una lesi\u00f3n papulosa entre los 3 y los 30 d\u00edas siguientes. Los ganglios linf\u00e1ticos que drenan el \u00e1rea infectada se agrandan en unas 3 semanas tras la inoculaci\u00f3n. El curso de la enfermedad es variable, pero en general, la linfadenopat\u00eda se resuelve entre 1 y 6 meses. En aproximadamente el 10% de los casos, las adenopat\u00edas supuran. Puede desarrollarse enfermedad generalizada en el 2% o m\u00e1s de los casos. Bartonella hen- selae causa la mayor\u00eda de los casos de enfermedad por ara\u00f1azo de gato en hu\u00e9spedes inmunocompetentes. La angiomatosis bacilar es otra forma de enfermedad que afecta com\u00fanmente a pacientes inmunodeprimidos, especialmente con sida; puede ocurrir por B. henselae o Bartonella quintana. Puede presentar dos formas cl\u00ednicas: p\u00e1pulas rojas que var\u00edan en tama\u00f1o de un mil\u00edmetro hasta varios cent\u00edmetros o n\u00f3dulos dolorosos, con la piel que los recubre de un tono normal u oscuro. Tratamiento de las infecciones bacterianas: v\u00e9ase tabla 16.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad por ara\u00f1azo de gato y angiomatosis bacilar"
        },
        {
            "text": "Microbiolog\u00eda: v\u00e9ase la tabla 17.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones virales"
        },
        {
            "text": "Se transmite por exposici\u00f3n directa al virus, herpes labial (VHS-1). Inicialmente presenta cl\u00ednica de gingivoestomatitis, y en algunos casos la infecci\u00f3n inicial podr\u00eda ser asintom\u00e1tica. La forma genital/anal se acompa\u00f1a en su forma inicial de lesiones dolorosas; posteriormente aparece una fase de latencia, donde el virus se encuentra en el ganglio regional, sin producir s\u00edntomas. Posteriormente se suelen producir (40% de incidencia) recidivas, que suponen reactivaciones de la cl\u00ednica de unos 5-10 d\u00edas de duraci\u00f3n (dolor, quemaz\u00f3n, ves\u00edculas, costras, que curan sin dejar cicatriz) 65 . Los factores que suelen desencadenar las recidivas son: enfermedades infecciosas, menstruaci\u00f3n, exposici\u00f3n solar intensa, situaciones estresantes, etc. 72 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 588,
                    "end": 590,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 745,
                    "end": 747,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes simple"
        },
        {
            "text": "El herpes z\u00f3ster es causado por la reactivaci\u00f3n del virus varicela-z\u00f3ster, que permanece latente en las ra\u00edces nerviosas, con la posterior propagaci\u00f3n del virus a lo largo del nervio sensorial al dermatoma 73 . La cl\u00ednica suele comenzar por unos pr\u00f3dromos con s\u00edntomas generales (n\u00e1useas, fiebre, cefalea, etc.) y dolor en el dermatomo afectado; sigue despu\u00e9s (al cabo de unas 48-72 h) con la erupci\u00f3n eritematosa, que se contin\u00faa de ves\u00edculas o p\u00fastulas que despu\u00e9s se recubren de costras. Pueden seguir apareciendo lesiones durante 3 semanas. Pueden existir complicaciones. Las m\u00e1s frecuentes son la neuralgia postherp\u00e9tica, la sobreinfecci\u00f3n bacteriana y la afectaci\u00f3n oft\u00e1lmica; otras complicaciones m\u00e1s raras pueden ser la neumon\u00eda o la encefalitis 74 . V\u00e9ase imagen en figura 17.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 208,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 756,
                    "text": "74",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes z\u00f3ster"
        },
        {
            "text": "For\u00fanculos 40",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Foliculitis 40"
        },
        {
            "text": "Abscesos 40",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "For\u00fanculos recidivantes 40"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n asociada a mordedura 40",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fascitis necrosante 67"
        },
        {
            "text": "Staphylococcus aureus",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angiomatosis bacilar 67"
        },
        {
            "text": "Herpesviridae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes simple"
        },
        {
            "text": "Varicellavirus,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes z\u00f3ster"
        },
        {
            "text": "Son una proliferaci\u00f3n de tejido epitelial causada por el virus del papiloma. Los principales tipos de verrugas son: verrugas vulgares, rugosas, queratinizadas con puntos negros centrales, las verrugas planas (ni\u00f1os), las verrugas plantares y los condilomas acuminados 75 . V\u00e9ase imagen en figura 18. Tratamiento de las infecciones virales: v\u00e9ase tabla 18.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 270,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Verrugas"
        },
        {
            "text": "Se transmiten por contagio desde personas, animales o desde el suelo; la infecci\u00f3n se favorece por la humedad, el calor y estados de d\u00e9ficit inmunitario. Tienen afinidad por tejidos queratinizados (piel, pelo y u\u00f1as). Los diferentes cuadros cl\u00ednicos y su etiolog\u00eda los encontramos en la tabla 19 y el tratamiento en la tabla 20. V\u00e9ase imagen en figura 19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dermatofitos"
        },
        {
            "text": "Son aquellas afecciones cutaneomucosas, y en ocasiones sist\u00e9micas, producidas por el g\u00e9nero Candida, aunque la m\u00e1s frecuente es Candida albicans, y provocan lesiones en la piel, en las membranas mucosas y semimucosas, en la matriz de la u\u00f1a y en \u00f3rganos internos. El diagn\u00f3stico cl\u00ednico muchas veces es evidente, m\u00e1xime cuando se trata de un diab\u00e9tico o de un paciente con alguna enfermedad que favorezca la infecci\u00f3n por Candida. En la piel se afectan fundamentalmente las superficies que retienen secreciones. Se observa eri- tema y maceraci\u00f3n del espacio, muchas veces se constata exudaci\u00f3n y el prurito acompa\u00f1ante es la regla. Los pliegues inguinocrurales submamarios, infraabdominales, intergl\u00fateos y axilares se afectan por Candida y aparece el llamado intertrigo 76 . V\u00e9ase imagen en figura 20.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 771,
                    "end": 773,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis"
        },
        {
            "text": "La onicomicosis es un t\u00e9rmino poco espec\u00edfico, usado para describir la enfermedad f\u00fangica de las u\u00f1as. Algunos de los factores que contribuyen a causar esta enfermedad son el calzado oclusivo, el trauma repetido de u\u00f1as, la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica y la enfermedad concurrente, como diabetes, mala circulaci\u00f3n perif\u00e9rica y la infecci\u00f3n por VIH, as\u00ed como otras formas de inmunosupresi\u00f3n. La onicomicosis es uno de los trastornos de las u\u00f1as m\u00e1s comunes en los adultos y representan el 15-40% de todas las enfermedades de las u\u00f1as. Es m\u00e1s frecuente en los adultos mayores. En cuanto a sus formas cl\u00ednicas: la onicomicosis distal y lateral ( fig. 21 ) es la presentaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan de infecci\u00f3n de las u\u00f1as por dermatofitos. Afecta con m\u00e1s frecuencia a los pies. El hongo invade el lecho de la u\u00f1a y penetra en los m\u00e1rgenes distales o laterales. En la onicomicosis blanca superficial ( fig. 22 ), la infecci\u00f3n suele comenzar en la capa de la superficie de la u\u00f1a y se extiende a las capas m\u00e1s profundas. Presenta lesiones blancas en la superficie de la u\u00f1a. La onicomicosis proximal subungueal ( fig. 23 ) afecta sobre todo a las u\u00f1as de los pies. Esta infecci\u00f3n puede originarse ya sea en el pliegue ungueal proximal, con la penetraci\u00f3n posterior a la superficie de la u\u00f1a de reciente formaci\u00f3n, o por debajo de la l\u00e1mina ungueal proximal. En la onicomicosis \"endonyx\" (fig. 24 ), el hongo, en vez de ir invadiendo el lecho a trav\u00e9s del margen de la placa, penetra inmediatamente a trav\u00e9s de la queratina de la l\u00e1mina; la superficie de la u\u00f1a esta descolorida y blanca en ausencia de onic\u00f3lisis e hiperqueratosis. Cualquiera de las anteriores puede progresar a onicomicosis distr\u00f3fica total ( fig. 25 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 638,
                    "end": 645,
                    "text": "fig. 21",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 881,
                    "end": 888,
                    "text": "fig. 22",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1091,
                    "end": 1098,
                    "text": "fig. 23",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1365,
                    "end": 1373,
                    "text": "(fig. 24",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1689,
                    "end": 1696,
                    "text": "fig. 25",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Onicomicosis"
        },
        {
            "text": "La pitiriasis versicolor fue considerada siempre como una dermatofitosis, incluso ha recibido el nombre de ti\u00f1a versicolor. Sin embargo, es una afecci\u00f3n producida por una levadura dim\u00f3rfica y lipof\u00edlica saprofita de la piel humana que se denomina Pitirosporum orbiculare u ovale. Los factores predispo-nentes son la alta humedad relativa y las altas temperaturas, la piel grasienta, la hiperhidrosis, la herencia, el tratamiento con corticosteroides sist\u00e9micos, el tratamiento inmunosupresor, la malnutrici\u00f3n por defecto o exceso, y las deficiencias en la inmunidad mediada por c\u00e9lulas. El diagn\u00f3stico se basa en signos cl\u00ednicos: signo de la u\u00f1ada. Examen con l\u00e1mpara de Wood: se observa una fluorescencia naranja. Examen micol\u00f3gico directo: presencia de esporas redondeadas entre mallas de micelios 76 Tratar a todos los convivientes \u00edntimos aunque est\u00e9n asintom\u00e1ticos, lavar la ropa a temperatura de m\u00e1s de 60\u00b0 y/o guardar ropa en un recipiente (bolsa) herm\u00e9tica, m\u00e1s de 10 d\u00edas para procurar la muerte de los \u00e1caros. V\u00e9ase imagen en figura 28.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 800,
                    "end": 802,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pitiriasis versicolor"
        },
        {
            "text": "La pediculosis es una infestaci\u00f3n por piojos, pertenecientes a una de estas familias:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pediculosis"
        },
        {
            "text": ": afectan al cuero cabelludo y pelo (donde se pueden apreciar los huevos o liendres adheridas al pelo, dif\u00edciles de despegar). Contagio por contacto directo o f\u00f3mites. Afecta a ni\u00f1os y j\u00f3venes, causando peque\u00f1as epidemias en colegios o lugares de trabajo. En el cuero cabelludo se ven unas p\u00e1pulas eritematosas. Son par\u00e1sitos hemat\u00f3fagos que inyectan saliva al alimentarse, lo que causa un intenso prurito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pediculosis"
        },
        {
            "text": "Pediculus corporis: afectan al cuerpo, favorecidos por malas condiciones higi\u00e9nicas; viven en las costuras de la ropa hasta 30 d\u00edas, por lo que es importante lavar la ropa con agua caliente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pediculosis"
        },
        {
            "text": "(ladillas): se transmiten por contacto \u00edntimo, aunque en ocasiones se podr\u00edan transmitir por f\u00f3mites. Afectan al \u00e1rea genital, abdomen, t\u00f3rax, cejas y axilas. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico. El tratamiento de elecci\u00f3n en la cabeza y cuerpo es la permetrina al 1% (dejar actuar 10 min y repetir en 7 d\u00edas). En embarazadas y lactantes utilizar permetrina al 1%. Otros tratamientos son lindane al 1% y malati\u00f3n (m\u00e1s t\u00f3xicos, contraindicado en embarazo/lactancia) En el cuerpo es importante la desinfecci\u00f3n de la ropa 78 . V\u00e9ase imagen en figura 29.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 509,
                    "end": 511,
                    "text": "78",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pediculosis"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda est\u00e1n causadas por un escaso n\u00famero de especies bacterianas; E. coli es responsable del 80-90% de las infecciones del tracto urinario (ITU). Menos frecuente: Staphylococcus saprophyticus, enterobacterias, Proteus, Klebsiella pneumoniae. Enterococcus spp., en ancianos con hipertrofia de pr\u00f3stata, postoperados y en sondados. Strepto- coccus agalactie, en gestantes, diab\u00e9ticos, ancianos y reci\u00e9n nacido. Existe un problema creciente de resistencias bacterianas a uropat\u00f3genos, por lo que es importante la elecci\u00f3n racional de antibi\u00f3ticos, casi siempre emp\u00edricos, bas\u00e1ndose en mapas de resistencias y datos epidemiol\u00f3gicos locales, evitando pautar de forma emp\u00edrica antibi\u00f3ticos con tasas de resistencias superiores al 20%. Etiolog\u00eda y criterios diagn\u00f3sticos generales de ITU, v\u00e9ase tabla 21.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente"
        },
        {
            "text": "Mujeres: la Sociedad Americana de Enfermedades Infecciosas (IDSA 2005) la define como dos aislamientos del mismo germen en orina del chorro medio de mujer asintom\u00e1tica, consecutivos en 24 h 10 5 UFC/ml. (Eliminar con aislamiento del mismo germen en orina del chorro medio seg\u00fan la IDSA 2005 en mujer asintom\u00e1tica) (grado de recomendaci\u00f3n A). Mujer embarazada: La bacteriuria asintom\u00e1tica se considera ITU, con un recuento \u2265 10 2 UFC/ml en una muestra. Solo se indica cribado en el primer trimestre de embarazo. Se desaconseja cribado en el resto de poblaci\u00f3n por no obtenerse ning\u00fan beneficio cl\u00ednico. Hombres: 1 recuento \u2265 10 5 UFC/ml en orina de chorro medio. Pacientes sondados: un recuento \u2265 10 2 UFC/ml. Piuria con bacteriuria: no modifica la pauta a seguir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Manejo y tratamiento de la bacteriuria asintom\u00e1tica: v\u00e9ase tabla 22. 40, [83] [84] [85] [86] [87] [88] [89] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 69,
                    "end": 72,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 73,
                    "end": 77,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 78,
                    "end": 82,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 83,
                    "end": 87,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La presencia de disuria, polaquiuria, urgencia miccional, hematuria y dolor suprap\u00fabico tiene una sensibilidad del 90% para el diagn\u00f3stico, por lo que esta situaci\u00f3n no precisa de la realizaci\u00f3n de tira de leucocitoesterasa ni urinocultivo. La presencia de disuria y urgencia miccional sin vaginitis tiene una especificidad del 25%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Relaci\u00f3n sexual reciente, uso de espermicidas o diafragma, historia de ITU o riesgo de ITU complicada por problema estructural de v\u00edas urinarias, inmunosupresi\u00f3n, litiasis u obstrucci\u00f3n, diabetes mellitus, hospitalizaci\u00f3n reciente, duraci\u00f3n superior a 7 d\u00edas, germen multirresistente y sondaje previo. Hay que tener en consideraci\u00f3n que la hematuria no predice la existencia de complicaci\u00f3n ni indica cambio de tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "dica probable ITU en el 80% de los casos. diagn\u00f3stico diferencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tira reactiva:"
        },
        {
            "text": "Conviene recordar que no todas las disurias son ITU ( fig. 30 ). Hay que explorar ginecol\u00f3gicamente para descartar vaginitis, uretritis, enfermedad inflamatoria p\u00e9lvica (grado de recomendaci\u00f3n B), anormalidades estructurales de v\u00eda urinaria, cistitis intersticial, nefrolitiasis y pielonefritis. La exploraci\u00f3n vaginal y p\u00e9lvica excepcionalmente precisa pruebas de imagen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 54,
                    "end": 61,
                    "text": "fig. 30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Tratamiento: v\u00e9ase la tabla 23.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Dolor o sensibilidad en fosa renal, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, con o sin cistitis o disuria y fiebre. Excepcionalmente puede abocar en sepsis. Observaciones sobre antibi\u00f3ticos utilizados en las infecciones del tracto urinario ITU):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pielonefritis en la mujer"
        },
        {
            "text": "Valoraci\u00f3n de s\u00edntomas y signos cl\u00ednicos 40, [83] [84] [85] [86] [87] [88] [89] Indicaciones para realizar cultivo de orina (URC)",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 41,
                    "end": 44,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 45,
                    "end": 49,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 50,
                    "end": 54,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 55,
                    "end": 59,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 60,
                    "end": 64,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 65,
                    "end": 69,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 70,
                    "end": 74,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 75,
                    "end": 79,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "C. difficile"
        },
        {
            "text": "No precisa urocultivo (URC) Factores predisponentes: sequedad y alteraci\u00f3n de flora vaginal, factores gen\u00e9ticos, biol\u00f3gicos, nueva pareja sexual y/o uso de diafragma o espermicida en el \u00faltimo a\u00f1o, haber tenido la primera ITU antes de los 15 a\u00f1os, historial de ITU, cistocele, incontinencia de orina, corta distancia de uretra a ano, virulencia de pat\u00f3genos. En amplios estudios no se encuentra asociaci\u00f3n con otras causas. Manejo cl\u00ednico: la evaluaci\u00f3n urol\u00f3gica de rutina no resulta costo-efectiva en mujeres j\u00f3venes, por lo que hay que individualizar en aquellas que no respondan a la terapia. El estudio est\u00e1 indicado tras dos recurrencias de pielonefritis. Tratamiento de ITU recurrente en la mujer: v\u00e9ase tabla 25.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "URC Previo a tratamiento URC previo y despu\u00e9s de tratamiento"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n del tracto urinario/bacteriuria asintom\u00e1tica en mujer embarazada 40, [83] [84] [85] [86] [87] [88] [89] Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Cl\u00ednica de cistitis o presencia de bacteriuria asintom\u00e1tica. Laboratorio: un URC positivo en embarazada asintom\u00e1tica o sintom\u00e1tica minimizando la contaminaci\u00f3n en la muestra de orina y confirmaci\u00f3n en Cistitis en el hombre 40, [83] [84] [85] [86] [87] [88] [89] Etiolog\u00eda: E. coli (65%), K. pneumoniae 11% y Proteus mirabilis (6%).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 75,
                    "end": 78,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 79,
                    "end": 83,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 88,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 93,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 98,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 362,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 367,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 372,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 377,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 382,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 397,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "URC Previo a tratamiento URC previo y despu\u00e9s de tratamiento"
        },
        {
            "text": "Reduce el riesgo de pielonefritis, parto pret\u00e9rmino y baja talla del neonato (grado de recomendaci\u00f3n A)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 26. Tratamiento de la infecci\u00f3n urinaria en la mujer embarazada"
        },
        {
            "text": "er er trimestre (grado de recomendaci\u00f3n D) En ITU recurrente Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Disuria, frecuencia/urgencia miccional, seguido de tenesmo vesical y dolor suprap\u00fabico o hematuria. Diagn\u00f3stico diferencial: en j\u00f3venes con uretritis (predomina disuria) y en mayores de 50 a\u00f1os con patolog\u00eda prost\u00e1tica. Laboratorio: tira reactiva: leucocitos y/o nitritos positivos. URC antes y despu\u00e9s del tratamiento. Pruebas complementarias: se considera siempre complicada y susceptible de estudio urol\u00f3gico, excepto si se trata de un primer episodio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alternativas (grado de recomendaci\u00f3n B)"
        },
        {
            "text": "Tratamiento de la cistitis en el hombre: v\u00e9ase tabla 28.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alternativas (grado de recomendaci\u00f3n B)"
        },
        {
            "text": "1. En caso de pielonefritis aguda o prostatitis bacteriana, derivar de forma urgente. 2. En pacientes inmunodeprimidos, mal estado general o cuando se sospeche sepsis de origen urinario. 3. De forma ordinaria, si se sospechan alteraciones estructurales del aparato urinario o son recurrentes. Pielonefritis aguda en el hombre 40, [83] [84] [85] [86] [87] [88] [89] Es la que afecta a la pelvis y el par\u00e9nquima renal. Es causa frecuente de bacteriemia y de shock s\u00e9ptico en el anciano. Existe riesgo de infecci\u00f3n por microorganismos resistentes en los portadores de sonda urinaria permanente, tratamiento antibi\u00f3tico previo, infecci\u00f3n adquirida en el hospital y manipulaci\u00f3n urol\u00f3gica reciente. Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. S\u00edntomas de v\u00edas altas son fiebre > 38 \u00b0C, escalofr\u00edos, dolor en fosa renal, n\u00e1useas y v\u00f3mitos. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: percusi\u00f3n renal positiva, palpaci\u00f3n abdominal dolorosa. Laboratorio: si en sedimento urinario hay cilindros leucocitarios, sugiere infecci\u00f3n de v\u00edas altas. Urinocultivo antes y despu\u00e9s del tratamiento. Pruebas complementarias: en todos los hombres con pielonefritis aguda est\u00e1 indicada una radiograf\u00eda simple de abdomen y ecograf\u00eda renovesical para descartar una alteraci\u00f3n previa de la v\u00eda urinaria (grado de recomendaci\u00f3n D). Tratamiento de la pielonefritis aguda en el hombre: v\u00e9ase tabla 29. Criterios de derivaci\u00f3n: sepsis grave, cl\u00ednica de complicaci\u00f3n (hematuria, dolor intenso, insuficiencia renal aguda, masa renal), ancianos, diab\u00e9ticos, cirr\u00f3ticos, neopl\u00e1sicos y trasplantados. Pacientes que no se estabilizan tras 6-12 h de observaci\u00f3n una vez iniciado el tratamiento antibi\u00f3tico y los que no pueden cumplir el tratamiento oral. A. Prostatitis aguda. S\u00edndrome miccional, disuria, dolor lumbar, perineal, rectal, fiebre, escalofr\u00edos, taquicardia, artralgias. S\u00edntomas obstructivos como el goteo de orina y posibles complicaciones de retenci\u00f3n aguda de orina, abscesos prost\u00e1ticos, epididimitis y pielonefritis. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: tacto rectal (contraindicado masaje prost\u00e1tico) con pr\u00f3stata caliente y dolorosa. Laboratorio: URC antes del tratamiento y URC postratamiento a los 15-30 d\u00edas y 180 d\u00edas. B. Prostatitis bacteriana cr\u00f3nica. Se presenta como una infecci\u00f3n urinaria recurrente. Puede cursar con disuria, eyaculaci\u00f3n dolorosa, hematospermia o dolor genital y p\u00e9lvico. Laboratorio: Nickel ha propuesto una variante a la tradicional t\u00e9cnica de Meares-Stamey obteniendo solo dos muestras, antes y despu\u00e9s del masaje prost\u00e1tico. Se considera positivo el cultivo de secreci\u00f3n prost\u00e1tica o de orina tras el masaje (si el n\u00famero de colonias es 10 veces superior al recuentro en muestra antes del masaje). Pruebas complementarias: en prostatitis aguda se realizar\u00e1 una ecograf\u00eda transrectal si no hay mejor\u00eda en 48 h para descartar abscesos prost\u00e1ticos. Es m\u00e1s sensible para detectar lesiones prost\u00e1ticas; en caso necesario permite dirigir la punci\u00f3n prost\u00e1tica y el estudio citol\u00f3gico y microbiol\u00f3gico (www. seram.es). No es \u00fatil en el diagn\u00f3stico de prostatitis cr\u00f3nica por su baja especificidad. Diagn\u00f3stico diferencial: v\u00e9ase tabla 26. Manejo de la prostatitis: v\u00e9ase figura 33. Tratamiento de la prostatitis aguda bacteriana: v\u00e9ase tabla 30. Criterios de derivaci\u00f3n: dudas en el diagn\u00f3stico, individuo > 65 a\u00f1os, cl\u00ednica de bacteriemia, mala tolerancia oral, inmunodeprimidos, antecedentes de infecci\u00f3n urinaria complicada o sospecha de no cumplimiento terap\u00e9utico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 329,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 334,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 340,
                    "end": 344,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 349,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 354,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 359,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n urinaria en pacientes con sonda vesical 40, [83] [84] [85] [86] [87] [88] [89] P. aeruginosa, K. pneumoniae, E. faecalis y levaduras. Pacientes con cateterismo permanente y tratamiento antibi\u00f3tico previo: Acinobacter, S. aureus resistente a meticilina y Candida spp. Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Dolor en fosa renal de nueva aparici\u00f3n, escalofr\u00edos, delirio de aparici\u00f3n reciente, fiebre mayor de 37,9 \u00b0C en dos ocasiones durante 12 h (grado de recomendaci\u00f3n D). Hay que distinguir la ITU sintom\u00e1tica de la bacteriuria asintom\u00e1tica. Laboratorio:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 50,
                    "end": 53,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 54,
                    "end": 58,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 59,
                    "end": 63,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 64,
                    "end": 68,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 69,
                    "end": 73,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 74,
                    "end": 78,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 79,
                    "end": 83,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 88,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "URC pretratamiento: recuentos de 10 2 a 10 3 UFC/ml en orina obtenida de cat\u00e9ter es indicador de bacteriuria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "(grado de recomendaci\u00f3n B). asintom\u00e1ticos, ni URC postratamiento a menos que los s\u00edntomas persistan o reaparezcan.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "Ante la aparici\u00f3n de uno de los s\u00edntomas anteriores, considerar la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "(grado de recomendaci\u00f3n A).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "la ITU sintom\u00e1tica en pacientes con sonda (grado de recomendaci\u00f3n A).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "Evitar antibi\u00f3tico en cambios de sonda. Suficiente con t\u00e9cnica as\u00e9ptica. Excepci\u00f3n: en personas con riesgo de endocarditis (ampicilina por v\u00eda i.m. 2 g + gentamicina i.m. 1,5 mg/kg, 30 min antes del sondaje) o de historia de ITU tras cambio de cat\u00e9ter. En el \u00e1mbito hospitalario puede estar indicada profilaxis antibi\u00f3tica con gentamicina o quinolona para el cambio de sonda para disminuir el riesgo de infecci\u00f3n por Clostridium difficile. una ITU sintom\u00e1tica. la retirada de la sonda (el tiempo es el principal determinante de ITU), evitando en lo posible el sondaje permanente y utilizando un sistema de colector cerrado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "daje intermitente, autosondaje o colectores de pene que reducen las infecciones. v\u00e9ase tabla 31.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "Las infecciones de la cavidad oral son multifactoriales, polimicrobianas y mixtas (flora aerobia y anaerobia). Se clasifican en odont\u00f3genas, la mayor\u00eda (producidas en mayor frecuencia por bacterias anaerobias) cuando afectan a estructuras forma- tratamiento antimicrobiano 93 . Casi siempre requerir\u00e1n la combinaci\u00f3n de procedimientos odontol\u00f3gicos y farmacol\u00f3gicos. Cuando lo requieren, se tiende a utilizar antibi\u00f3ticos de amplio espectro debido al car\u00e1cter polimicrobiano y mixto, y a la falta de ensayos cl\u00ednicos que comparen tratamientos con distintos antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 275,
                    "text": "93",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones de la cavidad oral"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n de curso cr\u00f3nico causada por acidificaci\u00f3n proveniente de la fermentaci\u00f3n de los hidratos de carbono de la dieta por parte de los microorganismos de la placa dental, que destruyen los tejidos dentales 90 . Diagn\u00f3stico: exploraci\u00f3n dental; se aprecia destrucci\u00f3n dentaria. Asintom\u00e1tica generalmente. Tratamiento: por odont\u00f3logo. Retirar todo el tejido dental afectado y obturaci\u00f3n posterior. Consejos: evitar az\u00facares refinados, cepillado y seda dental. Fl\u00faor. V\u00e9ase tabla 32.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 213,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caries"
        },
        {
            "text": "Cuadro de dolor agudo intenso que aumenta con la palpaci\u00f3n, as\u00ed como est\u00edmulo t\u00e9rmico o qu\u00edmico. Manifestaci\u00f3n de una inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica 90 . Diagn\u00f3stico: ortopantomograf\u00eda. Tratamiento: si la afectaci\u00f3n est\u00e1 localizada en tejido pulpar, no se aconseja la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos. V\u00e9ase tabla 32.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 140,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pulpitis"
        },
        {
            "text": "Inflamaci\u00f3n de los tejidos alrededor de la ra\u00edz dental, con supuraci\u00f3n purulenta. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Absceso periapical"
        },
        {
            "text": "Inflamaci\u00f3n y sangrado de las enc\u00edas 92 . Gingivitis marginal: asintom\u00e1tica. La enc\u00eda est\u00e1 edematosa con cambio de coloraci\u00f3n desde rojizo a azul oscuro. Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Gingivitis ulcerativa necrotizante: necrosis de la cresta de la papila interdental, sangrado espont\u00e1neo, dolor, halitosis, pseudomembrana gris-amarillenta removible que deja al descubierto una superficie sangrante y ulcerada. Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Tratamiento: v\u00e9ase tabla 32.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 37,
                    "end": 39,
                    "text": "92",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gingivitis"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n oportunista consistente en la inflamaci\u00f3n de la mucosa orofar\u00edngea debida a una infecci\u00f3n por levaduras, principalmente C. albicans. Factores de riesgo: edad (infancia y ancianos), alteraciones endocrinas (hipotiroidismo, hipoparatiroidismo, diabetes), inmunodeficiencia (VIH, trasplantados), d\u00e9ficits nutricionales y vitam\u00ednicos, enfermedades malignas, tratamientos farmacol\u00f3gicos (antibi\u00f3ticos de amplio espectro, inmunosupresores, corticosteroides, f\u00e1rmacos productores de xerostom\u00eda, anticonceptivos orales), uso de pr\u00f3tesis dentarias, higiene oral deficiente, h\u00e1bitos t\u00f3xicos, uso de colutorio indiscriminado, dieta rica en hidratos de carbono, alteraciones salivales, etc. 95 . Cl\u00ednica: desde escasamente sintom\u00e1tica hasta sensaci\u00f3n de quemaz\u00f3n en la boca o garganta, alteraciones del gusto, dificultad para tragar. Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Formas cl\u00ednicas: godoncillo): lesiones blanquecinas que se despren-den f\u00e1cilmente al rasparlas. Puede haber escozor, prurito o ser asintom\u00e1tica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 689,
                    "end": 691,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis oral"
        },
        {
            "text": "cer tras tratamiento con antibi\u00f3ticos de amplio espectro. Placas eritematosas en la lengua y en el paladar. Dolor y sensaci\u00f3n de quemaz\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis oral"
        },
        {
            "text": "de pr\u00f3tesis extra\u00edbles. Eritema cr\u00f3nico y edema bajo la pr\u00f3tesis. forma aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis oral"
        },
        {
            "text": "bre la mucosa oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis oral"
        },
        {
            "text": "crobiana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis oral"
        },
        {
            "text": "cultivo, solamente en caso de duda. Diagn\u00f3stico diferencial con la leucoplasia y el liquen plano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Candidiasis oral"
        },
        {
            "text": "Producida por el herpes simple 1 (HSV-1) en el 70-80% de los casos. Tratamiento: v\u00e9ase tabla 33. Gingivoestomatitis herp\u00e9tica primaria: en lactantes, ni\u00f1os y adultos j\u00f3venes. Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Desde asintom\u00e1tica hasta gingivitis dolorosa, odinofagia, fiebre, adenopat\u00edas submaxilares y aparici\u00f3n de ves\u00edculas en zona anterior de la cavidad oral que evolucionan a erosiones muy dolorosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gingivoestomatitis herp\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "Desencadenado por est\u00edmulos tales como traumatismos, infecciones, menstruaci\u00f3n, estr\u00e9s, inmunodepresi\u00f3n, luz ultravioleta. Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Suele haber prurito y escozor como pr\u00f3dromos. Ves\u00edculas en la zona labial o comisura bucal que rompen evolucionando a costra 92, 95, 98 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 273,
                    "text": "92,",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "95,",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 280,
                    "text": "98",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpes recurrente oral"
        },
        {
            "text": "Varicela z\u00f3ster, virus Coxsakie A, sarampi\u00f3n, tuberculosis oral, s\u00edfilis oral, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 producida generalmente por paramixovirus. Afecta a ni\u00f1os de 6 a 8 a\u00f1os. Cuadro cl\u00ednico: inflamaci\u00f3n brusca y dolorosa de la gl\u00e1ndula salival sin secreci\u00f3n purulenta, afectaci\u00f3n tambi\u00e9n de g\u00f3nadas, sistema nervioso central, tiroides, p\u00e1ncreas y miocardio. Bilateralidad, aumento los 2-3 primeros d\u00edas y remisi\u00f3n a la semana. Puede haber tambi\u00e9n fiebre, astenia y anorexia 99, 100 . Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Tratamiento: v\u00e9ase tabla 34.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "99,",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 383,
                    "text": "100",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sialoadenitis aguda epid\u00e9mica"
        },
        {
            "text": "Etiolog\u00eda: estafilococo, estreptococo, gramnegativos (E. coli, H. influenzae) y anaerobios. Afectaci\u00f3n difusa del par\u00e9nquima glandular, generalmente unilateral, con mayor afectaci\u00f3n parot\u00eddea. M\u00e1s frecuente en pacientes postoperados, deshidratados, inmunodeprimidos, ancianos, prematuros o lactantes. El 20% de los casos son bilaterales. Cuadro cl\u00ednico: s\u00edndrome febril, tumefacci\u00f3n, dolor, trismo, eritema, edema y calor cut\u00e1neo, salida de material purulento por el conducto excretor 99, 100 . Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Tratamiento: v\u00e9ase tabla 34.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 485,
                    "end": 488,
                    "text": "99,",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 492,
                    "text": "100",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sialoadenitis aguda supurada"
        },
        {
            "text": "Cuadro de litiasis en la gl\u00e1ndula salival, que se obstruye, y se produce infecci\u00f3n del material acumulado 99, 100 . Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Tratamiento: v\u00e9ase tabla 34.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 106,
                    "end": 109,
                    "text": "99,",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 110,
                    "end": 113,
                    "text": "100",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sialolitiasis con sobreinfecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Generalmente producida por virus de la parotiditis epid\u00e9mica. Otros: virus Epstein-Barr, enterovirus, parainfluenza 1 y 3, adenovirus, virus A de la gripe, VIH. Cuadro cl\u00ednico: s\u00edntomas prodr\u00f3micos inespec\u00edficos (febr\u00edcula, malestar general, hiporexia, etc.) que se acompa\u00f1an de otalgia y molestias en la par\u00f3tida del mismo lado. El tama\u00f1o de la par\u00f3tida aumenta en los 2-3 d\u00edas siguientes, y el dolor es proporcional al crecimiento de la gl\u00e1ndula. Puede haber fiebre alta y suele haber afectaci\u00f3n bilateral 99, 100 . Diagn\u00f3stico: cl\u00ednico. Tratamiento: v\u00e9ase tabla 34. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 508,
                    "end": 511,
                    "text": "99,",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 515,
                    "text": "100",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parotiditis aguda o viral"
        },
        {
            "text": "La gastroenteritis infecciosa aguda es una inflamaci\u00f3n y/o disfunci\u00f3n del intestino producida por un microorganismo o sus toxinas, que suele manifestarse por diarrea, acompa\u00f1ada o no de v\u00f3mitos y dolor abdominal. Los agentes infecciosos involucrados son m\u00faltiples. Es un problema de salud frecuente, de distribuci\u00f3n mundial, con variaciones nacionales, locales y estacionales, presente en todas las edades de la vida. Habitualmente tiene un curso benigno y autolimitado [107] [108] [109] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 470,
                    "end": 475,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 481,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 487,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastroenteritis aguda"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los agentes productores de gastroenteritis aguda (GEA) se transmiten por v\u00eda fecal-oral. La morbimortalidad suele ser mayor en ni\u00f1os y ancianos con malnutrici\u00f3n, hacinamiento, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastroenteritis aguda"
        },
        {
            "text": "Es dif\u00edcil determinar el origen viral, bacteriano o parasitario de una diarrea infecciosa. El coprocultivo identifica el germen solamente en un 40% de los casos, y los resultados suelen obtenerse cuando la diarrea ya est\u00e1 curada. Es importante orientar el diagn\u00f3stico en funci\u00f3n del contexto epidemiol\u00f3gico y de la sintomatolog\u00eda 107 . Citamos seg\u00fan frecuencia algunos de los agentes etiol\u00f3gicos y sus caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas (tabla 36).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "107",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La diarrea (m\u00e1s de 3 defecaciones al d\u00eda l\u00edquidas y/o m\u00e1s de 200 g/d\u00eda) es la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica principal. Dura hasta 2-3 semanas. Otros s\u00edntomas pueden ser aumento del peristaltismo, v\u00f3mitos, anorexia, malestar general y cefalea. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "V\u00e9ase figura 34 y tabla 39.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo"
        },
        {
            "text": "Medidas no farmacol\u00f3gicas: lavado frecuente de manos 115, 116 , administrar una soluci\u00f3n de rehidrataci\u00f3n oral (SRO) -v\u00e9ase tabla-(soluci\u00f3n oral de glucosa y electr\u00f3litos) (grado de recomendaci\u00f3n A). Evitar la administraci\u00f3n de medicamentos salvo en caso necesario. SRO recomendada por la OMS: 1 l de agua, 3,5 g de cloruro s\u00f3dico, 2,5 g de bicarbonato, 1,5 g de cloruro pot\u00e1sico, 20 g de glucosa. Se recomienda tomar 250 ml de SRO cada 15 min hasta que el balance de fluidos se haya restaurado. Despu\u00e9s se continuar\u00e1 con 1,5 l por litro de heces 109, 111, 112 . La fluidoterapia intravenosa solo se recomienda en pacientes con deshidrataci\u00f3n grave, con demora de traslado al hospital por lejan\u00eda. En caso de shock, administrar un bolo de 20 mg/kg de suero salino fisiol\u00f3gico 110 . Dieta: se recomienda mantener un adecuado aporte cal\u00f3rico. La dieta absoluta es obsoleta y carece de fundamento 111 . Se recomienda una alimen-taci\u00f3n temprana con una dieta astringente, intentando evitar las comidas grasas y los az\u00facares. V\u00e9ase anexo 1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 57,
                    "text": "115,",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 58,
                    "end": 61,
                    "text": "116",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 551,
                    "text": "109,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 556,
                    "text": "111,",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 560,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 776,
                    "end": 779,
                    "text": "110",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 894,
                    "end": 897,
                    "text": "111",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "tos persistentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas farmacol\u00f3gicas 110 :"
        },
        {
            "text": "en una diarrea invasiva sin tener clara la etiolog\u00eda. zar el paracetamol como analg\u00e9sico. para repoblar la flora intestinal, sobre todo son \u00fatiles en GEA por rotavirus y asociada a antibi\u00f3ticos orales en los ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas farmacol\u00f3gicas 110 :"
        },
        {
            "text": "Tratamiento antibi\u00f3tico: v\u00e9ase tablas 40 y 41. Criterios de derivaci\u00f3n hospitalaria: v\u00e9ase tabla 42.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas farmacol\u00f3gicas 110 :"
        },
        {
            "text": "Diarrea cr\u00f3nica: La GEA con una duraci\u00f3n superior a 15-30 d\u00edas se cataloga como gastroenteritis cr\u00f3nica. La ausencia de un diagn\u00f3stico adecuado puede obstaculizar su manejo y tratamiento. Para la mayor\u00eda de estos pacientes se requerir\u00e1 el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico espec\u00edfico 107 . flora del colon en el intestino delgado que produce alteraciones en la digesti\u00f3n y absorci\u00f3n intestinal. V\u00e9ase tabla 43.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas farmacol\u00f3gicas 110 :"
        },
        {
            "text": "bles seg\u00fan etiolog\u00eda. Transmisi\u00f3n habitualmente fecal-oral o agua/alimentos contaminados. Diagn\u00f3stico y tratamiento. V\u00e9ase la tabla 44. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas farmacol\u00f3gicas 110 :"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Antibiotic resistance: a call to arms for primary healthcare providers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oxford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kozlow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Int J Clin Pract",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "1--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Outpatient antibiotic use in Europe and association with resistance: a cross-national database study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goosens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vander Stichele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elseviers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "579--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infecciones del tracto respiratorio superior",
            "authors": [
                {
                    "first": "Llor",
                    "middle": [],
                    "last": "Vil\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moragas",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bayona",
                    "middle": [],
                    "last": "Faro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "AMF",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "124--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "European Centre for Disease Prevention and Control. Antimicrobial resistance surveillance in Europe",
            "authors": [],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Effect of antibiotic prescribing in primary care on antimicrobial resistence in individuals patients: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Costelloe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Metcalfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lovering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "340--2096",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en las infecciones del tracto respiratorio y factores predictores de su utilizaci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerrum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Arranz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "28--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Antimicrobial prescribing for upper respiratory infections and its effects on return visits",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ketchum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fagnan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Haxby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Fam Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "182--189",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Effectiveness of multifaceted educational programme to reduce antibiotic dispensing in primary care: practice based randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunstan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rollnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillespie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Patient information leaflets to reduce antibiotic use and reconsultation rates in general practice: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Bont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Egpm",
                    "middle": [],
                    "last": "Alink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falkenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fcj",
                    "middle": [],
                    "last": "Dinant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cals",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMJ Open",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "5--007612",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmjo-pen-2015-007612"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Expand the pharyngitis paradigm for adolescents and young adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "812--817",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Predictors of suppurative complications for acute sore throat in primary care: prospective clinical cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hobbs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hay Alastair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The validity of a sore throat score in family practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcisaac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Goel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "811--816",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Clinical score and rapid antigen detection test to guide antibiotic use for sore throats: randomised controlled trial of PRISM (primary care streptococcal management)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hobbs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mc-Nulty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Gu\u00eda cl\u00ednica para el manejo de la faringoamigdalitis aguda del adulto",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cots",
                    "middle": [],
                    "last": "Yago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al\u00f3s",
                    "middle": [],
                    "last": "Cort\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B\u00e1rcena",
                    "middle": [],
                    "last": "Caama\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Farmac\u00e9uticos Comunitarios",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1--04",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi10.5672/FC2173-9218"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Reflexive culture in adolescents and adults with Group A Streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Dingle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Abbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "643--50",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciu400"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical Practice Guideline for the diagnosis and Management of Group A streptococcal Pharyngitis: 2012 Update by the Infectious Diseases Society of America. IDSA Guidelines for GAS Pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Clegg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1279--82",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/cis847"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Group ESTG Guideline for the management of acute sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelucchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Grigoryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Galeone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huovinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Tonsillectomy or adenotonsillectomy versus non-surgical treatment for chronic/recurrent acute tonsillitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Burton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Venekamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "2014",
            "issn": "11",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "En: Manual de enfermedades infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria. 3.\u00aa ed. Barcelona: semFYC Ediciones",
            "authors": [
                {
                    "first": "Molero",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alc\u00e1ntara",
                    "middle": [],
                    "last": "Bell\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ballester",
                    "middle": [],
                    "last": "Camps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "11--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Sinusitis and its management",
            "authors": [
                {
                    "first": "See",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Evans",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "334",
            "issn": "",
            "pages": "358--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Infectious Diseases Society of America. IDSA clinical practice guideline for acute bacterial rhinosinusitis in children and adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Benninger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Brook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brozek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hicks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infec Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "72--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Comparison of antibiotics with placebo for treatment of acute sinusitis: a metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Konstantina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Giannopoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Konstantinos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Vardakas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "543--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Antibiotics for adults with clinically diagnosed acute rhinosinusitis: a metaanlysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Merenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Essen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Varonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "908--922",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Otitis externa: review and clinical update",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osguthorpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "1510--1516",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Guideline for the diagnosis and management of acute otitis media",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Antibiotics for acute otitis media: a meta-analysis with individual patient data",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rovers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Appelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Burke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mccormick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Damoiseaux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "1429--1464",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Short course antibiotics for acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kozyrskyj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hildes-Ripstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Longstaffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wincott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sitar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klassen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "9",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Acute bronchitis in adult",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Michigan Quality Improvement Consortium. Management of uncomplicated acute bronchitis in adults",
            "authors": [],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Chronic cough due to acute bronchitis: AC-CP evidence-based clinical practice guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Braman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "95--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Agonistas beta2 para la bronquitis aguda (Revisi\u00f3n Cochrane traducida)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smucny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Glazier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Update Software Ltd. Disponible en",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Antibiotic prescribing. Prescribing of antibiotics for self-limiting respiratory tract infections in adults and children in primary care. NICE clinical guideline 69",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Antibi\u00f3ticos para la bronquitis aguda",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smucny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD000245"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Bronchitis (acute)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Gu\u00eda de Terap\u00e9utica Antimicrobiana del \u00c1rea Aljarafe. 2.\u00aa ed. Sevilla: Distrito Sanitario Aljarafe y Hospital San Juan de Dios del Aljarafe",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Urrusuno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Serrano",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Corral",
                    "middle": [],
                    "last": "Baena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Global Strategy for the Diagnosis, Management and Prevention of COPD. Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease (GOLD)",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Guidelines for the management of adult lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1138--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Gu\u00eda espa\u00f1ola de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (GesEPOC). Diagn\u00f3stico y tratamiento hospitalario de la agudizaci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pi\u00f1eira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Trigueros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Calle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Almagro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "301--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Infecciones del tracto respiratorio inferior",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moragas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "AMF",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "184--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Neumon\u00eda Adquirida en la Comunidad. Nueva normativa de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "10",
            "pages": "453--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Failure to radiologically confirm community-acquired pneumonia means antibiotic overtreatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kovalski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nahir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Joint Taskforce of the European Respiratory Society and European Society for Clinical Microbiology and Infectious Diseases. Guidelines for the management of adult lower respiratory tract infections -Full version",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ieven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "BTS Guidelines for the management of community acquired pneumonia in adults",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "NICE Guideline 191: Pneumonia: Diagnosis and management of community and hospital acquired pneumonia in adults",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Defining communityacquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Antibiotics for community-acquired pneumonia in adult outpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pakhale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulpuru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Verheij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kochen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bjerre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "10",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Antibiotic treatment strategies for community acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Van Werkhoven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Thijsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoepelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kluytmans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "1312--1335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Protocolos de Enfermedades Infecciosas",
            "authors": [
                {
                    "first": "Porras",
                    "middle": [],
                    "last": "Leal L",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Saenz",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calder\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gij\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cap. 5. Infecciones de piel y tejidos Blandos. SEMI",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Enfermedad infecciosa en atenci\u00f3n primaria: estudio prospectivo efectuado durante todo un a\u00f1o",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Enf Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "222--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Enfermedades Infecciosas en Pediatr\u00eda. American Academy of Pediatrics",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Buenos Aires: Editorial M\u00e9dica Panamericana",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Infecciones de piel y partes blandas. Conferencia de consenso",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Salgado Ord\u00f3\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arroyo",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lozano",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hidalgo",
                    "middle": [],
                    "last": "Conde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Verdugo",
                    "middle": [],
                    "last": "Carballeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "552--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Gu\u00eda para el manejo racional de las infecciones de piel y partes blandas -Parte I",
            "authors": [
                {
                    "first": "Levi",
                    "middle": [],
                    "last": "Hara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Leopardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bermejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Clara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Consenso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sadi-Sam-Sad-Caccve",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Rev Panam Infectol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "49--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Eritrasma interdigital: datos cl\u00ednicos, epidemiol\u00f3gicos y microbiol\u00f3gicos",
            "authors": [
                {
                    "first": "Morales",
                    "middle": [],
                    "last": "Trujillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arenas",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Arroyo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Actas Dermosifiliogr",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "469--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Manual de Enfermedades Infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria. 3.\u00aa ed. Infecciones cut\u00e1neas",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rovira",
                    "middle": [],
                    "last": "Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Madurell",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Batalla",
                    "middle": [],
                    "last": "Sales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Serra",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pereira",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Practice guidelines for the diagnosis and management of skin and soft-tissue infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chambers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Everett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dellinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1373--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Practice Guidelines for the Diagnosis and Management of Skin and Soft Tissue Infections: 2014 Update by the Infectious Diseases Society of America. IDSA Guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chambers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Patchen",
                    "middle": [],
                    "last": "Dellinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ejc",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "10--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Infecciones de la Piel y Tejidos Blandos. Cap\u00edtulo VII. Protocolos de Enfermedades Infecciosas. Madrid: SEMI",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barberan L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "227--267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Manejo pr\u00e1ctico de la hidrosadenitis supurativa",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedraz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Daud\u00e9n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Actas Dermosifiliogr",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "101--111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Antibiotic prophilaxis for mamalian bites (Cochrane Review). The Cochrane Library (issue 1)",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Medeiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Saconato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Treatment of mucocutaneous presentations of herpes simplex virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Nikkels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pierarad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Clin Dermatol",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "475--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Herpes zoster",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "255--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Recommendations for the management of herpes zoster",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dworkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Breuer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Gnann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Backonja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "1",
            "pages": "1--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Local treatments for cutaneous warts: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibbs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Harvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sterling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Micosis superficiales. Candidiasis y pitiriasis versicolor",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Larrondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Cubana Med Gen Integr",
            "volume": "17",
            "issn": "6",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "British Association of Dermatologists' Guidelines for the Management of Onychomycosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ameen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Madan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mohd",
                    "middle": [],
                    "last": "Mustapa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "937--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos. Resistencias Bacterianas",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Informe sobre Resistencias Bacterianas de la Comunidad Valenciana",
            "authors": [
                {
                    "first": "Generalitat",
                    "middle": [],
                    "last": "Valenciana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Consulta AVE de Abucasis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Restricciones de uso a nitrofuranto\u00edna",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hemos",
                    "middle": [],
                    "last": "Le\u00eddo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "\u00bfQu\u00e9 hay de nuevo? Profilaxis antibi\u00f3tica continua en infecciones de orina recurrentes",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemos Le\u00eddo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Nitrofuranto\u00edna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Disponible desde",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Manual de Enfermedades Infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria. 3.\u00aa ed. Infecciones del tracto urinario. Barcelona: SemFYC ediciones",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabanaque Mall\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cano",
                    "middle": [],
                    "last": "Romera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lama",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Plana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Redondo",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "155--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Management of suspected Bacterial urinary tract infection in adults",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "Scottish Intercollegiate Guidelines Network (SIGN)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Urinary Tract Infections in adults. UptoDate, Post TW",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hooton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica cl\u00ednica Fisterra de Infecci\u00f3n urinaria en el var\u00f3n",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica cl\u00ednica Fisterra de Infecci\u00f3n urinaria en el paciente con sonda vesical",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Disponible en",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica cl\u00ednica Fisterra de Infecci\u00f3n urinaria en la mujer embarazada",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica cl\u00ednica Fisterra de Infecci\u00f3n urinaria en la mujer no embarazada",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Infecciones bucales y odont\u00f3genas. En: Gu\u00eda Terap\u00e9utica Antimicrobiana del \u00c1rea de Aljarafe, 2.\u00aa ed. Sevilla: Distrito Sanitario Aljarafe y Hospital San Juan de Dios del Aljarafe",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bravo Escudero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "238--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Infecciones bacterianas mixtas de la cavidad oral. Mixed bacterial infections of the oral cavity. Servicio de Microbiolog\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ram\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Maestre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Hospital del Aire, Madrid. Enf Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Formas agudas de periodontitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Salcedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bascones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Avances en Periodoncia",
            "volume": "20",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Tratamiento antibi\u00f3tico de la infecci\u00f3n odontog\u00e9nica. Informaci\u00f3n Terap\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Monje",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "67--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Gu\u00eda Terap\u00e9utica en Atenci\u00f3n Primaria basada en la selecci\u00f3n de medicamentos. 4.\u00aa ed. Barcelona; SemFYC",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Infecciones gastrointestinales; En: Manual de Enfermedades Infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria. 3\u00aa ed. Barcelona: SemFYC",
            "authors": [
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mar\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Lluch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Manso",
                    "middle": [],
                    "last": "Malo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "133--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Lesiones de la mucosa oral. En: Protocolos cl\u00ednicos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Oral y Maxiofacial",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Otero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cebri\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Carretero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Editorial M\u00e9dica Panamericana",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Documento de consenso sobre el tratamiento antimicrobiano de las infecciones bacterianas odontog\u00e9nicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bascones Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aguirre",
                    "middle": [],
                    "last": "Urizar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bermejo",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Blanc",
                    "middle": [],
                    "last": "Carri\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gay",
                    "middle": [],
                    "last": "Escoda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Moles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Avances en Odontoestomatolog\u00eda",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "311--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Patolog\u00eda de las gl\u00e1ndulas salivales. Gu\u00edas cl\u00ednicas Fisterra. \u00daltima revisi\u00f3n: 25/04/2012. Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda. Hospital Universitario Infanta Cristina. Parla. Madrid. Espa\u00f1a. Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "S\u00e1nchez",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrueco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Teba",
                    "middle": [],
                    "last": "Luque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Soler",
                    "middle": [],
                    "last": "Lluch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Patolog\u00eda inflamatoria de las gl\u00e1ndulas salivales. Protocolos cl\u00ednicos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda oral y Maxilofacial. Cap. 49",
            "authors": [
                {
                    "first": "Demar\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "685--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Antimicrobianos en medicina. 2.\u00aa ed. Barcelona: Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bascones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "American Academy of Pediatric Dentistry (AAPD)",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Documento de consenso sobre el tratamiento y profilaxis de la Endocarditis Infecciosa. Sevilla: Sociedad Andaluza de Enfermedades Infecciosas",
            "authors": [
                {
                    "first": "G\u00e1lvez",
                    "middle": [],
                    "last": "Acebal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Documento de consenso sobre la utilizaci\u00f3n de profilaxis antibi\u00f3tica en cirug\u00eda y procedimientos dentales",
            "authors": [
                {
                    "first": "Guti\u00e9rrez",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bag\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bascones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Llamas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Llena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Oral Patol Oral Cir Bucal",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "119--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Committee for Practice Guidelines. Guidelines on the prevention, diagnosis, and treatment of infective endocarditis (new version 2009): the Task Force on the Prevention, Diagnosis, and Treatment of Infective Endocarditis of the European Society of Cardiology (ESC). Endorsed by the European Society of Clinical Microbiology and Infectious Diseases (ESCMID) and the International Society of Chemotherapy (ISC) for Infection and Cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Habib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tornos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Thuny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Prendergast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilacosta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Heart J",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "2369--413",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Prevention of Infective Endocarditis Guidelines From the American Heart Association: A Guideline From the American Heart Association Rheumatic Fever, Endocarditis, and Kawasaki Disease Committee, Council on Cardiovascular Disease in the Young, and the Council on Clinical Cardiology, Council on Cardiovascular Surgery and Anesthesia, and the Quality of Care and Outcomes Research Interdisciplinary Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gewith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lockhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Baddour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1736--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Infecciones gastrointestinales en adultos. Gu\u00eda Terap\u00e9utica Antimicrobiana del \u00c1rea Aljarafe, 2.\u00aa ed",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ram\u00edrez",
                    "middle": [],
                    "last": "Arcos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "218--245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Madrid: SEIMC",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aguado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Protocolos Cl\u00ednicos en Enfermedades Infecciosas",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "357--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las infecciones intestinales",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00c1lvarez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Buesa",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Castillo",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vila",
                    "middle": [],
                    "last": "Estape",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Procedimientos en Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. SEIMC",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Manual de Enfermedades Infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria. semFYC. 3.\u00aa ed. Barcelona: semFyC ediciones",
            "authors": [
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "137--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Protocolo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico del paciente con diarrea aguda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gal\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "246--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Protocolo de actuaci\u00f3n ante un paciente con fiebre y diarrea",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Benito",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gatell",
                    "middle": [],
                    "last": "Artigas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "3835--3876",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Terap\u00e8utica de la gastroenteritis aguda. La diarrea del viatger i parasitosis intestinals. En: Recomanacions sobre l'\u00fas d'antimicrobians en l'Atenci\u00f3 Prim\u00e0ria, 5.\u00aa ed",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ansa",
                    "middle": [],
                    "last": "Etxebarr\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ferr\u00e9",
                    "middle": [],
                    "last": "Gras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "123--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Practice Guidelines for the Management of Infectious Diarrhea",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Guerrant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Gilder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "331--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Guidelines for managing acute gastroenteritis based on a systematic review of published research",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "279--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Acute Infectious diarrhea",
            "authors": [
                {
                    "first": "Thielman",
                    "middle": [],
                    "last": "Nathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerrant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "38--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Gu\u00eda de terap\u00e9utica antimicrobiana",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gatell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Azanza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez-Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jim\u00e9nez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Anta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Guidelines on acute infections diarrhea in adults. The Practice Parameters Committee of the American College og Gastroenterology",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "1962--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Gastroenteritis infecciosa en el adulto. Bolet\u00edn de Uso Racional del Medicamento. Servicio C\u00e1ntabro de Salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sevillano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mora",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Gastrointestinal infections in the traveling athlete",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Boggess",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Curr Sports Med Rep",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "125--134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Consejos y dieta para la Gastroenteritis aguda. Gu\u00edas cl\u00ednicas Fisterra",
            "authors": [
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Imp\u00e9tigo. Figura 7. Erisipeloide.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Figura 6. Eritrasma.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Ectima.Figura 10. Celulitis.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Erisipela. fur): en tratamiento con antibi\u00f3ticos o corticosteroides de manera prolongada, o diabetes 68 . V\u00e9ase imagen en figura 11.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Foliculitis.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "For\u00fanculo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Absceso.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Fascitis necrotizante.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Imagen de mordedura.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "Herpes simple. Herpes z\u00f3ster. Verruga vulgar.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "Ti\u00f1a del pie. Ti\u00f1a corporal. Onicomicosis distal lateral. Onicomicosis blanca superficial.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "Pitiriasis versicolor.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "Sarna.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "Imagen de liendres. Laboratorio: urinocultivo (URC) previo al inicio del tratamiento emp\u00edrico. Manejo: en principio requiere tratamiento ambulatorio y control cl\u00ednico evolutivo en 48-72 h, ade-cuando el antibi\u00f3tico al antibiograma. Existe controversia sobre solicitar URC a las 2 semanas de finalizar el tratamiento. Se indica estudio urol\u00f3gico en dos situaciones:",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": "Algoritmo de manejo de la bacteriuria asintom\u00e1tica e infecci\u00f3n del tracto urinario en la mujer embarazada.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "Tratamiento de la pielonefritis aguda en el hombre Tratamiento de elecci\u00f3n Tratamiento alternativos en mujeres tras retirar el sondaje (grado de recomendaci\u00f3n B).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "45. Leuppi JD, Schuetz P, Bingisser R, Bodmer M, Briel M, Drescher T, et al. Short-term vs. conventional glucocorticoid therapy in acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease. The REDUCE Randomized Clinical Trial. JAMA. 2013;309:2223-31. 46. Stockley RA, O'Brien C, Pye A, Hill SL. Relationship of sputum color to nature and outpatient management of acute exacerbations of COPD. Chest. 2000;117:1638-45.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Sospecha de complicaciones locales: absceso periamigdalino o parafar\u00edngeo. Sospecha de difteria o angina de Lemierre.Si no se dispone de TAR, utilizaremos los criterios cl\u00ednicos cl\u00e1sicos y ante tres o m\u00e1s de estos, estar\u00eda justificado el tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": ". Medidas generales: evitar factores predisponentes (manipulaciones del conducto auditivo externo [CAE]). Intentar mantener seco el o\u00eddo. No utilizar tapones. B. Otitis externa difusa. Tratamiento t\u00f3pico en la mayor parte de los casos 26-28 : Tabla 5. Manifestaciones cl\u00ednicas de la sinusitis aguda bacteriana Figura 2. Manejo de la sinusitis aguda bacteriana del adulto 23 . Tabla 6. Tratamiento antibi\u00f3tico de la sinusitis aguda bacteriana tico en soluci\u00f3n al 2%. Se utilizan sobre todo para profilaxis de otitis de repetici\u00f3n (instilar unas gotas tras el ba\u00f1o o la ducha). No se utilizan como tratamiento de la otitis externa. -Combinaciones de polimixina B + aminogluc\u00f3sido + corticosteroide: 4-6 gotas/6-8 h durante 7 d\u00edas. Tratamiento efectivo y barato. Puede producir dermatitis. Ototoxicidad (contraindicado en caso de perforaci\u00f3n timp\u00e1nica). -Ciprofloxacino: 4 gotas/12 h durante 7 d\u00edas. Efec-tivo, no otot\u00f3xico (utilizar en caso de perforaci\u00f3n timp\u00e1nica). -Si hay edema del CAE: ciprofloxacino/fluocinolona t\u00f3pico, 2-4 gotas/12 h durante 7 d\u00edas. Si la otitis es persistente, se acompa\u00f1a de afectaci\u00f3n de tejidos blandos o del o\u00eddo medio, est\u00e1 indicado el tratamiento antibi\u00f3tico por v\u00eda oral (activos frente Pseudomonas y estafilococos). Los antibi\u00f3ticos a utilizar son: rante 7-10 d\u00edas. C. Otitis externa circunscrita. El tratamiento es por v\u00eda oral: analg\u00e9sicos o antiinflamatorios en caso de dolor, aplicaci\u00f3n de calor seco y cloxacilina 500 mg/ 6 h durante 7-10 d\u00edas. hol boricado o clotrimazol. Si la infecci\u00f3n fuera por Aspergillus, el tratamiento indicado ser\u00eda itraconazol por v\u00eda oral. E. Otitis externa maligna. Su sospecha es un criterio de derivaci\u00f3n a hospital. F. Otitis media aguda",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Manifestaciones cl\u00ednicas de las otitis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Tabla 10. Etiolog\u00eda infecciosa de las exacerbaciones seg\u00fan la gravedad de la EPOC42",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Tabla 13. Tratamiento ambulatorio emp\u00edrico de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad no grave",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "\u00bfHay alguna de las siguientes caracter\u00edsticas? \u2022 Alteraci\u00f3n importante en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax a \u2022 Problemas en poder cumplir el tratamiento en el domicilio b \u2022 Falta de tolerancia al tratamiento por v\u00eda oral c \u2022 Descompensaci\u00f3n de su enfermedad de base d Hay que disponer de una radiograf\u00eda de t\u00f3rax para confirmar el diagn\u00f3stico y evaluar su gravedad cuando se presenta cualquiera de las siguientes alteraciones: infiltrado alveolar en m\u00e1s de un l\u00f3bulo o bilateral, derrame pleural o cavitaci\u00f3n pulmonar. b Sociopat\u00eda o problemas psiqui\u00e1tricos, adicci\u00f3n a drogas y alcohol o bien un entorno familiar no adecuado. c Presencia de n\u00e1useas y v\u00f3mitos, gastrectom\u00eda posquir\u00fargica o diarrea franca. d Hay que prestar especial atenci\u00f3n a la presencia de insuficiencia renal, cirrosis hep\u00e1tica, insuficiencia cardiaca, EPOC, accidente cerebrovascular y diabetes mellitus. e Infecci\u00f3n cr\u00f3nica por el VIH, trasplantados, neutrop\u00e9nicos o bien pacientes que reciben tratamiento inmunosupresor.En caso de presentar dos o m\u00e1s hay que derivar al hospital. Hay que individualizar si puede iniciarse tratamiento ambulatorio con una sola de estas caracter\u00edsticas siempre a juicio del m\u00e9dico.Figura 4.Manejo del paciente con neumon\u00eda adquirida en la comunidad.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Tabla 15. Etiolog\u00eda de las infecciones bacterianas de la piel",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "6. Eritrasma. tempranas es dif\u00edcil de diferenciar de la erisipela). Existe afectaci\u00f3n del estado general, fiebre y linfadenopat\u00edas. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico. Si presenta necrosis o invasi\u00f3n profunda, precisa tratamiento quir\u00fargico65 . Derivaci\u00f3n hospitalaria si hay hipotensi\u00f3n y/o aumento de creatinina, aumento de bicarbonato, aumento de CPK (\u00d7 2-3), desviaci\u00f3n a la izquierda y PCR > 13 mg/dl.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": ". V\u00e9ase imagen en figura 16. 16. Tratamiento de las infecciones bacterianas de la piel",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Tabla 18. Tratamiento de las infecciones virales de la piel",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "Tabla 21. Etiolog\u00eda, criterios diagn\u00f3sticos generales y observaciones sobre antibi\u00f3ticos utilizados para tratar las infecciones del tracto urinario",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "Reca\u00edda: causada por el mismo germen en las 2 semanas siguientes al primer episodio de ITU. Indica fracaso terap\u00e9utico, alteraciones de la v\u00eda urinaria o complicaci\u00f3n, lo cual aconseja estudio y tratamiento a m\u00e1s largo plazo. 22. Manejo y tratamiento de la bacteriuria asintom\u00e1tica Figura 30. Algoritmo de manejo de la disuria en la mujer.Reinfecci\u00f3n: ITU causada por distinto germen del que ocasion\u00f3 el primer episodio de ITU despu\u00e9s de 15 d\u00edas del tratamiento. No suele deberse a complicaciones.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "Tabla 25. Tratamiento de la infecci\u00f3n del tracto urinario recurrente en la mujerITU recurrente en la mujer",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "Figura 32. Manejo de la disuria en el hombre.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "Figura 33. Algoritmo de manejo de la prostatitis. Modificado de FMC, 2008. Lo esencial de disuria en el hombre.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "Tabla 34. Tratamiento de la patolog\u00eda de las gl\u00e1ndulas salivalesExisten dos grandes formas cl\u00ednicas de presentaci\u00f3n de las GEA, y su distinci\u00f3n tiene repercusi\u00f3n desde el punto de vista terap\u00e9utico: la diarrea inflamatoria o invasiva y la diarrea no inflamatoria o toxig\u00e9nica (en ocasiones pueden solaparse)110 . V\u00e9ase tabla 37. Las toxiinfecciones alimentarias se definen por la aparici\u00f3n de dos o m\u00e1s personas afectadas por un cuadro cl\u00ednico similar tras la ingesti\u00f3n de un alimento com\u00fan (v\u00e9ase tabla 38). Existe otro tipo de intoxicaciones de tipo qu\u00edmico y/o f\u00edsico (no biol\u00f3gicas)110 . En la anamnesis de toda GEA es importante investigar sobre los siguientes aspectos: estancia o trabajo en centros institucionales, viajes recientes, contacto con animales enfermos, tratamientos recibidos (antibi\u00f3ticos, anti\u00e1cidos, etc.), enfermedades predisponentes (inmunosupresi\u00f3n, VIH, gastrectom\u00eda, etc.), relaciones homosexuales, situaciones ocupacionales (manipuladores de alimentos), curso cl\u00ednico y evolutivo de la enfermedad, manifestaciones extraintestinales (s\u00edndrome de Reiter, tiroiditis, pericarditis, glomerulonefritis, s\u00edndrome hemol\u00edtico-ur\u00e9mico, etc.)107 . Presencia de diarrea invasiva, hipertermia o hipotermia, leucocitosis o leucopenia, deshidrataci\u00f3n grave, hipoperfusi\u00f3n, aumento de la frecuencia cardiaca y respiratoria y/o petequias. Exclusivamente cl\u00ednico. La mayor\u00eda de las GEA son procesos leves y autolimitados que no requieren realizar ning\u00fan estudio complementario inicialmente en una GEA sin signos de gravedad 110 . Exploraciones complementarias: para visualizar leucocitos (no se suele realizar en AP). Tinci\u00f3n de Gram: \u00fatil para detectar infecciones por Campylobacter o Staphylococcus. guientes casos 113 : -Sospecha de diarrea inflamatoria. -Diarrea que requiera hospitalizaci\u00f3n. -Edades extremas de la vida que requieran tratamiento etiol\u00f3gico. -Diarrea cr\u00f3nica (>4 semanas). -Factores de riesgo para bacteriemia 113 : valvulopat\u00edas, aneurismas, pr\u00f3tesis vasculares, s\u00edndromes linfomieloproliferativos, insuficiencia renal cr\u00f3nica, diabetes mellitus, conectivopat\u00edas, inmunosupresi\u00f3n. C. difficile). les, viajes recientes a zonas de riesgo. de g\u00e9rmenes invasivos). 35. Profilaxis antibi\u00f3tica de la endocarditis bacteriana en procedimientos odontol\u00f3gicos 94, 96,97,99,101-106 Tabla 36. Etiolog\u00eda y caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes en las gastroenteritis agudas Tabla 37. Caracter\u00edsticas diferenciales de las diarreas agudas inflamatorias y no inflamatorias Tabla 38. Toxiinfecci\u00f3n alimentaria. Microorganismos frecuentes. Cl\u00ednica y epidemiolog\u00eda mosexuales, viajes recientes de riesgo. Serolog\u00eda: en caso de coprocultivos negativos, solicitar para: Yersinia enterocolitica, Salmonella, Shigella, Campylobacter jejuni y Entamoeba histolytica.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "No S\u00ed \u00bfLa diarrea se acompa\u00f1a de uno o m\u00e1s de los siguientes criterios? Reevaluar e iniciar pruebas diagn\u00f3sticas Curaci\u00f3n Persiste Figura 34. Algoritmo sobre el manejo de la gastroenteritis aguda.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "Tabla 39. Resumen de recomendaciones para el manejo de la gastroenteritis aguda infecciosa Tabla 40. Indicaciones y pautas de tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico Indicaciones de tratamiento antibi\u00f3tico Pautas C. difficile es positivo) en diarreas Tabla 41. Tratamiento antibi\u00f3tico espec\u00edfico de gastroenteritis aguda Contin\u00faa Tabla 41. Tratamiento antibi\u00f3tico espec\u00edfico de gastroenteritis aguda (cont.) El tratamiento antibi\u00f3tico puede prolongar el estado de portador y favorecer las recidivas. Se indica tratamiento sintom\u00e1tico. b Etiolog\u00eda de la diarrea del viajero: E. coli (50%), Campylobacter, Salmonella spp., Shigella spp. Menos frecuentes: Aeromonas, Plesiomonas, Vibrio. Diarrea persistente: Cryptosporidium, Giardia. c Diarrea con aparici\u00f3n entre los 2 d\u00edas y 2 semanas del viaje a zonas end\u00e9micas. Suelen tener una duraci\u00f3n de 3 a 5 d\u00edas. En cualquier caso, no se indica usar tratamiento antibi\u00f3tico preventivo. GEA: gastroenteritis aguda. Comentarios sobre dosis m\u00e1ximas Amoxicilina: dosis m\u00e1xima: Seg\u00fan la ficha t\u00e9cnica del medicamento: las investigaciones toxicol\u00f3gicas realizadas con la amoxicilina han confirmado la seguridad de este antibi\u00f3tico aun cuando se administre durante 6 meses y a dosis 100 veces superiores a la terap\u00e9utica recomendada. No hemos encontrado menciones de dosis m\u00e1ximas de este medicamento. Seg\u00fan el Vademecum, en ni\u00f1os la dosis m\u00e1xima diaria de amoxicilina ser\u00eda de 1.500 mg/d\u00eda, y en infecciones graves hasta 3 g de amoxicilina/d\u00eda. No hemos encontrado menciones de dosis m\u00e1ximas en adulto. Azitromicina: dosis m\u00e1xima: Seg\u00fan la ficha t\u00e9cnica del medicamento: en estudios en animales usando exposiciones 40 veces superiores a las que se alcanzaron en dosis terap\u00e9uticas cl\u00ednicas se encontr\u00f3 que la azitromicina caus\u00f3 fosfolipidosis reversible, pero como regla general no hubo consecuencias toxicol\u00f3gicas asociadas. Se recomienda tener precauci\u00f3n en pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica e insuficiencia renal con un filtrado glomerular < 10 ml/min. No hemos encontrado menciones de dosis m\u00e1ximas de este medicamento. Seg\u00fan el Vademecum, la dosis m\u00e1xima diaria en ni\u00f1os ser\u00eda de 500 mg/d\u00eda. No hemos encontrado menciones de dosis m\u00e1ximas en adulto. Tabla 42. Criterios de derivaci\u00f3n hospitalaria ante una gastroenteritis aguda 113 Tabla 43. Diarrea cr\u00f3nica: sobrecrecimiento bacteriano Tabla 44. Caracter\u00edsticas y tratamiento de las parasitosis intestinales m\u00e1s frecuentes en nuestro medio Contin\u00faa Tabla 44. Caracter\u00edsticas y tratamiento de las parasitosis intestinales m\u00e1s frecuentes en nuestro medio (cont.)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "Miravitlles M, Mons\u00f3 E, Mensa J, Aguar\u00f3n P\u00e9rez J, Barber\u00e1n J, B\u00e1rcena Caama\u00f1o M, et al. Tratamiento antimicrobiano de la agudizaci\u00f3n de la EPOC: Documento de consenso 2007. Arch Bronconeumol. 2008;44:100-8. 48. Grupo de trabajo de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica sobre Atenci\u00f3n Integral al paciente con Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC). Desde la Atenci\u00f3n Primaria a la Especializada. Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Familia (semFyC) y Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR); 2010. 49. Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para el diagn\u00f3stico y tratamiento con pacientes con enfermedad obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) -Gu\u00eda espa\u00f1ola de la EPOC (GesEPOC). Arch Bronconeumol. 2012;48(supl 1):2-58. 50. Toward Optimized Practice. Guidelines for the diagnosis and management of Community Acquired Pneumonia: Adult. Clinical Practice Guideline for Alberta [Internet]. Alberta Medical Association; 2008. Disponible en: http:// www.albertadoctors.org",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Evitar tomar alimentos s\u00f3lidos durante las primeras 4 8 horas (ni\u00f1os) o 12 horas (adultos). En este tiempo solo se administrar\u00e1n bebidas con sales para rehidrataci\u00f3n oral bebiendo en peque\u00f1as cantidades, de forma continua, seg\u00fan demanda (sin forzar). Cuando se haya controlado la primera fase (se realicen menos de 3-4 deposiciones/d\u00eda), se introducir\u00e1 gradualmente la dieta s\u00f3lida, en peque\u00f1as cantidades para comprobar la tolerancia a la misma. Alimentos permitidos (dieta astringente): sopa de arroz, sopa de zanahoria, pur\u00e9 de patatas y zanaho-rias, sopa de pescado. Huevo pasado por agua, duro o en tortilla. Pescado cocido o a la plancha. Los pescados deben ser blancos: pescada (congelada o fresca), lenguados, rape, faneca y gallo. Carne de ave cocida o a la plancha (sin piel). Frutas: manzana asada, manzana oxidada con una gotas de lim\u00f3n (rallada o pelada y partida en trozos dejando al aire un rato para que se oxide), membrillo, pl\u00e1tano maduro. Pan blanco tostado. En el desayuno se tomar\u00e1n infusiones claras de t\u00e9 o manzanilla edulcoradas y pan tostado. Durante toda la duraci\u00f3n del proceso se mantendr\u00e1 la rehidrataci\u00f3n con Sueroral hipos\u00f3dico o limonada alcalina. Evitar tomar leche y derivados. Se pueden tolerar el yogur natural y los quesos frescos (despu\u00e9s de una mejor\u00eda franca). Frutas y verduras se evitar\u00e1n crudas. Evitar durante una semana verduras de color verde: acelgas, espinacas, lechugas... as\u00ed como la ingesti\u00f3n de almendras, compotas, nueces, pan negro, por su efecto laxante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "En las primeras horas"
        }
    ]
}