{
    "paper_id": "774a2580d089d4ae3bdfa95554cf9c9592447003",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Dounia",
                "middle": [],
                "last": "Bitar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Institut de veille sanitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "12 rue du Val d'Osne",
                        "postCode": "94415"
                    }
                },
                "email": "d.bitar@invs.sante.fr"
            },
            {
                "first": "Arnaud",
                "middle": [],
                "last": "Tarantola",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Institut de veille sanitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "12 rue du Val d'Osne",
                        "postCode": "94415"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Isabelle",
                "middle": [],
                "last": "Capek",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Institut de veille sanitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "12 rue du Val d'Osne",
                        "postCode": "94415"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Philippe",
                "middle": [],
                "last": "Barboza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Institut de veille sanitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "12 rue du Val d'Osne",
                        "postCode": "94415"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Didier",
                "middle": [],
                "last": "Che",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Institut de veille sanitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "12 rue du Val d'Osne",
                        "postCode": "94415"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Mots-cl\u00e9s : Surveillance de l'environnement. Surveillance sentinelle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "France : dectection, alert, response SUMMARY The French public health institute is responsible for promoting and coordinating threats the detection and assessment of health risks, and for suggesting possible responses. Transmissible diseases affecting both human and animal health are the focus of surveillance networks. Early detection of potential infectious threats is based on the screening of '' alert signals '' identified through routine surveillance networks and other systems. The quality and accuracy of these signals is first verified, before assessing, through a multidisciplinary approach, the risk of introduction and dissemination. This article examines specific cases illustrating the process of detection, risk analysis and response, with respect to infectious threats that are endemic in tropical regions and have the potential to be imported into metropolitan France. For both novel pathogens and exotic diseases -which, not being endemic in France, are less well known -the analysis and response process must regularly be adapted to the latest epidemiological, clinical and biological findings, taking interactions between the pathogen, host, and environment into consideration. The need to improve reaction times and risk assessment is also discussed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Dans le cadre de ses missions de surveillance et d'alerte, l'une des priorit\u00e9s de l'Institut de veille sanitaire (InVS) est d'anticiper l'introduction et la diffusion d'une menace de sant\u00e9 publique sur notre territoire afin d'apporter les r\u00e9ponses les plus appropri\u00e9es [1] . \u00c0 cette fin, la veille prospective, la surveillance et l'expertise sont associ\u00e9es dans une d\u00e9marche multidisciplinaire. L'organisation de la r\u00e9ponse est facilit\u00e9e lorsqu'un ph\u00e9nom\u00e8ne infectieux est identifi\u00e9 au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res et que sa vitesse de diffusion est relativement lente. Ce fut le cas avec le Sras en 2003 : bien qu'initialement peu pr\u00e9cises, des informations cliniques et \u00e9pid\u00e9miologiques \u00e9taient disponibles dans les pays du sud-est asiatique avant l'alerte internationale par l'Organisation Mondiale de la sant\u00e9 (OMS). Cette circulation des informations en amont d'une confirmation par une source officielle a permis aux pays europ\u00e9ens d'anticiper l'introduction de cas import\u00e9s sur leur territoire et d'organiser la mise en place des mesures de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le, dans un d\u00e9lai de temps suffisant [2] . De m\u00eame, la r\u00e9activit\u00e9 de la r\u00e9ponse est am\u00e9lior\u00e9e lorsque des plans de lutte sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9labor\u00e9s et mis \u00e0 disposition des diff\u00e9rents acteurs. Ainsi, les plans contre la pand\u00e9mie grippale et les nombreux exercices conduits depuis plusieurs ann\u00e9es aux \u00e9chelons local, national et international [3] ont permis aux pays europ\u00e9ens de mettre en place des mesures de r\u00e9duction de risque et de contr\u00f4le dans un d\u00e9lai tr\u00e8s bref, suite \u00e0 la diffusion rapide du nouveau variant de grippe A(H1N1) depuis le continent am\u00e9ricain en avril 2009. Dans ces deux exemples, la strat\u00e9gie de l'autorit\u00e9 sanitaire ne vise pas n\u00e9cessairement \u00e0 \u00ab \u00e9viter \u00e0 tout prix \u00bb l'introduction de cas individuels sur le territoire car la faisabilit\u00e9 et l'efficience de cette strat\u00e9gie sont limit\u00e9es. Il s'agit surtout d'emp\u00eacher, de retarder, voire d'att\u00e9nuer un cycle de transmission autochtone d'un pathog\u00e8ne par le diagnos-tic, l'isolement et la prise en charge pr\u00e9coces des patients et de leur entourage. Un autre scenario pouvant \u00eatre envisag\u00e9 est celui d'un patient porteur de fi\u00e8vre h\u00e9morragique virale arrivant en France m\u00e9tropolitaine, pour lequel les mesures d'isolement seraient retard\u00e9es faute de diagnostic pr\u00e9coce. Enfin, dans l'hypoth\u00e8se de pathog\u00e8nes non identifi\u00e9s ou mal connus, il importe d'\u00e9valuer tr\u00e8s rapidement le degr\u00e9 de menace pour la sant\u00e9 publique, malgr\u00e9 des informations cliniques, biologiques et \u00e9pid\u00e9miologiques initialement peu pr\u00e9cises.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1102,
                    "end": 1105,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1400,
                    "end": 1403,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCTION"
        },
        {
            "text": "Dans cet article nous nous attacherons \u00e0 d\u00e9crire quelques exemples de d\u00e9tection et d'analyse de risque concernant des ph\u00e9nom\u00e8nes infectieux end\u00e9miques dans la zone intertropicale et potentiellement importables en France. Il faut toutefois pr\u00e9ciser que ces exemples n'illustrent qu'une partie du champ de la surveillance des maladies infectieuses telle qu'elle est organis\u00e9e en France. Par exemple la surveillance des infections nosocomiales ou les sp\u00e9cificit\u00e9s de la surveillance en fonction des zones g\u00e9ographiques ne sont pas abord\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCTION"
        },
        {
            "text": "Le dispositif de veille et de surveillance des maladies infectieuses est bas\u00e9 sur le recueil d'informations visant \u00e0 d\u00e9crire un probl\u00e8me de sant\u00e9, \u00e0 d\u00e9tecter des \u00e9pid\u00e9mies ou des augmentations anormales de cas, \u00e0 alerter l'autorit\u00e9 sanitaire, \u00e0 aider \u00e0 la gestion et enfin \u00e0 \u00e9valuer l'efficacit\u00e9 des mesures (figure 1). Dans une optique de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le des maladies infectieuses -que ces derni\u00e8res soient import\u00e9es ou qu'elles surviennent sur le territoire m\u00e9tropolitain -cette surveillance ne peut \u00eatre dissoci\u00e9e de celle concernant les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9mergents. Ces derniers sont en effet d\u00e9finis comme '' des ph\u00e9nom\u00e8nes infectieux ou pr\u00e9sum\u00e9s comme tels, inattendus (en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 leurs propri\u00e9t\u00e9s intrins\u00e8ques ou aux connaissances de leur biologie), touchant l'homme, l'animal ou les deux. Il peut s'agir d'entit\u00e9s cliniques d'origine infectieuse nouvellement apparues ou identifi\u00e9es, d'entit\u00e9s pathologiques infectieuses connues dont l'incidence augmente dans un espace ou dans un groupe de population donn\u00e9 ou d'une modification qualitative et/ou quantitative des caract\u00e9ristiques de l'agent, de la maladie, de la population touch\u00e9e et de son environnement. Dans une optique d'anticipation, il peut s'agir d'une maladie identifi\u00e9e dont les conditions d'expansion deviennent favorables. Habituellement, une incertitude r\u00e9elle ou per\u00e7ue quant au potentiel \u00e9volutif, la ma\u00eetrise du ph\u00e9nom\u00e8ne et l'impact en sant\u00e9 publique humaine et/ou animale est pr\u00e9sente '' [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1473,
                    "end": 1476,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principes"
        },
        {
            "text": "Les signaux d'alerte rep\u00e9r\u00e9s par la veille sanitaire peuvent inclure des \u00e9v\u00e8nements non pr\u00e9alablement suivis ou la modification d'indicateurs provenant de syst\u00e8mes de [5, 6] . L'un des objectifs des syst\u00e8mes de surveillance organis\u00e9s est de d\u00e9tecter des \u00e9pid\u00e9mies ou des ph\u00e9nom\u00e8nes inhabituels. La surveillance des maladies \u00e0 d\u00e9claration obligatoire et celle issue des centres nationaux de r\u00e9f\u00e9rence permettent le recueil de donn\u00e9es cliniques, biologiques et \u00e9pid\u00e9miologiques concernant des entit\u00e9s cliniques pr\u00e9cises. Le chol\u00e9ra ou les fi\u00e8vres virales h\u00e9morragiques sont des exemples de pathologies non end\u00e9miques sur le territoire fran\u00e7ais m\u00e9tropolitain, soumises \u00e0 la d\u00e9claration obligatoire, de pronostic potentiellement s\u00e9v\u00e8re, pour lesquelles des mesures rapidement mises en oeuvre peuvent pr\u00e9venir la diffusion secondaire. La \u00ab surveillance syndromique \u00bb compl\u00e8te le dispositif en recueillant de mani\u00e8re syst\u00e9matique et continue des donn\u00e9es d'activit\u00e9 m\u00e9dicale regroup\u00e9es en syndromes : consultations aux urgences ou admissions hospitali\u00e8res cod\u00e9es selon la classification internationale des maladies, pour lesquelles le tableau clinique d\u00e9taill\u00e9 et l'\u00e9tiologie ne sont pas disponibles. Une augmentation inhabituelle du nombre d'\u00e9v\u00e8nements par rapport \u00e0 des valeurs de r\u00e9f\u00e9rence repr\u00e9sente un signal qui doit \u00eatre explor\u00e9. Ces syst\u00e8mes organis\u00e9s ne permettent pas de d\u00e9tecter des ph\u00e9nom\u00e8nes rares, peu connus ou insuffisamment caract\u00e9ris\u00e9s. Pour ces derniers, il est demand\u00e9 aux soignants, biologistes et acteurs de sant\u00e9 publique de '' signaler tout syndrome infectieux dont la fr\u00e9quence et/ou les circonstances de survenue et/ou la pr\u00e9sentation clinique et/ou la gravit\u00e9 sont jug\u00e9es inhabituelles ''. Le signalement peut \u00eatre effectu\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone pour plus de r\u00e9activit\u00e9 comme illustr\u00e9 dans l'encadr\u00e9 avec l'exemple de la fi\u00e8vre de la vall\u00e9e du Rift (FVR).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 170,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 173,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9tection des signaux"
        },
        {
            "text": "Un autre axe de la surveillance est celui de la veille bibliographique bas\u00e9e sur l'\u00e9tude des publications scientifiques. Dans une optique d'anticipation, cette veille scientifique permet par exemple d'analyser le risque potentiellement li\u00e9 \u00e0 des modifications de l'environnement comme le changement climatique, de s'informer sur les \u00e9ventuelles adaptations des arthropodes vecteurs ou sur les mutations de certains agents pathog\u00e8nes, de surveiller l'\u00e9volution et la rapidit\u00e9 de diffusion des r\u00e9sistances aux anti-infectieux, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9tection des signaux"
        },
        {
            "text": "L'anticipation s'appuie \u00e9galement sur une combinaison de r\u00e9seaux d'information et d'alerte qui constituent la veille internationale et qui couvrent notamment l'importation de maladies infectieuses exotiques. Les dispositifs les plus fr\u00e9quemment utilis\u00e9s incluent la veille issue des media, particuli\u00e8rement structur\u00e9e par le syst\u00e8me canadien GPHIN d'acc\u00e8s payant [7] et le r\u00e9seau Promed, plus largement accessible [8] . Des r\u00e9seaux d'acc\u00e8s limit\u00e9 compl\u00e8tent ce dispositif, notamment le \u00ab Global Outbreak Alert and Response Network (GOARN) \u00bb de l'OMS et le \u00ab Early Warning and Response System (EWRS) \u00bb de la Commission europ\u00e9enne, g\u00e9r\u00e9 par le '' European Centre for Diseases Control '' (ECDC) [9, 10] . Ces r\u00e9seaux s\u00e9curis\u00e9s permettent aux institutions partenaires de s'informer mutuellement en temps r\u00e9el et de lancer des alertes de port\u00e9e r\u00e9gionale ou internationale. Ils s'appuient sur le nouveau r\u00e8glement sanitaire international de 2005 dont le but est \u00ab d'aider la communaut\u00e9 internationale \u00e0 \u00e9viter les risques aigus pour la sant\u00e9 publique susceptibles de se propager au-del\u00e0 des fronti\u00e8res et de constituer une menace dans le monde entier, en prenant les mesures qui s'imposent \u00bb [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 417,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 695,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 696,
                    "end": 699,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1187,
                    "end": 1191,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9tection des signaux"
        },
        {
            "text": "En 2007, le Centre national de r\u00e9f\u00e9rence des fi\u00e8vres h\u00e9morragiques virales (Institut Pasteur) signalait par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'InVS un diagnostic de FVR chez un enfant habitant aux Comores et transf\u00e9r\u00e9 pour une hospitalisation \u00e0 Mayotte. Une enqu\u00eate t\u00e9l\u00e9phonique imm\u00e9diate aupr\u00e8s des cliniciens de Mayotte permettait de retracer le parcours et les dates de s\u00e9jour de l'enfant aux Comores. Au cours des 48 heures suivantes l'\u00e9quipe de la veille internationale compl\u00e9tait l'investigation en interrogeant les partenaires sur la survenue d'\u00e9pizooties, de vagues d'avortements chez le b\u00e9tail, de cas suspects ou confirm\u00e9s aux Comores et \u00e0 Madagascar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encadr\u00e9"
        },
        {
            "text": "Cette enqu\u00eate mettant \u00e0 jour la circulation du virus dans l'archipel des Comores, une alerte a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e9mise. Les partenaires au niveau national et local (InVS, Cire, Ddass, cliniciens, biologistes, etc.) ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour la d\u00e9tection rapide des cas et la mise en place de mesures de contr\u00f4le. Un dispositif de d\u00e9tection des cas \u00e0 Mayotte a \u00e9t\u00e9 mis en place, compl\u00e9t\u00e9 par une intensification de la surveillance syndromique. En parall\u00e8le une analyse r\u00e9trospective des pr\u00e9l\u00e8vements a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e, \u00e0 la recherche d'anticorps anti-FVR parmi des patients ayant pr\u00e9sent\u00e9 des sympt\u00f4mes similaires mais pour lesquels le r\u00e9sultat initial \u00e9tait n\u00e9gatif pour la dengue, le Chikungunya, la leptospirose et le paludisme. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encadr\u00e9"
        },
        {
            "text": "La grande richesse et la diversit\u00e9 des syst\u00e8mes de surveillance assure une compl\u00e9mentarit\u00e9 des informations. Certains syst\u00e8mes sont plus sensibles au risque de g\u00e9n\u00e9rer de nombreuses fausses alertes. D'autres sont plus sp\u00e9cifiques et bas\u00e9s sur la confirmation \u00e9tiologique mais peuvent engendrer un retard avant l'alerte. Il importe donc de v\u00e9rifier de mani\u00e8re rapide, rigoureuse et syst\u00e9matique les signaux r\u00e9ceptionn\u00e9s \u00e0 l'InVS. Cette \u00e9tape est d'autant plus importante que la source d'information est peu sp\u00e9cifique, comme la veille issue des media.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Validation du signal"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9l\u00e9ments de validation portent sur plusieurs crit\u00e8res : la source de donn\u00e9es et leur degr\u00e9 de fiabilit\u00e9, les informations initiales sur la description clinique des cas (s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, tableau clinique compatible avec le diagnostic \u00e9voqu\u00e9, \u00e9l\u00e9ments de confirmation biologique ou d'orientation \u00e9tiologique, etc.), les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques (modalit\u00e9s de diffusion du germe), l'existence \u00e9ventuelle de ph\u00e9nom\u00e8nes similaires rapport\u00e9s dans d'autres zones g\u00e9ographiques ou dans un pass\u00e9 proche, etc. La possibilit\u00e9 d'une origine bioterroriste doit \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 ce stade.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Validation du signal"
        },
        {
            "text": "Un nouvel \u00e9v\u00e8nement infectieux, une nouvelle souche bact\u00e9rienne identifi\u00e9e ne signifient pas n\u00e9cessairement un risque pour la sant\u00e9 publique. Ce dernier est \u00e9valu\u00e9 en fonction de nombreux crit\u00e8res : donn\u00e9es cliniques et \u00e9pid\u00e9miologiques (taux d'attaque, incidence, gravit\u00e9, l\u00e9talit\u00e9, population touch\u00e9e, classes d'\u00e2ge touch\u00e9es) ; nature de l'agent et modes de transmission suppos\u00e9s ou av\u00e9r\u00e9s (une transmission interhumaine par voie respiratoire faisant suspecter un ph\u00e9nom\u00e8ne hautement contagieux) ; interactions animal-homme (maladies vectorielles, zoonoses) ; facteurs environnementaux (changement climatique, pullulation vectorielle) ; modifications des comportements humains (flux migratoires, \u00e9changes commerciaux licite, ou non, entre pays) ; capacit\u00e9 \u00e9pid\u00e9mique et risque d'\u00e9mergence ou d'extension (notamment en fonction de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du tableau, des difficult\u00e9s de diagnostic biologique et de traitement sp\u00e9cifique) ; perception sociale et politique du risque ; enjeux \u00e9conomiques ; risque de diffusion internationale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expertise et analyse du risque"
        },
        {
            "text": "Les disciplines impliqu\u00e9es dans l'analyse refl\u00e8tent la diversit\u00e9 de ces crit\u00e8res d'analyse. Elles associent cliniciens, biologistes, \u00e9pid\u00e9miologistes, v\u00e9t\u00e9rinaires, entomologistes, sociologues, etc. ainsi que les gestionnaires, afin de s'assurer de la faisabilit\u00e9 et de la coh\u00e9rence de la r\u00e9ponse. L'expertise int\u00e8gre de plus en plus souvent les mod\u00e8les math\u00e9matiques qui permettent par exemple d'estimer le risque d'importation du Sras ou de la dengue en Europe [12, 13] ou d'\u00e9valuer l'impact des mesures de contr\u00f4le aux fronti\u00e8res pour la r\u00e9duction de la diffusion d'une pand\u00e9mie grippale [14] [15] [16] . L'analyse de risque peut \u00eatre effectu\u00e9e conjointement par plusieurs pays frontaliers ou sous la coordination et l'impulsion des institutions internationales : le risque d'implantation du Chikungunya en France m\u00e9tropolitaine et sur le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en a fait l'objet de diverses expertises nationales et europ\u00e9ennes [17] [18] [19] [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 463,
                    "end": 467,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 471,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 595,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 605,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 929,
                    "end": 933,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 934,
                    "end": 938,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 939,
                    "end": 943,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 944,
                    "end": 948,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expertise et analyse du risque"
        },
        {
            "text": "Nous proposons ci-dessous un exemple d'analyse multidisciplinaire du risque d'introduction et implantation de la FVR en France m\u00e9tropolitaine. -Modalit\u00e9s de l'expertise L'InVS a mis en place d\u00e8s 2000 un groupe d'experts multidisciplinaires (cliniciens, \u00e9pid\u00e9miologistes, biologistes, v\u00e9t\u00e9rinaires, responsables de sant\u00e9 publique, chercheurs, gestionnaires) charg\u00e9 de d\u00e9finir les priorit\u00e9s de surveillance concernant les zoonoses non-alimentaires [22] . Ce groupe d\u00e9finit les zoonoses \u00e0 surveiller en priorit\u00e9 en fonction de l'importance de la maladie humaine (incidence ou pr\u00e9valence, s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, mortalit\u00e9, potentiel \u00e9pid\u00e9mique, modes de transmission, existence de mesures de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le), de l'importance de la maladie ou du portage chez l'animal (mammif\u00e8re ou insecte) et du contexte environnemental qui peut \u00e9voluer au cours du temps. Entre 2006 et 2008, le groupe d'experts a notamment \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur le risque de survenue de FVR en M\u00e9tropole.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 446,
                    "end": 450,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expertise et analyse du risque"
        },
        {
            "text": "-Analyse de risque pour la France m\u00e9tropolitaine (2008) L'incidence de la maladie est nulle en 2008 mais le risque d'importation et d'implantation (i.e. d'\u00e9mergence) existe en raison de l'\u00e9pizootie dans des zones g\u00e9ographiques ayant des liens particuliers avec la France m\u00e9tropolitaine, de la pr\u00e9sence de vecteurs comp\u00e9tents et du r\u00f4le potentiellement aggravant du r\u00e9chauffement climatique. Il n'y a pas, en th\u00e9orie, d'importation de b\u00e9tail en M\u00e9tropole \u00e0 partir de ces zones. Le risque serait essentiellement li\u00e9 \u00e0 une arriv\u00e9e de voyageurs infect\u00e9s et vir\u00e9miques, pouvant \u00eatre \u00e0 l'origine d'une cha\u00eene de transmission en cas de piq\u00fbre par l'un des vecteurs pr\u00e9sents. Sur la base de ces crit\u00e8res, les experts ont class\u00e9 la FVR comme hautement prioritaire en mati\u00e8re de surveillance humaine (niveau 4 sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 4). En parall\u00e8le il importe de renforcer et adapter la pr\u00e9vention et le contr\u00f4le (niveau 2) et de d\u00e9velopper des recherches pour une meilleure connaissance clinique et \u00e9pid\u00e9miologique (niveau 3). Par ailleurs, la surveillance et le contr\u00f4le dans le milieu animal sont \u00e9galement jug\u00e9s prioritaires car l'infection peut provoquer des avortements spontan\u00e9s et la mort de jeunes animaux d'\u00e9levage avec un impact \u00e9conomique important. Les connaissances concernant le risque de FVR doivent \u00eatre approfondies avec les entomologistes, les vecteurs potentiels \u00e9tant nombreux (rapport en cours).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Expertise et analyse du risque"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de l'expertise ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 l'autorit\u00e9 sanitaire (Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9) et \u00e0 l'Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des aliments (Afssa) (lien http://www.afssa.fr/cgi-bin/countdocs.cgi). La premi\u00e8re \u00e9tape de la r\u00e9ponse a consist\u00e9 \u00e0 intensifier la surveillance biologique et \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s de d\u00e9tection des cas dans l'archipel comorien, avec une mise \u00e0 dispostion de fonds. Concernant la M\u00e9tropole, l'Afssa devrait \u00e9valuer le risque d'importation pour le volet animal et recommander des mesures pour \u00e9viter l'implantation. Ce travail est en cours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Recommandations (2008-2009)"
        },
        {
            "text": "Une alerte est \u00e9mise lorsqu'une menace pour la sant\u00e9 publique est retenue comme plausible ; cette alerte doit s'accompagner d'informations sur les mesures de r\u00e9duction de risque ou de contr\u00f4le. Un exemple d\u00e9sormais classique est celui du Sras au d\u00e9but de l'alerte mondiale, lorsque le germe \u00e9tait encore inconnu [2] . En cas d'urgence, des r\u00e9unions t\u00e9l\u00e9phoniques sont rapidement organis\u00e9es avec les experts des diff\u00e9rents secteurs concern\u00e9s sous la coordination de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9. Des conduites \u00e0 tenir peuvent \u00eatre propos\u00e9es. Par exemple, un guide de gestion autour des cas import\u00e9s de chol\u00e9ra a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 entre institutions (lien 1 ). Ce Dans le cas de menaces av\u00e9r\u00e9es par leur s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 ou leur diffusion, mais insuffisamment caract\u00e9ris\u00e9es, l'\u00e9valuation, l'alerte et la r\u00e9ponse doivent \u00eatre conduites rapidement malgr\u00e9 les nombreuses incertitudes. Ainsi, la mise en quarantaine de personnes asymptomatiques expos\u00e9es \u00e0 un cas de Sras n'est plus consid\u00e9r\u00e9e comme justifi\u00e9e car le risque de diffusion \u00e0 l'entourage est infime avant la survenue de sympt\u00f4mes [23] , mais cette notion n'\u00e9tait pas clairement \u00e9tablie dans les premiers temps, justifiant que des mesures drastiques aient \u00e9t\u00e9 mises en place. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 315,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1077,
                    "end": 1081,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alerte et r\u00e9ponse"
        },
        {
            "text": "Le dispositif que nous avons d\u00e9crit doit \u00e9galement fournir des informations permettant l'\u00e9valuation de l'impact et l'adaptation des mesures mises en oeuvre. La mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8re des plans et conduites \u00e0 tenir est une preuve de ces ajustements effectu\u00e9s en fonction des nouvelles connaissances \u00e9pid\u00e9miologiques, biologiques, cliniques dans les domaines humain et animal, et en particulier dans le domaine des vecteurs. La mise \u00e0 jour des connaissances par la veille scientifique est compl\u00e9t\u00e9e par des retours d'exp\u00e9rience organis\u00e9s au niveau national ou international. Toutefois, ces retours d'exp\u00e9riences sont rarement publi\u00e9s [2, [24] [25] [26] ). Enfin, l'ensemble du dispositif de surveillance concernant un pathog\u00e8ne sp\u00e9cifique peut \u00eatre \u00e9valu\u00e9 [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 631,
                    "end": 634,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 635,
                    "end": 639,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 644,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 649,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 753,
                    "end": 757,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surveillance et adaptation de la r\u00e9ponse"
        },
        {
            "text": "Du fait de la grande diversit\u00e9 des sources d'information, les \u00e9pid\u00e9miologistes charg\u00e9s de la veille en maladies infectieuses font face \u00e0 un volume croissant de signaux d'alerte, issus d'outils et de r\u00e9seaux de veille tr\u00e8s diversifi\u00e9s. Il importe d'observer avec un regard critique ces outils visant \u00e0 d\u00e9tecter et \u00e0 retarder l'implantation des agents import\u00e9s. Selon une \u00e9tude r\u00e9cente [28] , parmi les milliers de signaux \u00e9mis par le r\u00e9seau Promed entre 2006 et 2007 sur une p\u00e9riode d'un an, vingt-sept signaux avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par l'Institut de sant\u00e9 publique n\u00e9erlandais en raison d'un risque potentiel d'importation et de diffusion pour leur pays. deux signaux \u00e9taient exclus car non valid\u00e9s et une menace possible \u00e9tait retenue et analys\u00e9e de mani\u00e8re approfondie pour cinq des vingt-cinq signaux retenus. Toutefois aucune de ces cinq menaces possibles n'a finalement donn\u00e9 lieu \u00e0 une alerte ou \u00e0 la mise en place de mesures de contr\u00f4le imm\u00e9diates. D'autres auteurs [29, 30] soulignent \u00e9galement les limites de ces outils de veille dont la valeur ajout\u00e9e serait marginale en termes d'alerte et de r\u00e9ponse pour les pays europ\u00e9ens ; ils indiquent n\u00e9anmoins que ces signaux restent utiles et n\u00e9cessaires pour conna\u00eetre le \u00ab bruit de fond \u00bb. La combinaison de diff\u00e9rents syst\u00e8mes de surveillance apportant une meilleure sensibilit\u00e9, des projets de recherche op\u00e9rationnelle visant \u00e0 am\u00e9liorer les modalit\u00e9s de d\u00e9tection et \u00e0 d\u00e9finir des crit\u00e8res plus pertinents de s\u00e9lection des signaux d'alerte pourraient \u00e9ventuellement permettre d'am\u00e9liorer la sp\u00e9cificit\u00e9. En parall\u00e8le, le renforcement des capacit\u00e9s de diagnostic biologique et des capacit\u00e9s de r\u00e9ponse est essentiel. Enfin, le renforcement de la surveillance doit imp\u00e9rativement englober les pays de la zone intertropicale : le risque relatif de survenue et de diffusion d'une \u00e9mergence infectieuse est en effet particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 dans ces pays alors que les efforts de veille et d'anticipation sont g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9velopp\u00e9s dans les pays plus riches [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 384,
                    "end": 388,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 976,
                    "end": 980,
                    "text": "[29,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 984,
                    "text": "30]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 2014,
                    "end": 2018,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSSION"
        },
        {
            "text": "\u00c0 Daniel Eilstein et Christine Saura (Institut de Veille Sanitaire) pour leur relecture attentive du document",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "REMERCIEMENTS"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Surveillance des maladies infectieuses : principes et organisation en France en",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Desenclos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Med. Mal. Infect",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "232--276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "L'\u00e9pid\u00e9mie de Sras en 2003 en France. Rapport sur la gestion \u00e9pid\u00e9miologique du Sras par l'InVS",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Emmanuelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Different approaches to gathering epidemic intelligence in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Coulombier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Emergence des maladies infectieuses animales et humaines. INRA Productions Animales",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9pin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Boireau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Boue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Castric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cliquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "199--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The role of evolution in the emergence of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Antia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Regoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Koella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergstrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "426",
            "issn": "",
            "pages": "658--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Gowtage-Sequeria S. -Host range and emerging and reemerging pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Woolhouse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg. Infect. Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1842--1849",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The Global Public Health Intelligence Network and early warning outbreak detection: a Canadian contribution to global public health",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mykhalovskiy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Weir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Can. J. Public Health",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "42--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "ProMED-mail: an early warning system for emerging diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Madoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin. Infect. Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "227--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Emergent pathogens, international surveillance and international health regulations",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Formenty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Grein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Drury",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The early warning and response system for communicable diseases in the EU: an overview from",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Guglielmetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Coulombier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thinus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Van",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "215--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Implementing the International Health Regulations (2005) in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Plotkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ganter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "208--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Desenclos J.C. -An approach to estimate the number of SARS cases imported by international air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goubar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Feng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Epidemiol. Infect",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "1019--1050",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "-Assessing the risk of importing dengue and chikungunya viruses to the European Union",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Seyler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grandesso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Strat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarantola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforteere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Epidemics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "International travels and fever screening during epidemics: a literature review on the effectiveness and potential use of non-contact infrared thermometers",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goubar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Desenclos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "6",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Delaying the International Spread of Pandemic Influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pitman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Edmunds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "PLoS Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Entry screening for severe acute respiratory syndrome (SARS) or influenza: policy evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pitman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trotter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Edmunds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "331",
            "issn": "",
            "pages": "1242--1245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "InVS -Cas import\u00e9s de chikungunya et de dengue en France m\u00e9tropolitaine: Bilan de la surveillance \u00e0 partir des donn\u00e9es de laboratoire",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Imported cases of chikungunya in metropolitan France: update to",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Krastinova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Quatresous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarantola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Chikungunya risk assessment for Europe: recommendations for action",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Depoortere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Coulombier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "D\u00e9finition de priorit\u00e9s et actions r\u00e9alis\u00e9es dans le domaine des zoonoses non alimentaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Capek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaillant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mailles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "De Valk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "196--205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr. Opin. Infect. Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "287--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Rapport de la mission d'\u00e9valuation et d'expertise de la veille sanitaire en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lalande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Salmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Delannoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Fi\u00e8vres virales h\u00e9morragiques. Bulletin \u00c9pidemiologique Hebdomadaire",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "331--375",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Bulletind'alerteetdesurveillanceAntilles-Guyane2008",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Retexdengueantilles-Guyane2007",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "-La surveillance du virus West Nile en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "161--164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "-The value of ProMED-mail for the Early Warning Committee in the Netherlands: more specific approach recommended",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Zeldenrust",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rahamat-Langendoen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Vliet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Epidemic intelligence in the European Union: strengthening the ties",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Coulombier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Surveillance sans frontieres",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brownstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "PLoS Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Global trends in emerging infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Storeygard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Balk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gittleman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Nature",
            "volume": "451",
            "issn": "",
            "pages": "990--993",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Quelle est la place des centres nationaux de r\u00e9f\u00e9rence (CNR) dans l'\u00e9laboration de l'alerte sanitaire lorsqu'une maladie est inconnue en France ?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "En effet, face \u00e0 un agent inconnu, il est difficile pour les cliniciens et biologistes de pouvoir identifier d'embl\u00e9e vers quel CNR s'adresser en premi\u00e8re intention. Le renvoi des pr\u00e9l\u00e8vements ou souches vers un autre CNR lorsqu'un diagnostic alternatif est \u00e9voqu\u00e9 peut provoquer diff\u00e9rents dysfonctionnements : d\u00e9lais prolong\u00e9s d'acheminement, risque d'\u00e9garement des pr\u00e9l\u00e8vements ou mauvais rendement de pr\u00e9l\u00e8vements r\u00e9partis dans plusieurs laboratoires, etc. L'autorit\u00e9 sanitaire a mis en place un laboratoire de niveau P3 \u00e0 m\u00eame d'effectuer un premier triage '' \u00e0 l'aveugle '' sur des pr\u00e9l\u00e8vements de nature inconnue : la Cellule d'Intervention Biologique d'urgence (CIBU) bas\u00e9e \u00e0 l'Institut Pasteur. Ce laboratoire a pour mission d'intervenir lorsque la classe d'agent biologique n'est pas encore identifi\u00e9e. L'intervention de la CIBU est d\u00e9clench\u00e9e par l'autorit\u00e9 sanitaire apr\u00e8s analyse du risque. D\u00e8s que l'orientation le permet, les CNR correspondants sont sollicit\u00e9s",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Le renforcement des capacit\u00e9s de diagnostic biologique concernant des agents inhabituels est essentiel",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Les plans d'action devant une alerte sanitaire sont-ils harmonis\u00e9s en Europe ?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Les modalit\u00e9s et d\u00e9clinaisons des interventions restent adapt\u00e9es \u00e0 chaque pays, selon la situation et l'organisation du syst\u00e8me sanitaire des pays respectifs. Les plans '' pand\u00e9mie grippale '' des pays europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s d'une trame\u00e9labor\u00e9e par l'OMS et adapt\u00e9e par les diff\u00e9rents pays de la Communaut\u00e9. Par la suite de nombreux exercices inter-pays ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s sous la coordination de l'Union Europ\u00e9enne, comme le '' Common ground exercise '' conduit en 2005 (suivi d'autres exercices). Ces exemples de mise en commun ne concernent pas exclusivement la pand\u00e9mie : les alertes bioterroristes ou celles li\u00e9es \u00e0 des agents inconnus font \u00e9galement l'objet de discussions",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Dans une certaine mesure (dans les grandes lignes d'une action), oui. Ceci concerne \u00e0 la fois la planification et la r\u00e9ponse",
            "volume": "193",
            "issn": "",
            "pages": "1847--1860",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "La r\u00e9ponse face \u00e0 une alerte est \u00e9galement coordonn\u00e9ee ou concert\u00e9e, autant que faire se peut : -Pour une alerte pr\u00e9visible (exemple : pand\u00e9mie grippale) d\u00e8s le d\u00e9but de l'alerte l'Union Europ\u00e9enne a organis\u00e9 des r\u00e9unions t\u00e9l\u00e9phoniques de coordination et concertation, accompagn\u00e9es d'\u00e9changes sur le site Internet de l'EWRS. Ces \u00e9changes permettent tout d'abord une mise \u00e0 jour des connaissances et un partage sur les arguments ayant conduit chaque pays \u00e0 faire un choix strat\u00e9gique particulier. Par la suite une mise en commun des donn\u00e9es est organis\u00e9e. Ainsi pour la grippe H1N1, l'InVS fournit chaque semaine \u00e0 l'ECDC un bilan des cas de grippe, selon un format standard. L'ECDC se charge ensuite du transfert de ces donn\u00e9es agr\u00e9g\u00e9es \u00e0 l'OMS pour les bilans mondiaux",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aeolus",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Dans le domaine des maladies infectieuses, l'Institut de veille sanitaire est charg\u00e9 d'impulser et de coordonner l'anticipation et l'analyse des risques infectieux afin d'alerter l'autorit\u00e9 sanitaire et de lui fournir des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse face \u00e0 ces risques. Dans le domaine infectieux, la veille \u00e9pid\u00e9miologique vise \u00e0 d\u00e9tecter pr\u00e9cocement les menaces sanitaires en captant des signaux d'alerte qui recouvrent les champs humain et animal. Les signaux \u00e9tant nombreux et de qualit\u00e9 variable, une v\u00e9rification est effectu\u00e9e. L'\u00e9valuation du risque d'introduction et de diffusion d'un pathog\u00e8ne sur le territoire est ensuite effectu\u00e9e au travers d'une expertise multidisciplinaire. Dans cet article nous illustrons \u00e0 l'aide d'exemples, diff\u00e9rents scenarii de d\u00e9tection, d'analyse de risque et de r\u00e9ponse concernant des ph\u00e9nom\u00e8nes infectieux pr\u00e9sents dans la zone intertropicale et potentiellement importables en France m\u00e9tropolitaine. Qu'il s'agisse d'agents peu connus car rarement identifi\u00e9s en M\u00e9tropole, ou d'agents \u00e9mergents de novo, l'analyse et la r\u00e9ponse doivent rester flexibles et \u00eatre ajust\u00e9es en fonction des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques et de l'interaction entre l'agent, l'h\u00f4te et son environnement. Ces incertitudes nous am\u00e8neront \u00e0 discuter des besoins en mati\u00e8re de surveillance, dans une optique d'am\u00e9lioration de la r\u00e9activit\u00e9 et de l'expertise.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "-Principes de l'analyse et de la r\u00e9ponse aux signaux d'alerte issus de la veille sanitaire. Source : Rapport annuel 2006, Institut de Veille Sanitaire surveillance organis\u00e9s (par exemple une augmentation inhabituelle de cas d'une maladie \u00e0 d\u00e9claration obligatoire). Ces signaux proviennent de diff\u00e9rentes sources et recouvrent g\u00e9n\u00e9ralement les champs humain et animal, une grande partie des infections \u00e9mergentes \u00e9tant des zoonoses",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Ce dispositif de surveillance coordonn\u00e9 par la Cire R\u00e9union-Mayotte a permis d'identifier dix cas confirm\u00e9s de FVR \u00e0 Mayotte entre fin 2007 et mai 2008. Deux autres cas sont survenus apr\u00e8s les campagnes de pr\u00e9vention conduites en juin 2008.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Contexte \u00e9pid\u00e9miologique et justification de l'expertiseLa FVR est une maladie animale occasionnellement transmise \u00e0 l'homme par contact direct avec des produits contamin\u00e9s (viande, produits d'avortement), inhalation ou piq\u00fbre d'arthropodes. L'infection est asymptomatique dans pr\u00e8s de 50 % des cas. Dans moins de 5 % des cas l'infection \u00e9volue vers une pathologie grave : infections oculaires, m\u00e9ningo-enc\u00e9phalites, h\u00e9morragies. Plusieurs esp\u00e8ces de moustiques peuvent transmettre l'infection de m\u00eame que des phl\u00e9botomes et des simulies.Le phl\u00e9bovirus de la FVR est pr\u00e9sent en Afrique subsaharienne et dans la P\u00e9ninsule arabique et une transmission autochtone du virus a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e en 2007 chez un enfant comorien n'ayant jamais quitt\u00e9 son \u00eele natale [21]. En France m\u00e9tropolitaine le virus ne semble pas implant\u00e9, mais les vecteurs sont pr\u00e9sents et les \u00e9changes entre la M\u00e9tropole et l'archipel comorien imposent d'anticiper le risque.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "guide a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une revue de la litt\u00e9rature et d'une analyse des protocoles \u00e9labor\u00e9s dans d'autres pays. Par ailleurs, une recherche syst\u00e9matique de cas secondaires \u00e9ventuellement survenus chez des soignants ou dans l'entourage des six cas de chol\u00e9ra import\u00e9s en France et d\u00e9clar\u00e9s entre 2003 et 2007 a permis de confirmer qu'aucune transmission secondaire n'\u00e9tait survenue. Outre les conduites \u00e0 tenir, des plans peuvent \u00e9galement \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s. Les plans nationaux \u00ab Sras \u00bb et \u00ab grippe \u00bb ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s \u00e0 partir d'une trame similaire mais avec des sp\u00e9cificit\u00e9s propres (liens 2 ). Les mesures de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le de la diffusion du Chikungunya et de la dengue en M\u00e9tropole sont presque identiques (liens 3 ) en raison des nombreuses similitudes concernant la pr\u00e9sentation clinique initiale des deux pathologies, les modalit\u00e9s de transmission des deux virus et l'\u00e9co-\u00e9pid\u00e9miologie des vecteurs. Ce plan chikungunya/dengue pr\u00e9voit de renforcer la surveillance entomologique et \u00e9pid\u00e9miologique pour d\u00e9tecter la pr\u00e9sence du vecteur Aedes albopictus et la pr\u00e9sence de cas import\u00e9s potentiellement vir\u00e9miques, afin de mettre en oeuvre les mesures de contr\u00f4le du vecteur et de protection des personnes. Les mesures sont cibl\u00e9es \u00e0 des zones g\u00e9ographiques pr\u00e9cises ; elles sont graduelles et proportionnelles au risque (figure 2).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "-Sch\u00e9ma r\u00e9sum\u00e9 de la d\u00e9tection, l'alerte et la r\u00e9ponse face \u00e0 des cas de chikungunya import\u00e9s en M\u00e9tropole Source : voir note 3 -Plans dengue -chikungunya, Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}