{
    "paper_id": "77682e655c73276beeb72197deb4222a75fd16eb",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS +Model Revista Espa\u00f1ola de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n Recomendaciones pr\u00e1cticas para el manejo perioperatorio del paciente con sospecha o infecci\u00f3n grave por coronavirus SARS-CoV-2",
        "authors": [
            {
                "first": "Art\u00edculo",
                "middle": [],
                "last": "Especial",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [
                    "Montero"
                ],
                "last": "Feijoo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Maseda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Adalia Bartolom\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Reanimaci\u00f3n Quir\u00fargica, Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital del Mar c Unidad de Cuidados Cr\u00edticos, Servicio de Anestesiolog\u00eda, Reanimaci\u00f3n y Terap\u00e9utica del Dolor, Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia d Unidad de Reanimaci\u00f3n, Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital Universitario de Le\u00f3n e Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid f Servicio de Anestesia y Reanimaci\u00f3n, Hospital Cl\u00ednico Universitario Virgen de la Arrixaca g Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital Universitario \u00c1lvaro Cunqueiro h Unidad de Reanimaci\u00f3n, Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital Universitario de La Princesa i Unidad de Reanimaci\u00f3n, Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital Universitario Cruces j Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Complejo Hospitalario Universitario de Pontevedra",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Aguilar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Gonz\u00e1lez De Castro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "I"
                ],
                "last": "G\u00f3mez-Herreras",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda Palenciano",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Pereira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Ramasco Rueda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Samso",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Reanimaci\u00f3n Quir\u00fargica, Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital del Mar c Unidad de Cuidados Cr\u00edticos, Servicio de Anestesiolog\u00eda, Reanimaci\u00f3n y Terap\u00e9utica del Dolor, Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia d Unidad de Reanimaci\u00f3n, Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital Universitario de Le\u00f3n e Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid f Servicio de Anestesia y Reanimaci\u00f3n, Hospital Cl\u00ednico Universitario Virgen de la Arrixaca g Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital Universitario \u00c1lvaro Cunqueiro h Unidad de Reanimaci\u00f3n, Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital Universitario de La Princesa i Unidad de Reanimaci\u00f3n, Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital Universitario Cruces j Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Complejo Hospitalario Universitario de Pontevedra",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Su\u00e1rez De La Rica",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [
                    "Tamayo"
                ],
                "last": "Medel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Varela Dur\u00e1n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "La",
                "middle": [],
                "last": "Paz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Montero Feijoo A, et al. Recomendaciones pr\u00e1cticas para el manejo perioperatorio del paciente con sospecha o infecci\u00f3n grave por coronavirus SARS",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "En diciembre del 2019, la Comisi\u00f3n Municipal de Salud y Sanidad de Wuhan (provincia de Hubei, China) inform\u00f3 de una serie de casos de neumon\u00eda de etiolog\u00eda desconocida, con una exposici\u00f3n com\u00fan en un mercado mayorista de marisco, pescado y animales vivos en la ciudad de Wuhan 1 . El 7 de enero del 2020, las autoridades chinas identificaron como agente causante del brote un nuevo tipo de virus de la familia Coronaviridae, denominado SARS-CoV-2. Desde entonces se han notificado miles de casos con una diseminaci\u00f3n global. Hasta el 11 de marzo de 2020, se han documentado m\u00e1s de 118.000 casos de COVID-19 (la enfermedad producida por SARS-CoV-2) en 114 pa\u00edses y m\u00e1s de 4.200 muertes, de los cuales aproximadamente el 95% de los casos y el 97% de los fallecimientos han sido en China. Actualmente se considera que existe transmisi\u00f3n comunitaria en China continental, Singapur, Hong-Kong, Jap\u00f3n, Corea del Sur, Ir\u00e1n e Italia (regiones de Lombard\u00eda, V\u00e9neto, Emilia-Roma\u00f1a y Piamonte). En Espa\u00f1a se han confirmado m\u00e1s de 2.000 casos, algunos de ellos sin criterios epidemiol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus son miembros de la subfamilia Orthocoronavirinae dentro de la familia Coronaviridae y se han descrito un total de 7 tipos que afectan a seres humanos (HCoV-229E, HCoV-NL63, HCoV-OC43, HCoV-HKU1, SARS-CoV, MERS-CoV y SARS-CoV-2). Parece que el SARS CoV-2 se introdujo en humanos a trav\u00e9s de un reservorio animal todav\u00eda no filiado y desde entonces se ha producido una propagaci\u00f3n de persona a persona. Estos virus en su gran mayor\u00eda son responsables de infecciones leves a nivel del tracto respiratorio superior en personas adultas inmunocompetentes, pudiendo causar cuadros m\u00e1s graves en pacientes con factores de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El 30 de enero del 2020 el director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declara el brote del nuevo coronavirus 2019 en la Rep\u00fablica Popular de China una emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La mayor serie de casos publicada hasta el momento por el centro de control de enfermedades de China recoge un total de 44.672 casos confirmados a d\u00eda 11 de febrero 2 . De los cuales un 87% ten\u00eda edades comprendidas entre los 30 y los 79 a\u00f1os, un 2% eran menores de 20 a\u00f1os y un 3% eran mayores de 80 a\u00f1os. Entre los casos confirmados, el 81% de ellos se informaron como leves, mientras que el 14% fueron graves y un 5% cr\u00edticos. Se notificaron un total de 1.023 fallecidos (tasa de letalidad 2,3%). La tasa de mortalidad se elev\u00f3 en pacientes con comorbilidades previas: enfermedad cardiovascular (10,5%), diabetes (7,3%), enfermedad respiratoria cr\u00f3nica (6,3%), hipertensi\u00f3n arterial (6%), enfermedad oncol\u00f3gica (5,6%). En cuanto a los pacientes que requieren ingreso hospitalario, el 26% precis\u00f3 ingreso en la UCI, de los cuales un 47% requiri\u00f3 ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el 11% soporte con membrana de oxigenaci\u00f3n extracorp\u00f3rea (ECMO). La tasa de mortalidad fue mucho mayor entre los pacientes cr\u00edticamente enfermos 2,3 . Entre los casos confirmados hubo 1.716 trabajadores sanitarios, de los cuales el 14,8% fueron considerados graves o cr\u00edticos y 5 muertes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las infecciones en humanos provocan un amplio espectro cl\u00ednico que va desde infecci\u00f3n leve del tracto respiratorio superior, hasta s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo (SDRA) grave y sepsis. Se han publicado 4 series cl\u00ednicas de casos hospitalizados en Wuhan, China, con 5, 41, 99 y 138 casos, respectivamente [4] [5] [6] [7] [8] . Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes en pacientes hospitalizados fueron fiebre, dificultad respiratoria y tos seca. Los s\u00edntomas digestivos (diarrea y n\u00e1useas) fueron menos frecuentes. En cuanto a las pruebas de laboratorio, es frecuente encontrar: linfopenia, tiempo de protrombina prolongado, aumento de lactato deshidrogenasa y de la PCR. Los hallazgos radiol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes fueron la presencia de infiltrados pulmonares bilaterales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 315,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 323,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 327,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 331,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan la experiencia publicada en Wuhan, China, la mortalidad a los 28 d\u00edas de los pacientes cr\u00edticos ingresados en la UCI con neumon\u00eda por SARS-CoV-2 fue del 61,5% 9 . El per\u00edodo de incubaci\u00f3n medio fue entre 5,2-12,5 d\u00edas 4 , aunque existen casos con periodos de incubaci\u00f3n de 24 d\u00edas. Actualmente, con la evidencia disponible, se cree que la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n persona-persona 5 se produce fundamentalmente por gotas respiratorias (hasta 2 m) y por contacto con material contaminado a trav\u00e9s de mucosas (oral, ocular y nasal). Tambi\u00e9n podr\u00eda transmitirse por aerosoles en procedimientos terap\u00e9uticos que los produzcan. La transmisi\u00f3n fecal-oral es otra hip\u00f3tesis para la cual no existe evidencia hasta la fecha. Se ha detectado presencia del virus en muestras de heces en algunos pacientes infectados, con significado incierto en cuanto a la transmisi\u00f3n de enfermedad. Hay un caso documentado de transmisi\u00f3n de la enfermedad por un portador asintom\u00e1tico 10 . El promedio de casos secundarios producidos a partir un caso se ha estimado entre 2-3.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 966,
                    "end": 968,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En el momento actual las pruebas diagn\u00f3sticas se realizar\u00e1n a todo paciente que cumpla alguno de los siguientes requisitos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "1. Cualquier persona con un cuadro cl\u00ednico compatible con infecci\u00f3n respiratoria aguda de cualquier gravedad y que en los 14 d\u00edas previos al inicio de los s\u00edntomas cumpla cualquiera de los siguientes criterios epidemiol\u00f3gicos: a. Historia de viaje a \u00e1reas con evidencia de transmisi\u00f3n comunitaria. b. Historia de contacto estrecho con un caso probable o confirmado. 2. Cualquier persona con infecci\u00f3n respiratoria aguda grave (fiebre y al menos un signo o s\u00edntoma de enfermedad respiratoria (tos, fiebre o taquipnea) y que precisa hospitalizaci\u00f3n en la que se hayan descartado otras posibles etiolog\u00edas infecciosas que puedan justificar el cuadro cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica de coronavirus se realiza mediante t\u00e9cnicas moleculares (RT-PCR) y mediante la comparaci\u00f3n de la secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica con el SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las muestras recomendadas son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "1. Muestras del tracto respiratorio: a. Superior, exudado nasofar\u00edngeo/orofar\u00edngeo en pacientes con enfermedad leve. b. Inferior, preferentemente lavado broncoalveolar o aspirado traqueal especialmente en pacientes con enfermedad respiratoria grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Si las pruebas iniciales son negativas en un paciente con una alta sospecha cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica para SARS-CoV-2 (especialmente cuando solo se han recogido muestras de tracto respiratorio superior) se repetir\u00e1n la prueba diagn\u00f3stica con nuevas muestras del tracto respiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Tras la confirmaci\u00f3n de los casos, se enviar\u00e1n tambi\u00e9n las siguientes muestras:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "1. Serolog\u00eda: las pruebas serol\u00f3gicas resultan \u00fatiles para la confirmaci\u00f3n de la respuesta inmunol\u00f3gica a la infecci\u00f3n por un coronavirus. Para ello la primera muestra debe recogerse en la primera semana de enfermedad (fase aguda) y en la segunda muestra de 14-30 d\u00edas despu\u00e9s. 2. Heces y orina. Para confirmar o descartar la excreci\u00f3n de virus por v\u00edas alternativas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No existe un tratamiento espec\u00edfico para SARS-CoV-2, motivo por lo que los aspectos fundamentales del tratamiento son de soporte y manejo de las complicaciones 11-13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "1. Inicio precoz del tratamiento de soporte a los pacientes con compromiso respiratorio (taquipnea, hipoxemia) o shock. 2. Soporte respiratorio avanzado. La aparici\u00f3n de insuficiencia respiratoria grave, en el caso que se desarrolle, en pacientes infectados suele aparecer en torno al octavo d\u00eda del inicio de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El uso de gafas nasales de alto flujo o ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva debe ser reservado para pacientes muy concretos, puesto que son dispositivos que generan aerosoles, los cuales deben ser monitorizados estrechamente y en ning\u00fan caso deber\u00edan retrasar de forma innecesaria la intubaci\u00f3n. En aquellos pacientes que precisen ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva debe aplicarse ventilaci\u00f3n de protecci\u00f3n pulmonar seg\u00fan las recomendaciones cl\u00ednicas actuales. En los pacientes con SDRA grave puede ser necesario la ventilaci\u00f3n en dec\u00fabito prono, el bloqueo neuromuscular durante las primeras 24 h y PEEP elevadas. Si pese a estas medidas persisten las dificultades ventilatorias, se recomienda el uso de ECMO, ya que seg\u00fan la poca informaci\u00f3n publicada existir\u00eda una mejora de la supervivencia 14, 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 787,
                    "end": 790,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 793,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se deben minimizar las desconexiones del paciente del respirador, utilizando sistemas cerrados de aspiraci\u00f3n. As\u00ed como evitar la humidificaci\u00f3n activa, usando intercambiadores de calor humedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "3. Manejo del shock s\u00e9ptico. En general, las recomendaciones de la Surviving Sepsis Campaign son aplicables al manejo de pacientes con SARS-CoV-2 que desarrollan shock s\u00e9ptico. 4. Tratamiento antimicrobiano. La administraci\u00f3n de antimicrobianos no est\u00e1 recomendada inicialmente, tan solo si existe sospecha de sepsis asociada o sobreinfecci\u00f3n bacteriana. En tal caso, se administrar\u00e1 un tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico para neumon\u00eda adquirida en la comunidad de forma precoz de acuerdo con las gu\u00edas cl\u00ednicas y caracter\u00edsticas espec\u00edficas del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En caso de SDRA, la sobreinfecci\u00f3n se asocia frecuentemente con shock s\u00e9ptico y fracaso multiorg\u00e1nico. Se han descrito sobreinfecciones con pat\u00f3genos como Acinetobacter baumanii y Apergillus fumigatus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "5. Tratamiento con esteroides sist\u00e9micos. No se recomienda administrar corticoides sist\u00e9micos de forma rutinaria para el tratamiento del SDRA o de la neumonitis viral a menos que est\u00e9n indicados por otra raz\u00f3n 16 significativos en la supervivencia, mientras que su uso se asoci\u00f3 a efectos adversos como la mayor incidencia de infecci\u00f3n y el retraso en la eliminaci\u00f3n del virus. 6. Tratamiento con agentes antivirales espec\u00edficos. No existe evidencia concluyente que permita la recomendaci\u00f3n de tratamientos antivirales eficaces en pacientes con SARS-CoV-2. Existen varios ensayos cl\u00ednicos en curso pendientes de resultados:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 212,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "---Inhibidores de la neuroaminidasa: no existen datos disponibles de su efectividad en el tratamiento del SARS CoV-2, por lo que no se recomienda su uso rutinario, solo si existe riesgo de infecci\u00f3n concomitante por virus de la gripe. ---An\u00e1logos de nucle\u00f3sidos: el remdesivir se ha considerado como un medicamento de uso potencial para el tratamiento del SARS CoV-2. En ensayos cl\u00ednicos en animales infectados con MERS-CoV se observ\u00f3 una reducci\u00f3n significativa de la viremia frente al grupo control, as\u00ed como una reducci\u00f3n del da\u00f1o pulmonar. En la actualidad, est\u00e1 en curso un ensayo cl\u00ednico controlado y aleatorizado para evaluar su eficacia y seguridad en estos pacientes. ---Inhibidores de la proteasa: en la actualidad se est\u00e1 administrando como terapia antiviral el interfer\u00f3n-\u2423 inhalado (amplio espectro antiviral) y la combinaci\u00f3n de lopinavir/ritonavir (actividad in vitro frente a SARS CoV-2). Hasta el momento no se tienen datos de la eficacia cl\u00ednica de estos tratamientos. ---Anticuerpos monoclonales: podr\u00edan llegar a ser medicamentos \u00fatiles en la infecci\u00f3n por SARS CoV-2 con base en sus buenos resultados en pacientes con \u00c9bola (REGN-EB3, MAb114).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los tratamientos no autorizados deber\u00edan ser administrados solo en el contexto de ensayos cl\u00ednicos \u00e9ticamente aprobados o en el marco de intervenciones no registradas experimentales de urgencia bajo estricta monitorizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El paciente debe ingresar preferiblemente en una habitaci\u00f3n de aislamiento con presi\u00f3n negativa que cumpla con los est\u00e1ndares establecidos (12 renovaciones de aire/hora, filtro HEPA y esclusa). Se debe limitar el n\u00famero de personas que atienden al enfermo al m\u00ednimo imprescindible, as\u00ed como el tiempo de permanencia en la habitaci\u00f3n 17 . Durante su ingreso, se intentar\u00e1 evitar, si es posible, el traslado del paciente realizando las exploraciones necesarias a pie de cama con equipos port\u00e1tiles. En caso de necesidad de traslado, el paciente debe usar una mascarilla facial durante el mismo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 335,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones pr\u00e1cticas para el entorno laboral (tabla 1)"
        },
        {
            "text": "La protecci\u00f3n del personal sanitario es prioritaria. Este debe disponer del equipo de protecci\u00f3n adecuado, as\u00ed como estar entrenado en su correcta colocaci\u00f3n y retirada. La higiene de manos debe ser realizada por el personal antes y despu\u00e9s de todo contacto con el paciente, particularmente antes de ponerse y despu\u00e9s de quitarse el equipo de protecci\u00f3n individual (EPI). El EPI m\u00ednimo recomendado para atender al paciente, si no se le van a realizar procedimientos que generen aerosoles, est\u00e1 formado por: bata impermeable, mascarilla FFP2, guantes, protecci\u00f3n ocular antisalpicaduras y gorro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones pr\u00e1cticas para el entorno laboral (tabla 1)"
        },
        {
            "text": "Recomendaciones para el manejo de pacientes con sospecha sospecha o confirmaci\u00f3n de infecci\u00f3n por coronavirus (SARS-CoV-2) El paciente debe ingresar preferiblemente en una habitaci\u00f3n de aislamiento con presi\u00f3n negativa que cumpla con los est\u00e1ndares establecidos Se debe limitar el n\u00famero de personas que atienden al paciente al m\u00ednimo imprescindible, as\u00ed como el tiempo de permanencia en la habitaci\u00f3n La protecci\u00f3n del personal sanitario es prioritaria. Este debe disponer del EPI adecuado, as\u00ed como estar entrenado en su correcta colocaci\u00f3n y retirada El EPI disponible debe de proteger al profesional de la inhalaci\u00f3n y el contacto con aerosoles y gotas que pueden generarse durante los procedimientos terap\u00e9uticos. Debe de estar compuesto por: mascarilla N95 o preferiblemente FFP3, protecci\u00f3n ocular ajustada de montura integral o facial completa, bata impermeable, doble guante, gorro y calzas impermeables La higiene de manos debe ser realizada por el personal antes y despu\u00e9s de todo contacto con el paciente, particularmente antes de ponerse y despu\u00e9s de quitarse el EPI Se deben minimizar los procesos que generen aerosoles y en el caso de ser necesarios usar siempre las medidas de protecci\u00f3n recomendadas En el caso de ser necesaria la intubaci\u00f3n traqueal se recomienda debe ser realizada por el profesional m\u00e1s experimentado disponible, realizar una inducci\u00f3n de secuencia r\u00e1pida, evitar la ventilaci\u00f3n manual, usar videolaringoscopio y preferiblemente tubo endotraqueal con aspiraci\u00f3n subgl\u00f3tica Iniciar de forma precoz el tratamiento de soporte a los pacientes con compromiso respiratorio (taquipnea, hipoxemia) o shock s\u00e9ptico El uso de gafas nasales de alto flujo o ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva debe ser evitado en la medida de lo posible y reservado para pacientes muy concretos, puesto que son dispositivos que generan aerosoles La administraci\u00f3n de antimicrobianos no est\u00e1 recomendada inicialmente, tan solo si existe sospecha de sepsis asociada o sobreinfecci\u00f3n bacteriana. Se han descrito sobreinfecciones con microorganismos como Acinetobacter baumanii y Apergillus fumigatus No se recomienda administrar corticoides sist\u00e9micos de forma rutinaria EPI: equipo de protecci\u00f3n individual. Manejo perioperatorio de paciente con sospecha o infecci\u00f3n por coronavirus SARS-CoV-2 5",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 1"
        },
        {
            "text": "Se deben intensificar las medidas de protecci\u00f3n en el caso de pacientes con infecci\u00f3n confirmada, cr\u00edticamente enfermos con previsible carga viral alta y en los cuales hay que llevar a cabo procedimientos invasivos y maniobras que pueden generar aerosoles como son aerosolterapia y nebulizaci\u00f3n, aspiraciones de secreciones respiratorias, ventilaci\u00f3n manual, ventilaci\u00f3n no invasiva, intubaci\u00f3n, toma de muestras respiratorias, lavado broncoalveolar, traqueotom\u00eda o resucitaci\u00f3n cardiopulmonar 18 A. Montero Feijoo et al.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 496,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1"
        },
        {
            "text": "---Planificar los procedimientos con tiempo para aplicar cuidadosamente todas las precauciones de barrera y preparar el material necesario. Es importante no retrasar innecesariamente la ventilaci\u00f3n invasiva. ---Reducir al m\u00ednimo el personal expuesto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1"
        },
        {
            "text": "---EPI: su objetivo es proteger al profesional de la inhalaci\u00f3n y el contacto con aerosoles y gotas que pueden generarse durante el procedimiento. Los componentes del EPI que se pueden usar para lograr este nivel de protecci\u00f3n incluyen: mascarilla N95 o preferiblemente FFP3, protecci\u00f3n ocular ajustada de montura integral o facial completa, bata impermeable, guantes, gorro y calzas impermeables. Hay 2 aspectos que consideramos importantes: asegurar un correcto sellado de la mascarilla y la utilizaci\u00f3n de doble guante, con un guante limpio interior para disminuir la posibilidad de tocar con la mano material contaminado al retirar el EPI. Se debe realizar una correcta higiene de manos siempre antes de ponerse y despu\u00e9s de retirarse el EPI. ---Si el paciente requiere intubaci\u00f3n traqueal, se realizar\u00e1 por el profesional disponible m\u00e1s experimentado en el manejo de la v\u00eda a\u00e9rea ( fig. 1 ). Se evitar\u00e1, a menos que est\u00e9 indicada espec\u00edficamente, la intubaci\u00f3n del paciente despierto bajo visi\u00f3n fibro\u00f3ptica, as\u00ed como la pulverizaci\u00f3n de anest\u00e9sicos locales en la v\u00eda a\u00e9rea del paciente. Se verificar\u00e1 la colocaci\u00f3n de un filtro hidrof\u00f3bico de alta eficiencia entre la mascarilla facial y el circuito de ventilaci\u00f3n antes de iniciar la preoxigenaci\u00f3n. Se realizar\u00e1 una inducci\u00f3n de secuencia r\u00e1pida con presi\u00f3n cricoidea adecuada. Es conveniente evitar, siempre que sea posible, la ventilaci\u00f3n manual antes de la intubaci\u00f3n; si esta se requiere, se sellar\u00e1 bien la mascarilla para evitar fugas y se utilizar\u00e1n peque\u00f1os vol\u00famenes corrientes. Es recomendable el empleo de videolaringoscopio para la intubaci\u00f3n. En la medida de lo posible, es preferible utilizar tubos endotraqueales de aspiraci\u00f3n subgl\u00f3tica para disminuir el riesgo de sobreinfecci\u00f3n bacteriana. Se colocar\u00e1n filtros hidrof\u00f3bicos de alta eficiencia en la rama inspiratoria y espiratoria del respirador y se evitar\u00e1 el uso de humidificaci\u00f3n activa. Tras la intubaci\u00f3n todo el material utilizado ser\u00e1 inmediatamente retirado y depositado en una bolsa de pl\u00e1stico de doble cremallera para proceder a su correcta desinfecci\u00f3n. ---Se debe prestar especial atenci\u00f3n al quitarse el EPI para evitar la autocontaminaci\u00f3n; es recomendable que este procedimiento se realice bajo supervisi\u00f3n. ---Se realizar\u00e1 la limpieza siguiendo las recomendaciones del Servicio de Medicina Preventiva de cada centro, haciendo especial hincapi\u00e9 en las superficies probablemente contaminadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 887,
                    "end": 893,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Figura 1"
        },
        {
            "text": "Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las medidas de protecci\u00f3n, recomendamos la consulta del material suplementario del art\u00edculo publicado por Bouadma et al. (https://link.springer.com/article/10.1007%2Fs00134-020-05967-x) 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 215,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1"
        },
        {
            "text": "En el caso de realizarse una intervenci\u00f3n quir\u00fargica en un paciente con sospecha o confirmaci\u00f3n de COVID-19, el traslado al quir\u00f3fano se realizar\u00e1 con todas las medidas de precauci\u00f3n descritas previamente para el personal sanitario encargado de su traslado (EPI con mascarillas de protecci\u00f3n FFP2 y preferiblemente FFP3 si la distancia entre el paciente y el personal es menor de 2 m). Se utilizar\u00e1n, en la medida de lo posible, circuitos exclusivos o con el m\u00ednimo personal. El paciente llevar\u00e1 una mascarilla de protecci\u00f3n quir\u00fargica. El quir\u00f3fano ideal tendr\u00e1 filtraci\u00f3n absoluta o HEPA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para el Manejo Intraoperatorio (tabla 2)"
        },
        {
            "text": "\u00bfAnestesia general frente a anestesia locorregional? No se puede dar una recomendaci\u00f3n clara a este respecto. Depender\u00e1 de los s\u00edntomas respiratorios del paciente, como la presencia de tos y expectoraci\u00f3n, as\u00ed como del tipo de intervenci\u00f3n quir\u00fargica. Si la intervenci\u00f3n se realiza con anestesia locorregional sin intubaci\u00f3n traqueal, se recomienda utilizar oxigenoterapia intraoperatoria con una mascarilla quir\u00fargica por encima de la mascarilla tipo Ventimask \u00ae o por encima de las c\u00e1nulas nasales de administraci\u00f3n de ox\u00edgeno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para el Manejo Intraoperatorio (tabla 2)"
        },
        {
            "text": "El manejo de la v\u00eda a\u00e9rea, tanto para la intubaci\u00f3n como para la extubaci\u00f3n del paciente, seguir\u00e1 las normas antes descritas en este documento para el manejo de la v\u00eda a\u00e9rea en cuanto a la seguridad del personal sanitario, con el EPI adecuado con mascarilla tipo N95 o FPP3, teniendo en cuenta que son procedimientos de elevado riesgo de aerosolizaci\u00f3n. Se colocar\u00e1n filtros hidrof\u00f3bicos de alta eficiencia en la rama inspiratoria y espiratoria del respirador. Durante la intervenci\u00f3n, las puertas de quir\u00f3fano permanecer\u00e1n herm\u00e9ticamente cerradas, solo permanecer\u00e1 en su interior el m\u00ednimo personal requerido, el cual llevar\u00e1 el EPI completo y preferiblemente mascarillas sin v\u00e1lvula espiratoria, ya que estas no deben ser usadas en ambiente est\u00e9riles. Se recomienda minimizar las desconexiones del respirador y utilizar sondas de aspiraci\u00f3n cerrada. Tras finalizar la intervenci\u00f3n quir\u00fargica, y una vez que el paciente haya abandonado el quir\u00f3fano, se proceder\u00e1 a desechar las tubuladuras y filtros del respirador, y se realizar\u00e1 la limpieza del quir\u00f3fano siguiendo las recomendaciones del Servicio Medicina Preventiva de cada centro, haciendo especial hincapi\u00e9 en las superficies probablemente contaminadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para el Manejo Intraoperatorio (tabla 2)"
        },
        {
            "text": "La recuperaci\u00f3n del paciente se realizar\u00e1 en quir\u00f3fano (intentando evitar su estancia en otra unidad); su estancia ser\u00e1 la necesaria que garantice su seguridad durante el traslado y estancia en planta, as\u00ed como permita un tratamiento de las complicaciones precoces (depresi\u00f3n respiratoria, v\u00f3mitos, dolor). Si es necesario la vigilancia postoperatoria, se realizar\u00e1 en unidades de aislamiento con monitorizaci\u00f3n adecuada, preferiblemente con presi\u00f3n negativa, o bien en unidades con la monitorizaci\u00f3n adecuada y que establezcan aislamiento exclusivo para esta cohorte de pacientes. El personal sanitario que atiende en todo momento estos pacientes deber\u00e1 llevar el EPI completo con mascarillas FFP2 o FFP3 en funci\u00f3n del tipo de atenci\u00f3n que se realice, como ya se ha comentado previamente en este documento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para el Manejo Intraoperatorio (tabla 2)"
        },
        {
            "text": "En el paciente que precise de oxigenoterapia postoperatoria, se debe evitar la utilizaci\u00f3n de aerosoles, gafas nasales de alto flujo o ventilaci\u00f3n no invasiva en la medida Manejo perioperatorio de paciente con sospecha o infecci\u00f3n por coronavirus SARS-CoV-2 7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para el Manejo Intraoperatorio (tabla 2)"
        },
        {
            "text": "Tabla 2 Recomendaci\u00f3n para el manejo intraoperatorio de pacientes con sospecha o confirmaci\u00f3n de infecci\u00f3n con coronavirus COVID-19",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para el Manejo Intraoperatorio (tabla 2)"
        },
        {
            "text": "Previamente a la intervenci\u00f3n, se anotar\u00e1 en evolutivos una nota a modo de informe preoperatorio, donde se har\u00e1n constar antecedentes, alergias, y dem\u00e1s informaci\u00f3n rutinaria. No se realizar\u00e1 exploraci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea (explicit\u00e1ndose los motivos de la misma). Deber\u00e1 firmar CI por el mismo o por familiares con base en su aislamiento El traslado al quir\u00f3fano se realizar\u00e1 con las medidas de precauci\u00f3n descritas para el personal sanitario (EPI con mascarillas de protecci\u00f3n FFP2 y preferiblemente FFP3 si la distancia entre el paciente y el personal es menor de 2 m). Utilizar circuitos exclusivos o con poco personal. El paciente debe de portar mascarilla quir\u00fargica durante el traslado Es recomendable que el quir\u00f3fano tenga filtraci\u00f3n absoluta o HEPA Las recomendaciones sobre la limitaci\u00f3n del n\u00famero de personas y las medidas de protecci\u00f3n son iguales a la atenci\u00f3n del paciente en otras \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n La protecci\u00f3n del personal sanitario es prioritaria. Este debe disponer del EPI adecuado, as\u00ed como estar entrenado en su correcta colocaci\u00f3n y retirada. La higiene de manos debe ser realizada por el personal antes y despu\u00e9s de todo contacto con el paciente, particularmente antes de ponerse y despu\u00e9s de quitarse el EPI El tipo de anestesia depender\u00e1 de las condiciones respiratorias del paciente y el tipo de intervenci\u00f3n quir\u00fargica. Siempre que sea posible la anestesia regional (bloqueo nervioso, anestesia espinal), esta ser\u00e1 de elecci\u00f3n, permaneciendo el paciente durante todo el proceso con mascarilla quir\u00fargica. No existe evidencia de superioridad de ninguna t\u00e9cnica anest\u00e9sica Antes de la llegada a quir\u00f3fano, es obligado que se preparen previamente todos los dispositivos (mascarillas, videolaringoscopio, tubos traqueales, c\u00e1nulas de Guedel, etc.), as\u00ed como sueros con y sin sistemas para evitar en lo posible la apertura y manipulaci\u00f3n de los carros. Utilizar, en lo posible, material desechable Igualmente, se preparar\u00e1 toda la medicaci\u00f3n potencial de uso, colocada sobre una batea grande. Evitando en lo posible la manipulaci\u00f3n de los carros de medicaci\u00f3n. De la misma forma, todo lo potencialmente necesario para la cirug\u00eda debe estar disponible en el interior de quir\u00f3fano para evitar la apertura de puertas tras la entrada del paciente La monitorizaci\u00f3n inicial ser\u00e1 la est\u00e1ndar seg\u00fan las recomendaciones de la ASA y la SEDAR (EKG continua, PANI, SatO2). No se recomienda, salvo estrictamente necesario, el uso de otros dispositivos de monitorizaci\u00f3n (SrtO2, BIS); asimismo no se proceder\u00e1 a la canulaci\u00f3n de l\u00ednea arterial o venosa central, salvo que las condiciones del paciente lo precisen En caso de anestesia locorregional sin intubaci\u00f3n, la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno se realizar\u00e1 debajo de la mascarilla quir\u00fargica Durante la intervenci\u00f3n, las puertas de quir\u00f3fano permanecer\u00e1n herm\u00e9ticamente cerradas, solo permanecer\u00e1 en su interior el m\u00ednimo personal requerido, el cual llevar\u00e1 el EPI completo y preferiblemente mascarillas sin v\u00e1lvula espiratoria Se seguir\u00e1n los procedimientos de manejo de via a\u00e9rea tanto en la intubaci\u00f3n como en la extubaci\u00f3n de seguridad para el personal sanitario. No esta recomendado la utilizaci\u00f3n de mascarillas lar\u00edngeas, salvo en casos imprescindibles Los par\u00e1metros del respirador ser\u00e1n programados por un ayudante que no ha tenido contacto con el enfermo. Se colocar\u00e1n filtros de alta eficiencia en ambas ramas del respirador Se recomienda minimizar las desconexiones del respirador y utilizar sondas de aspiraci\u00f3n cerrada Al finalizar la intervenci\u00f3n quir\u00fargica, se desechar\u00e1 el material (tubuladuras, filtros y tubo endotraqueal) como residuo biosanitario tipo iii y se realizar\u00e1 la limpieza siguiendo las recomendaciones del Servicio Medicina Preventiva La recuperaci\u00f3n del paciente se realizar\u00e1 en quir\u00f3fano (intentando evitar su estancia en otra unidad); su estancia ser\u00e1 la necesaria que garantice su seguridad durante el traslado y estancia en planta, as\u00ed como que permita un tratamiento de las complicaciones precoces (depresi\u00f3n respiratoria, v\u00f3mitos, dolor). Si es necesario la vigilancia postoperatoria, se realizar\u00e1 en unidades de aislamiento con monitorizaci\u00f3n adecuada preferiblemente con presi\u00f3n negativa En caso de precisar oxigenoterapia postoperatoria, se debe evitar la utilizaci\u00f3n de aerosoles, gafas nasales de alto flujo o ventilaci\u00f3n no invasiva, en la medida de lo posible El personal sanitario que atienda a estos pacientes durante la vigilancia postoperatoria portar\u00e1 en todo momento el equipo de protecci\u00f3n individual adecuado y deber\u00e1 estar entrenado en su colocaci\u00f3n y retirada En el traslado posoperatorio se seguir\u00e1n las mismas recomendaciones que en el traslado del paciente al quir\u00f3fano de lo posible. Durante su traslado desde el quir\u00f3fano hasta la unidad de hospitalizaci\u00f3n determinada para su vigilancia postoperatoria, en el caso de haber sido extubado en el quir\u00f3fano, se le pondr\u00e1 una mascarilla quir\u00fargica por encima de la mascarilla tipo Ventimask \u00ae o por encima de las c\u00e1nulas nasales de ox\u00edgeno utilizadas para la administraci\u00f3n de oxigenoterapia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para el Manejo Intraoperatorio (tabla 2)"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A novel coronavirus outbreak of global health concern",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Horby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "470--473",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Characteristics of and Important Lessons From the Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) Outbreak in China: Summary of a Report of 72 314 Cases From the Chinese Center for Disease Control and Prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcgoogan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.2648"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical course and outcomes of critically ill patients with SARS-CoV-2 pneumonia in Wuhan China: a single-centered, retrospective",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jama.2020.2648"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Recomendaciones pr\u00e1cticas para el manejo perioperatorio del paciente con sospecha o infecci\u00f3n grave por coronavirus SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f3mo Citar Este Art\u00edculo: Montero Feijoo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Esp Anestesiol Reanim",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30079--85",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.redar.2020.03.003nalstudy"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S2213-2600(20)30079-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A familial cluster of pneumonia associated with the 2019 novel coronavirus indicating person-to-person transmission: a study of a family cluster",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "514--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Epidemiological and clinical characteristics of 99 cases of 2019 novel coronavirus pneumonia in Wuhan China: A descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "507--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical characteristics of 138 hospitalized patients with 2019 novel coronavirus-infected pneumonia in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.1585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Epidemiologic and clinical characteristics of novel coronavirus infections involving 13 patients outside Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lin",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dela",
                    "middle": [],
                    "last": "Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jama.2020.1585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Clinical course and outcomes of critically ill patients with SARS-CoV-2 pneumonia in Wuhan China:A single-centered, retrospective, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30079--85",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jama.2020.1623"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Presumed asymptomatic carrier transmission of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S2213-2600(20)30079-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Critical care management of adults with communityacquired severe respiratory viral infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "315--343",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jama.2020.2565"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: Historical epidemiologic, and clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dsc",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "869--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "China Critical Care Clinical Trials Group (CCCCTG)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00134-020-05966-y"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Preparing for the most critically ill patients with COVID-19: The potential role of extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maclaren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s00134-020-05966-y"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Coronavirus epidemic: Preparing for extracorporeal organ support in intensive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ronco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Navalesi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30060--30066",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jama.2020.2342"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical evidence does not support corticosteroid treatment for 2019-nCoV lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Millar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Baillie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "473--478",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S2213-2600(20)30060-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Novel coronavirus infection during the 2019-2020 epidemic: Preparing intensive care units-the experience in Sichuan Province",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. Intensive Care Med",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "357--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Practical recommendations for critical care and anesthesiology teams caring for novel coronavirus (2019-nCoV) patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wax",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Christian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Can J Anaesth",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12630-020-01591-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Severe SARS-CoV-2 infections: Practical considerations and management strategy for intensivists",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouadma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Lescure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yazdanpanah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s12630-020-01591-x"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Montero Feijoo A, et al. Recomendaciones pr\u00e1cticas para el manejo perioperatorio del paciente con sospecha o infecci\u00f3n grave por coronavirus SARS-CoV-2. Rev Esp Anestesiol Reanim. 2020. https://doi.org/10.1016/j.redar.2020.03.003",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ". Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de estudios observacionales que utilizaron corticoides en pacientes con SARS no encontr\u00f3 beneficios C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Montero Feijoo A, et al. Recomendaciones pr\u00e1cticas para el manejo perioperatorio del paciente con sospecha o infecci\u00f3n grave por coronavirus SARS-CoV-2. Rev Esp Anestesiol Reanim. 2020. https://doi.org/10.1016/j.redar.2020.03.003",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Montero Feijoo A, et al. Recomendaciones pr\u00e1cticas para el manejo perioperatorio del paciente con sospecha o infecci\u00f3n grave por coronavirus SARS-CoV-2. Rev Esp Anestesiol Reanim. 2020. https://doi.org/10.1016/j.redar.2020.03.003",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": ",19 . Se recomienda: C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Montero Feijoo A, et al. Recomendaciones pr\u00e1cticas para el manejo perioperatorio del paciente con sospecha o infecci\u00f3n grave por coronavirus SARS-CoV-2. Rev Esp Anestesiol Reanim. 2020. https://doi.org/10.1016/j.redar.2020.03.003",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Montero Feijoo A, et al. Recomendaciones pr\u00e1cticas para el manejo perioperatorio del paciente con sospecha o infecci\u00f3n grave por coronavirus SARS-CoV-2. Rev Esp Anestesiol Reanim. 2020. https://doi.org/10.1016/j.redar.2020.03.003",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}