{
    "paper_id": "78372e587507382ff55bfb37bf7e3c667f27513e",
    "metadata": {
        "title": "Infektionskrankheiten und ihre Codierung Was kann sich durch die ICD-11 verbessern?",
        "authors": [
            {
                "first": "Michaela",
                "middle": [],
                "last": "Diercke",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung f\u00fcr Infektionsepidemiologie",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sandra",
                "middle": [],
                "last": "Beermann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung f\u00fcr Infektionsepidemiologie",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kristin",
                "middle": [],
                "last": "Tolksdorf",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung f\u00fcr Infektionsepidemiologie",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Silke",
                "middle": [],
                "last": "Buda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung f\u00fcr Infektionsepidemiologie",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G\u00f6ran",
                "middle": [],
                "last": "Kirchner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung f\u00fcr Infektionsepidemiologie",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Was kann sich durch die ICD-11 verbessern? Einleitung Die Internationale statistische Klassifikation der Krankheiten und verwandter Gesundheitsprobleme (International Classification of Diseases -ICD) wird mittels eines Vorschlagsverfahrens j\u00e4hrlich aktualisiert. Dennoch ist eine regelm\u00e4\u00dfige umfassende Revision der ICD erforderlich, um diese an den medizinischen Kenntnisstand und den technischen Fortschritt, z. B. die zunehmende digitale Erfassung und Verarbeitung von Gesundheitsdaten und die Weiterentwicklung von IT-Tools f\u00fcr die Codierung, anzupassen. Durch die 11. Revision der ICD, die derzeit in einer Entwurfsversion vorliegt und im Jahr 2019 von der World Health Assembly verabschiedet werden soll, soll zudem die Interoperabilit\u00e4t mit anderen Klassifikationssystemen und Terminologien verbessert werden. Dabei ist die M\u00f6glichkeit der Fortschreibung von statistischen Trends, u. a. der Todesursachenstatistik, eine der wichtigsten Pr\u00e4missen [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 953,
                    "end": 956,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionskrankheiten und ihre Codierung"
        },
        {
            "text": "Ziel dieses Beitrages ist es, am Beispiel der Codierung von Infektionskrankheiten mittels ICD und ihrer Anwendung in der Praxis, insbesondere im Bereich Infektionsepidemiologie, Schw\u00e4chen zu identifizieren und m\u00f6gliche Verbesserungen aufzuzeigen, die bei der Entwicklung der ICD-11 und der anschlie\u00dfenden Implementierung in Deutschland ber\u00fccksichtigt werden sollten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionskrankheiten und ihre Codierung"
        },
        {
            "text": "Infektionskrankheiten sind in der 10. Revision der ICD (ICD-10) vor allem im Kapitel I (Bestimmte infekti\u00f6se und parasit\u00e4re Krankheiten -A00-B99) zu finden, aber auch weitere Codes, insbesondere in den Kapiteln X (Krankheiten des Atmungssystems -J00-J99, z. B. J09-11 Influenza) und XVI (Bestimmte Zust\u00e4nde, die ihren Ursprung in der Perinatalperiode haben -P00-P96), k\u00f6nnen zur Verschl\u00fcsselung bestimmter Infektionskrankheiten genutzt werden. Die Zuordnung zu den Kapiteln in der aktuellen ICD erfolgt demnach aufgrund unterschiedlicher Konzepte, teilweise nach ausl\u00f6sendem Agens, nach betroffenem Organsystem oder nach Lebensperiode. Schon in den ersten Versionen der ICD wurde deutlich, dass eine Zuordnung zu einzelnen Organsystemen gerade bei den Infektionskrankheiten schwierig ist. In der ersten ICD-Version im Jahr 1893, damals noch das \"Internationale Todesursachenverzeichnis\" (International List of  Causes of Death -ILCD), wurden Infektionskrankheiten wie die Tuberkulose und  die Syphilis, bei denen ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 887,
                    "end": 1012,
                    "text": "(International List of  Causes of Death -ILCD), wurden Infektionskrankheiten wie die Tuberkulose und  die Syphilis, bei denen",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Codierung von Infektionskrankheiten"
        },
        {
            "text": "In der Abteilung f\u00fcr Infektionsepidemiologie am RKI werden die mithilfe von ICD codierten Daten zu Infektionskrankheiten in verschiedenen Zusammenh\u00e4ngen verwendet. Die ICD erm\u00f6glicht den weltweiten Vergleich von Statistiken zu Infektionskrankheiten, so werden regelm\u00e4\u00dfig Daten an internationale Organisationen, wie z. B. die WHO, \u00fcbermittelt. Zunehmend wird die ICD jedoch auch f\u00fcr die Erhebung von Surveillanceund Forschungsdaten eingesetzt, z. B. im Rahmen des Meldewesens (Identifizierung von Meldetatbest\u00e4nden), aber auch in der syndromischen Surveillance akuter Atemwegsinfektionen, f\u00fcr den Aufbau neuerSurveillance-Systeme sowie f\u00fcr die Evaluation der Datenqualit\u00e4t vorhandener Systeme durch Abgleich mit Sekund\u00e4rdaten. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Derzeitige Anwendung der ICD-Klassifikation im Bereich Infektionskrankheiten"
        },
        {
            "text": "Infektionskrankheiten \u00b7 ICD-11 \u00b7 Codiersysteme \u00b7 Epidemiologie \u00b7 Surveillance",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "The revision of the International Classification of Diseases (ICD) could change morbidity and mortality statistics significantly, which also affects the area of infectious diseases. Infectious diseases are classified according to their etiology, affected body system or the life period during which the episode occurs. Specific challenges arise from emerging pathogens and the respective necessary adaptation. For epidemiologic analysis ICD-10 does not always offer enough additional information. ICD provides the basis for international comparison of infectious disease morbidity and mortality statistics, but it is also used to collect data for surveillance and research purposes, e. g. the notification system for infectious diseases, syndromic surveillance systems and the evaluation of data quality by using secondary data sources. ICD-11 offers the chance to better represent epidemiological concepts of infectious diseases by adding more relevant information as affected body system or manifestation. Due to the complexity of coding, ensuring continuity of morbidity and mortality statistics could be challenging.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infectious diseases and their ICD coding. What could be improved by the introduction of ICD-11? Abstract"
        },
        {
            "text": "Infectious diseases \u00b7 Classification system \u00b7 ICD \u00b7 Epidemiology \u00b7 Surveillance ICD. Durch die monokausale Statistik, bei der nur das Grundleiden eingeht, wird auch die Erfassung der Todesf\u00e4lle durch Infektionskrankheiten erschwert [8] . So werden z. B. Sterberaten und Anzahl von Todesf\u00e4llen durch schwere akute respiratorische Infektionskrankheiten auf der Grundlage der Todesursachenstatistik untersch\u00e4tzt [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 235,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 412,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Erfassung der Influenzaaktivit\u00e4t in der jeweiligen Saison sind neben der Datenerfassung \u00fcber das Meldesystem weitere Erhebungsinstrumente erforderlich. Im Sentinel der Arbeitsgemeinschaft Influenza (AGI) werden seit 2013 akute Atemwegserkrankungen auch \u00fcber ICD-10-Codes erfasst. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen neben der Einsch\u00e4tzung der Krankheitslast von akuten respiratorischen Erkrankungen auch weitere Parameter zur Einsch\u00e4tzung von Krankheitsschwere, Risikofaktoren, Komplikationen und Folgeerkrankungen (z. B. Lungenentz\u00fcndung, Beatmungspflicht, akutes schweres Atemnotsyndrom) erfasst und analysiert werden. Diese elektronische Datenerhebung erfolgt im ambulanten Bereich im Rahmen der AGI \u00fcber das SEED ARE -Modul (Sentinel zur elektronischen Erfassung von Diagnosecodes akuter respiratorischer Erkrankungen) sowie in Krankenh\u00e4usern \u00fcber die ICD-10-codebasierte Krankenhaus-Surveillance schwerer akuter respiratorischer Infektionen -ICOSARI. Im ambulanten Bereich wird die syndromische Surveillance seit Gr\u00fcndung der AGI durch virologische Daten erg\u00e4nzt [10] [11] [12] . Die syndromische Erhebung gew\u00e4hrleistet in Krisensituationen eine stabile Datengrundlage und kann durch die zum Meldesystem erg\u00e4nzende Datenerhebung die \u00c4rzteschaft und den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst von h\u00f6heren Meldeaufw\u00e4nden entlasten [13, 14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1058,
                    "end": 1062,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1063,
                    "end": 1067,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1068,
                    "end": 1072,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1316,
                    "end": 1320,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1321,
                    "end": 1324,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndromische Surveillance (z. B. SEED ARE , ICOSARI)"
        },
        {
            "text": "Mit dem Deutschen Elektronischen Melde-und Informationssystem f\u00fcr den Infektionsschutz (DEMIS) soll die elektronische Meldung von gem\u00e4\u00df Infektionsschutzgesetz meldepflichtigen Krankheiten und Krankheitserregern implementiert werden. Dabei sollen meldepflichtige Tatbest\u00e4nde unter anderem \u00fcber die Verwendung der ICD automatisch identifiziert werden und der Meldepflichtige durch das Arzt-oder Krankenhausinformationssystem bereits bei Eingabe der (Verdachts-)Diagnose an seine Meldepflicht erinnert sowie im Meldeprozess unterst\u00fctzt werden [15] . Der Gro\u00dfteil der Meldungen wird durch Labore erzeugt [16] . Da die Laborinformationssysteme h\u00e4ufig andere Klassifikationssyste-me bzw. Ontologien (z. B. die Logical Observation Identifiers Names and Codes -LOINC, Systematized Nomenclature of Medicine -SNOMED, h\u00e4ufig aber auch eigene Nomenklaturen) verwenden, ist die Interoperabilit\u00e4t mit anderen Klassifikationssystemen als ICD ein nicht zu untersch\u00e4tzender Faktor f\u00fcr die erfolgreiche Implementierung von DEMIS. Daf\u00fcr ist ein Mapping zwischen den verschiedenen Klassifikationssystemen unter Nutzung semantischer Verfahren erforderlich [17, 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 540,
                    "end": 544,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 600,
                    "end": 604,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1135,
                    "end": 1139,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1140,
                    "end": 1143,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elektronische Meldung (DEMIS)"
        },
        {
            "text": "Das RKI ist Mitglied in der ICD-11-Arbeitsgruppe des Kuratoriums f\u00fcr Fragen der Klassifikation im Gesundheitswesen (KKG), das derzeit die Implementierung der ICD-11 in Deutschland mit den relevanten Akteuren des Gesundheitssystems vorbereitet. In diesem Rahmen k\u00f6nnen die im Folgenden genannten Anforderungen sowohl in den internationalen Gremien als auch national eingebracht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anforderungen und Erwartungen an die ICD-11"
        },
        {
            "text": "Die grundlegende Umstrukturierung der ICD bietet viele Chancen, insbesondere die einer differenzierteren und korrekten Abbildung von Krankheiten. Gleichzeitig birgt die hohe Komplexit\u00e4t Gefahren wegen der durch sie bedingten Verz\u00f6gerungen bei der Implementierung und der erschwerten Anwendbarkeit in der Praxis [1] . Dabei sollte die ICD-11 im Bereich Infektionskrankheiten folgende Anforderungen erf\u00fcllen: 4 M\u00f6glichkeit zur Fortschreibung der bisherigen Zeitreihen, 4 bessere Abbildung der Infektionskrankheiten, insbesondere der Meldetatbest\u00e4nde, 4 Flexibilit\u00e4t bez\u00fcglich der sich ver\u00e4ndernden epidemiologischen Situation und neu auftretender Erreger, 4 Erm\u00f6glichen einer multikausalen Todesursachenstatistik.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anforderungen und Erwartungen an die ICD-11"
        },
        {
            "text": "Die wichtigste Anforderung an die aktualisierte ICD im Bereich Infektionskrankheiten ist die Fortschreibung der bisherigen Zeitreihen f\u00fcr die Gesundheits-berichterstattung, die Ver\u00f6ffentlichung der Meldedaten, die bisher auf ICD-10-Basis betriebenen syndromischen Surveillance-Systeme und die Todesursachenstatistik. Gleichzeitig begrenzt diese Anforderung aber die Freiheiten f\u00fcr die grundlegende konzeptionelle Umstrukturierung. Ebenso ist zu beachten, dass sich bereits bei der Einf\u00fchrung einzelner neuer Codes und in noch gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe bei der Implementierung der neuen ICD-Version das Codierverhalten der Anwender \u00e4ndert und auch bei Abwesenheit inhaltlicher \u00c4nderungen Surveillance-Artefakte zu erwarten sind [19] . Andererseits wird durch die ICD-11 nun die M\u00f6glichkeit geschaffen, auch seltene Krankheiten zu codieren und dadurch die Gesundheitsberichterstattung f\u00fcr Ereignisse, die bisher nicht ausreichend in den Gesundheitsdaten erfasst werden konnten, zu erm\u00f6glichen [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 715,
                    "end": 719,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 979,
                    "end": 983,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fortschreibung von Trends"
        },
        {
            "text": "Bessere Abbildung der Infektionskrankheiten, insbesondere der Meldetatbest\u00e4nde",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fortschreibung von Trends"
        },
        {
            "text": "Auch bei der Umstellung von ICD-9 auf ICD-10 hatte man das Ziel verfolgt, das Spektrum bestimmter Krankheiten, darunter das der Infektionskrankheiten, besser zu erfassen. So verbesserte sich zwar die Erfassung deutlich, doch schon bei Einf\u00fchrung der ICD-10 konnten einige Infektionskrankheiten identifiziert werden, die nicht vollst\u00e4ndig abgebildet wurden [21] . Gerade komplexe Krankheitsbilder, wie z. B. das der Sepsis, werden durch systematische Fehlcodierungen in den Gesundheitsdaten untererfasst [22] . [24, 25] . Ein wichtiger Parameter ist hier auch der positive Vorhersagewert (\"positive predictive value\" -PPV), der angibt, wie viele der eingegangenen Meldungen tats\u00e4chliche F\u00e4lle werden [26] . W\u00e4hrend der PPV der ICD-9 noch sehr stark zwischen den einzelnen Infektionskrankheiten schwankte ([27]: 20,3 %-96,0 %), wird durch die verschiedenen Dimensionen der ICD-11 gerade in diesem Bereich eine Besserung erwartet. Die Nutzung von semantischen Technologien bei der Entwicklung der ICD-11 gew\u00e4hrleistet, dass die ICD-11 leichter um weitere Dimensionen erg\u00e4nzt, aber auch besser mit anderen Klassifikationssystemen und Ontologien referenziert werden kann, allerdings wird dadurch auch die Komplexit\u00e4t erh\u00f6ht [28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 360,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 507,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 514,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 518,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 699,
                    "end": 703,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1219,
                    "end": 1223,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fortschreibung von Trends"
        },
        {
            "text": "Gerade im Bereich der Infektionskrankheiten sollte die ICD-11 ausreichend Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die sich ver\u00e4ndernde epidemiologische Situation, z. B. in Ausbruchssituationen, sowie f\u00fcr neu auftretende Erreger bieten. Hierbei ist zu pr\u00fcfen, ob dies durch die zeitnahe Umwidmung von nichtvergebenen Schl\u00fcsselnummern weltweit oder im Rahmen der Anpassung der German Modification (GM) erfolgen sollte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flexibilit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Mit dem \u00dcberarbeitungsprozess der ICD-11 soll auch die multikausale Todesursachenstatistik gest\u00e4rkt werden. Durch Einf\u00fchrung von unterst\u00fctzender Software soll das Codierverhalten durch die Bereitstellung von Codierungsalgorithmen m\u00f6glichst vereinheitlicht und gleichzeitig eine multikausale Todesursachenstatistik erm\u00f6glicht werden. Dies kann insbesondere Auswirkungen auf die Analyse seltener Todesursachen haben [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 414,
                    "end": 418,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Multikausale Todesursachenstatistik"
        },
        {
            "text": "Die Chancen der ICD-11 liegen vor allem darin, dass Infektionskrankheiten zuk\u00fcnftig eindeutiger codiert werden k\u00f6nnen und ihre Codierung mehr relevante Informationen f\u00fcr die epidemiologische Bewertung enth\u00e4lt. Allerdings sollte bei der Auswertung von ICD-11-Codes aus Sekund\u00e4rdaten ber\u00fccksichtigt werden, dass die Datenerhebung in der Regel Abrechnungszwecken dient und die Daten hinsichtlich Repr\u00e4sentativit\u00e4t, Vollst\u00e4ndigkeit und Validit\u00e4t Limitationen aufweisen k\u00f6nnen. Durch die hohe Komplexit\u00e4t sowie \u00c4nderungen im Codierverhalten und Codierartefakte k\u00f6nnen zudem Verzerrungen in den Daten entstehen, die die Fortschreibung der Morbidit\u00e4ts-und Mortalit\u00e4tsstatistiken erschweren. Die ICD-11 wird derzeit in Feldstudien getestet und soll auf Grundlage der Ergebnisse angepasst und verbessert werden. Aus Sicht des RKI m\u00fcssen die Auswirkungen der \u00c4nderung der Klassifikation auf die Trends von Infektionskrankheiten, z. B. im Rahmen von Mapping-Studien, evaluiert werden, um eine bessere Interpretation der Zeitreihen zu erm\u00f6glichen und ggf. Empfehlungen f\u00fcr die Anpassung der ICD-11 geben zu k\u00f6nnen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung und Ausblick"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Revising the ICD: explaining the WHO approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Boerma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jakob",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mathers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "388",
            "issn": "16",
            "pages": "31851--31858",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(16)31851-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "History of the statistical classification of diseases and causes of death",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Moriyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Loy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Robb-Smith",
                    "middle": [],
                    "last": "Aht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "National Center for Health Statistics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "HUS active surveillance network Germany. Estimating true incidence of O157 and non-O157 Shiga toxin-producing Escherichia coli illness in Germany based on notification data of haemolytic uraemic syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuehne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouwknegt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Havelaar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "144",
            "issn": "15",
            "pages": "3305--3315",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Measles incidence and reporting trends in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Takla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rieck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Matysiak-Klose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "92",
            "issn": "10",
            "pages": "742--749",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2471/BLT.13.135145"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Marked underreporting of pertussis requiring hospitalization in infants as estimated by capture-recapture methodology",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schielke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Takla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Kries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hellenbrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "37",
            "issn": "2",
            "pages": "119--125",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/INF.0000000000001698"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Access, use, and challenges of claims data analyses in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Neubauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeidler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur J Health Econ",
            "volume": "18",
            "issn": "5",
            "pages": "533--536",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10198-016-0849-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "AConsensus German Reporting Standard for Secondary Data Analyses",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Swarte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitzerem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "DieTodesursachenstatistik in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "Webers",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelhaset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Probleme und Perspektiven. Bundesgesundheitsblatt",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00103-007-0287-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Zeitliche Trends in der Inzidenz und Sterblichkeit respiratorischer Krankheiten von hoher Public-Health-Relevanz in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Steppuhn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Buda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wienecke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Health Monit",
            "volume": "2",
            "issn": "3",
            "pages": "3--35",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.17886/RKI-GBE-2017-049"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Establishing an ICD-10 code based SARIsurveillance in Germany -description of the system and first results from five recent influenza seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Buda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolksdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuhlen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "17",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12889-017-4515-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Evaluation einer ICD-10-basierten elektronischen Surveillance akuter respiratorischer Erkrankungen (SEED ARE ) in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6pke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Prahm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Buda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz",
            "volume": "59",
            "issn": "11",
            "pages": "1484--1491",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Influenza und ambulant erworbene Pneumonie in haus\u00e4rztlich t\u00e4tigen Arztpraxen in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanuzdana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6pke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz",
            "volume": "59",
            "issn": "11",
            "pages": "1492--1502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Nationaler Pandemieplan Teil I -Strukturen und Ma\u00dfnahmen. RKI",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "15--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Nationaler Pandemieplan Teil II -Wissenschaftliche Grundlagen",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "RKI",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "43--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Deutsches Elektronisches Meldeund Informationssystem f\u00fcr den Infektionsschutz (DEMIS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Diercke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Epidemiol Bull",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "291--293",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.17886/EpiBull-2017-03"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Das Projekt DEMIS -Konzeptionelle und technische Vorarbeiten f\u00fcr ein elektronisches Meldesystem f\u00fcr den Infektionsschutz",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Benzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Diercke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilsdorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Hygieneinspektor",
            "volume": "16",
            "issn": "2",
            "pages": "20--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "An OWL representation of ICD-10-CM for classifying patients' diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rold\u00e1n-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Godoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aldana-Montes",
                    "middle": [],
                    "last": "Jfd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Biomed Semantics",
            "volume": "7",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Linked data and ontology reference model for infectious disease reporting systems",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Streibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kybranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Panetto H et al (Hrsg) On the Move to Meaningful Internet Systems. OTM 2017 Conferences",
            "volume": "10574",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Importance of ICD-10 coding directive change for acute gastroenteritis (unspecified) for rotavirus vaccine impact studies: illustration from a populationbased cohort study from Ontario, Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Deeks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rosella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMC Res Notes",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13104-015-1412-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Rare diseases in ICD11: making rare diseases visible in health information systems through appropriate coding",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aym\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rath",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The effectiveness of ICD-10-CM in capturing public health diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Watzlaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Garvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moeini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Anania-Firouzan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Perspect Health Inf Manag",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Validation and optimisationofanICD-10-codedcasedefinitionfor sepsis using administrative health data",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jolley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Quan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jett\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMJ Open",
            "volume": "5",
            "issn": "12",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmjopen-2015-009487"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Syndromic surveillance for influenza in two hospital emergency departments. Relationships between ICD-10 codes and notified cases, before and during a pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Franklin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/1471-2458-11-338"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Accuracy of ICD-10 codes for surveillance of clostridium difficile infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Taright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Boelle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "France. Emerging Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "6",
            "pages": "979--981",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3201/eid1806.111188"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "How accurate are international classification of diseases-10 diagnosis codes in detecting influenza and pertussis hospitalizations in children?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "De Klerk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Pediatric Infect Dis Soc",
            "volume": "3",
            "issn": "3",
            "pages": "255--260",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/jpids/pit036"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Updated guidelines for evaluating public health surveillance systems: recommendations from the Guidelines Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "German",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Horan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Milstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pertowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Waller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Mmwr Recomm Rep",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Utility of international classification of diseases, ninth revision, clinical modification codes for communicable disease surveillance",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sickbert-Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maillard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "172",
            "issn": "11",
            "pages": "1299--1305",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/aje/kwq285"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Will Semantic Web Technologies Work fortheDevelopmentofICD-11?",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tudorache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Falconer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nyulas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Noy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Musen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Patel-Schneider PF et al (Hrsg) The Semantic Web -ISWC 2010. ISWC 2010",
            "volume": "6497",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "VerbesserteQualit\u00e4tdernationalen und internationalen Todesursachenstatistik durch denKodierkernMUSE",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Eckerto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "118--130",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": ". M. Diercke, S. Beermann, K. Tolksdorf, S. Buda und G. Kirchner geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. Dieser Beitrag beinhaltet keine von den Autoren durchgef\u00fchrten Studien an Menschen oder Tieren.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Am Robert Koch-Institut (RKI) werden die Daten zu meldepflichtigen Infektionskrankheiten bundesweit zusammengef\u00fchrt, ausgewertet und ver\u00f6ffentlicht. F\u00fcr die Abbildung der meldepflichtigen Tatbest\u00e4nde mittels der ICD sind teilweise zus\u00e4tzliche Informationen notwendig. So ist f\u00fcr die Bewertung der epidemiologischen Situation von Infektionskrankheiten die Unterscheidung zwischen Inzidenz und Pr\u00e4valenz und somit auch die Unterscheidung zwischen akuten und chronischen Infektionen erforderlich, die z. B. f\u00fcr Hepatitis (B17.1 Akute Virushepatitis C und B18.2 Chronische Virushepatitis C), nicht jedoch z. B. f\u00fcr die Brucellose (A23.-) verf\u00fcgbar ist. Ebenso ist f\u00fcr einige Meldetatbest\u00e4nde das Material, in dem der Erreger nachgewiesen worden ist, oder die Nachweismethode relevant (z. B. Meldepflicht f\u00fcr den direkten Nachweis aus Liquor oder Blut von Haemophilus influenzae). Dies kann in der derzeitigen ICD nicht abgebildet werden. F\u00fcr die Identifizierung einiger Meldetatbest\u00e4nde ist zudem eine Kombination aus mehreren ICD-Codes notwendig (z. B. invasive MRSA-Infek-Bereich eingesetzt wird, oder weltweit in der ICD-10-WHO, die in Deutschland f\u00fcr die Verschl\u00fcsselung der Todesursachen verwendet wird, umgesetzt werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Das Meldesystem gem\u00e4\u00df Infektionsschutzgesetz (IfSG) erm\u00f6glicht neben dem eigentlichen Ziel, der Durchf\u00fchrung von Infektionsschutzma\u00dfnahmen vor Ort durch das Gesundheitsamt, die Fortschreibung von zeitlichen Trends von Infektionskrankheiten. Die Daten zu Infektionskrankheiten, die durch das Meldesystem gem\u00e4\u00df IfSG erfasst werden, unterliegen jedoch vielen Limitationen. Insbesondere ist, in Abh\u00e4ngigkeit von der jeweiligen Krankheit, von einer Untererfassung auszugehen [3-5]. Um die Sensitivit\u00e4t des Meldewesens zu evaluieren, ist es daher erforderlich, weitere Datenquellen heranzuziehen. Durch den Abgleich mit Sekund\u00e4rdaten kann das Ausma\u00df der Untererfassung quantifiziert werden, dies geschieht in Abh\u00e4ngigkeit von der Datenquelle auch teilweise unter Nutzung von ICD-Codes, z.B. bei der Nutzung von Abrechnungsdaten [4]. Aber z. B. auch Routinedaten der gesetzlichen und privaten Krankenversicherungen, der deutschen Rentenversicherung und der deutschen gesetzlichen Unfallversicherung sowie des morbidit\u00e4tsorientierten Risikostrukturausgleichs (Morbi-RSA) stellen eine m\u00f6gliche Datenquelle zur Absch\u00e4tzung und zum Vergleich von Krankheitsh\u00e4ufigkeiten dar. Allerdings gehen diese auch mit verschiedenen Limitationen einher. H\u00e4ufig beziehen sich die Datenquellen nur auf einen Teil der Gesamtbev\u00f6lkerung; z. B. bilden die Daten von gesetzlichen Krankenkassen nur Behandlungsgeschehen ab, die dem Leistungskatalog der Kassen entsprechen. So werden private Zusatzleistungen und Privatverordnungen f\u00fcr Arzneimittel nicht abgebildet. Manche Datenquellen decken, bedingt durch ihre Mitgliederstruktur, auch nicht die gesamte Bev\u00f6lkerung Deutschlands ab und sind damit nicht ausreichend repr\u00e4sentativ. Die Daten werden prim\u00e4r zu anderen Zwecken erhoben, daher sind h\u00e4ufig nicht alle n\u00f6tigen Angaben verf\u00fcgbar. Da die ICD-10 in der ambulanten und station\u00e4ren Versorgung vor allem f\u00fcr Abrechnungszwecke eingesetzt wird, ist z. B. davon auszugehen, dass selbst wenn eine genauere Codierung m\u00f6glich w\u00e4re, diese nicht angewendet wird. So kann es sein, dass nur die Hauptdiagnose codiert wird, da diese abrechnungsrelevant ist, weitere wichtige Nebendiagnosen oder erg\u00e4nzende Codierungen (z. B. Kreuz-Stern-System s. oben) nicht vorgenommen werden, da diese keine Auswirkungen auf die Abrechnung und wie z. B. Capture-Recapture-Studien, nicht durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Bei einigen Datenquellen kann eine Darstellung des zeitlichen Verlaufs ggf. nicht m\u00f6glich sein, da die Daten nur f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum verf\u00fcgbar sind. Des Weiteren k\u00f6nnen \u00c4nderun-Bundesgesundheitsbl 2018 \u00b7 61:806-811 https://doi.org/10.1007/s00103-018-2758-3 \u00a9 Springer-Verlag GmbH Deutschland, ein Teil von Springer Nature 2018 M. Diercke \u00b7 S. Beermann \u00b7 K. Tolksdorf \u00b7 S. Buda \u00b7 G. Kirchner Infektionskrankheiten und ihre Codierung. Was kann sich durch die ICD-11 verbessern? Erreger entstehen kann. Au\u00dferdem reichen die Angaben hinsichtlich Umfang und Tiefe in der ICD-10 teilweise nicht aus, um epidemiologische Auswertungen der Daten durchzuf\u00fchren. Die ICD erm\u00f6glicht den weltweiten Vergleich von Statistiken zu Infektionskrankheiten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Zwar k\u00f6nnen durch eine Validierung die Codes identifiziert werden, die die Krankheit bzw. das Syndrom am besten repr\u00e4sentieren, allerdings hat auch das Codierverhalten der Anwender Einfluss auf die Validit\u00e4t der Daten [23]. Um die Ressourcen im Gesundheitswesen effektiv einsetzen zu k\u00f6nnen, sollte in Abh\u00e4ngigkeit von der Krankheit bzw. des ausl\u00f6senden Erregers eine angemessene Balance zwischen Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t bei der Nutzung der ICD-Codes als Meldeausl\u00f6ser ber\u00fccksichtigt werden. W\u00e4hrend die Spezifit\u00e4t z. B. f\u00fcr Influenza, Keuchhusten und Clostridium-difficile-Infektionen recht gut ist, ist die Sensitivit\u00e4t u. a. aufgrund des variablen und wenig eindeutigen klinischen Bildes teilweise nicht hoch genug",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}