{
    "paper_id": "7893cf156352a62aa22eb29708fbe1a5ead47a89",
    "metadata": {
        "title": "\u00c9pid\u00e9miologie microbienne des infections respiratoires basses actualit\u00e9s Current epidemiology of microbial low respiratory tract infections",
        "authors": [
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Tr\u00e9moli\u00e8res",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de m\u00e9decine interne et des maladies infectieuses",
                    "institution": "h\u00f4pital Francois-Quesnay",
                    "location": {
                        "postCode": "78200",
                        "settlement": "Mantes-la-Jolie",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La litt\u00e9rature r\u00e9cente n'apporte gu\u00e8re de grandes nouveaut\u00e9s, exposant les r\u00e9sultats d'enqu\u00eates parcellaires utiles, mais qui s'ins\u00e8rent dans les fourchettes de pr\u00e9valence d\u00e9j\u00e0 connues pour les diff\u00e9rentes bact\u00e9ries. La fr\u00e9quence des germes retrouv\u00e9s varie dans le temps et l'espace, mais les trois germes les plus fr\u00e9quemment en cause dans toutes les s\u00e9ries se recrutent, quel que soit le lieu, parmi les cinq agents que sont Streptococcus pneumoniae, Influenza A, Mycoplasma pneumoniae, Haemophilus influenzae et Legionella pneumophila. Ainsi, parmi les pneumopathies document\u00e9es, plus de 90 % sont dues \u00e0 : S. pneumoniae, le plus fr\u00e9quent chez les malades hospitalis\u00e9s ; Mycoplasma, Chlamydia et les virus respiratoires, pr\u00e9dominant en ville, avec des variations selon le lieu et l'\u00e9poque ; Staphylococcus aureus et ent\u00e9robact\u00e9ries qui peuvent \u00e9galement \u00eatre en cause chez le vieillard et les patients atteints de tares majeures ; des associations de germes, avec le pneumocoque notamment, qui sont de plus en plus fr\u00e9quemment identifi\u00e9es. Enfin, l'agent causal reste m\u00e9connu dans 25 \u00e0 50 % des cas. On voit r\u00e9cemment notifier des pneumonies aigu\u00ebs communautaires \u00e0 staphylocoques r\u00e9sistants \u00e0 la m\u00e9ticilline. Le diagnostic virologique (et celui des bact\u00e9ries li\u00e9es aux cellules) progresse, gr\u00e2ce \u00e0 la PCR. Il reste de nombreuses incertitudes sur l'int\u00e9r\u00eat de ce diagnostic en dehors d'\u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques, mais aussi sur sa pertinence en pratique clinique. Rien de nouveau pour l'\u00e9pid\u00e9miologie des bronchites aigu\u00ebs ; pour les exacerbations de bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO), le r\u00f4le de H. influenzae, colonisant ou infectant, dans la gen\u00e8se de l'inflammation bronchique fait toujours l'objet de d\u00e9bats. \u00a9 2006 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The recent literature brings nothing new since it provides only fragmented, though undoubtedly useful, studies which remain within the prevalence interval for the different bacterias. The occurrence of germs varies with time and space; nevertheless, whatever the studied series and the site of the studies, the 3 most frequent causal germs belong to the following five strains: Streptococcus pneumoniae, Influenza A, Mycoplasma pneumoniae, Haemophilus influenzae, and Legionella pneumophila. Thus, 90% of all documented pneumoniae appear to be caused by the following pathogens: Pneumococcus; most frequent in hospitalized patients; Mycoplasma, Chlamydia and respiratory viruses were predominant in outpatients, with great variations; Staphylococcus and enterobacteriace may be encountered, mostly in elderlies with major debilitating diseases; association of germs, generally including pneumococcus, are increasingly identified. Last, in 25% to 50% of cases, the causal agent is not known. Recently, some Staphylococcus meticillin-resistant were identified. The diagnosis of viruses (as well as that of atypical bacterias) seems to have improved, thanks to the use of PCR though the interest of such a diagnosis remains questionable, except for epidemiological studies, as well as the relevance of this type of test in clinical practice. Nothing really new has come out on the epidemiology of acute bronchitis, while in bacterial exacerbation of COPD, attention focused on the colonizing or infective role of H. influenzae in the genesis of bronchus inflammation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Faut-il r\u00e9\u00e9valuer une \u00e9pid\u00e9miologie qui para\u00eet depuis longtemps \u00e9tablie, et ne semble pas avoir beaucoup \u00e9volu\u00e9 lors des remises \u00e0 jours r\u00e9guli\u00e8res des diff\u00e9rentes recommandations sur la prise en charge des infections respiratoires basses ? \u00c0 d\u00e9faut d'importantes nouveaut\u00e9s, ce travail a pour objectif la mise \u00e0 jour des connaissances. Il est d'abord fond\u00e9 sur la pr\u00e9sentation des principales conclusions des conf\u00e9rences de consensus et recommandations rendues publiques en France et aux \u00c9tats-Unis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le th\u00e8me principal reste celui des pneumonies aigu\u00ebs communautaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Lors de la premi\u00e8re conf\u00e9rence de consensus consacr\u00e9e par la SPILF aux infections des voies respiratoires, le 18 octobre 1991, ce sujet avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Charles Mayaud et al. [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 184,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Leurs conclusions \u00e9taient : \u00ab Plus de 90 % des pneumopathies communautaires microbiologiquement prouv\u00e9es sont dues \u00e0 Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae, Mycoplasma pneumoniae, Legionella pneumophila, Chlamydia pneumoniae (ou psittaci) ou enfin Influenza A :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "\u2022 S. pneumoniae occupe la premi\u00e8re place dans les formes n\u00e9cessitant l'hospitalisation ; \u2022 M. pneumoniae, C. pneumoniae (ou psittaci), Influenza A (ou d'autres virus) occupent la premi\u00e8re place en ville avec des fr\u00e9quences variant selon les pays, les ann\u00e9es et les saisons ; \u2022 Staphylococcus aureus et les ent\u00e9robact\u00e9ries jouent un r\u00f4le non n\u00e9gligeable chez les vieillards de plus de 75 ans, vivant en institution notamment et vraisemblablement chez les patients atteints de tare majeure ; des associations sont diagnostiqu\u00e9es de plus en plus fr\u00e9quemment. Il s'agit le plus souvent des associations virus-S. pneumoniae, Influenza A-virus syncytial respiratoire, mais aussi S. pneumoniae-M. pneumoniae, S. pneumoniae-L. pneumophila ou enfin, S. pneumoniae-S. aureus ou ent\u00e9robact\u00e9rie. L'agent causal reste m\u00e9connu dans 25-50 % des cas. Les raisons de cet \u00e9chec diagnostique peuvent \u00eatre diverses : antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable, investigations insuffisantes mais aussi agent encore inconnu\u2026 \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Cette premi\u00e8re conf\u00e9rence de consensus a depuis fait, l'objet de plusieurs r\u00e9visions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "En 1995 la r\u00e9actualisation des recommandations n'a pas abord\u00e9 la question de l'\u00e9pid\u00e9miologie microbienne, consid\u00e9rant probablement l'absence de changements [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 159,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "En 2000 les conclusions propos\u00e9es par le texte court ne sont gu\u00e8re diff\u00e9rentes [3] . On rel\u00e8vera que lorsqu'il est recherch\u00e9, l'agent causal reste m\u00e9connu dans environ 50 % des cas. Les raisons de cet \u00e9chec diagnostique sont diverses : antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable, investigations insuffisantes, agent encore inconnu. Les ana\u00e9robies apparaissent comme agents causals quand on suspecte une pneumonie de d\u00e9glutition, et les infections virales repr\u00e9sentent 20 \u00e0 25 % des cas document\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 82,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Les recommandations \u00e9tablies par l'Afssaps en 1999, r\u00e9vis\u00e9e en 2002 sont plus pr\u00e9cises, mais ne donnent pas d'indications suppl\u00e9mentaires [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Une r\u00e9vision de ces recommandations officielles de l'Afssaps a \u00e9t\u00e9 faite en 2005 [5] . Le texte concernant l'\u00e9pid\u00e9miologie est inchang\u00e9, sauf le \u00a7 concernant les Legionella, dont il est dit que la fr\u00e9quence des pneumonies aigu\u00ebs \u00e0 ce pathog\u00e8ne est estim\u00e9e globalement \u00e0 5 % avec des fluctuations \u00e9pid\u00e9miques. Elle serait responsable d'environ 15 % des pneumonies communautaires n\u00e9cessitant une hospitalisation. Elle est probablement sous-\u00e9valu\u00e9e en ville. Le reste de cet ajout concerne les facteurs de risque identifi\u00e9s de faire une infection \u00e0 Legionella.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 84,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Outre-Atlantique nous avons retenu les textes de l'IDSA [6] : Practice guidelines for the management of communityacquired pneumonia in adults publi\u00e9 en 2000, et son actualisation en 2003 [7] , dans laquelle les seules donn\u00e9es \u00e9tiologiques nouvelles concernent le syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SARS), en g\u00e9n\u00e9ral. Et qui comporte un chapitre sp\u00e9cial sur les pneumonies du sujet \u00e2g\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 56,
                    "end": 59,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "L'ATS a aussi publi\u00e9 des guidelines tr\u00e8s compl\u00e8tes, dont le chapitre sur l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne est tr\u00e8s bien document\u00e9. La derni\u00e8re actualisation date de 2001 [8] . De plus ce chapitre comporte une discussion critique sur la pertinence des r\u00e9sultats d'examens compl\u00e9mentaires permettant le diagnostic \u00e9tiologique des pneumonies aigu\u00ebs communautaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 168,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Toutes ces r\u00e9f\u00e9rences proposent des conclusions essentielles communes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques cherchant \u00e0 pr\u00e9ciser l'\u00e9tiologie des pneumonies communautaires mettent en \u00e9vidence des incidences tr\u00e8s variables des diff\u00e9rents pathog\u00e8nes en cause, suivant qu'elles sont effectu\u00e9es en ville, \u00e0 l'h\u00f4pital, en institution voire en milieu de soins intensifs. La litt\u00e9rature n'apporte que des r\u00e9ponses incompl\u00e8tes sur l'\u00e9pid\u00e9miologie exacte des pneumonies communautaires en pratique extrahospitali\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Dans les s\u00e9ries hospitali\u00e8res publi\u00e9es chez l'adulte (France, Europe, Am\u00e9rique du Nord), les pneumonies sont microbiologiquement document\u00e9es dans 30 \u00e0 84 % des cas : On peut regretter que dans la litt\u00e9rature, les inventaires \u00e9tiologiques ne soient pas mieux pr\u00e9cis\u00e9s par \u00e2ge ou en fonction du terrain, les pneumonies \u00e0 M. pneumoniae frappant plus sou-vent les adultes jeunes et les pneumonies \u00e0 H. influenzae survenant plus particuli\u00e8rement sur terrain tabagique ou bronchitique chronique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "En tout \u00e9tat de cause, cependant, S. pneumoniae demeure le germe \u00e0 prendre prioritairement en compte du fait de la fr\u00e9quence et de la gravit\u00e9 potentielle de l'infection pneumococcique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Les documents issus d'outre-Atlantique comportent de plus, en particulier celui de l'ATS [8] , d'importants d\u00e9veloppements, et une discussion critique sur la pertinence des r\u00e9sultats d'examens compl\u00e9mentaires permettant le diagnostic \u00e9tiologique des pneumonies aigu\u00ebs communautaires. On comprend que l'association de la microbiologie classique, des diagnostics s\u00e9rologiques, et des apports de la PCR et de l'identification d'antig\u00e8nes solubles, permettraient de meilleures enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques, mais ne peuvent gu\u00e8re am\u00e9liorer, dans la pratique, le diagnostic initial, pour qu'un traitement non probabiliste puisse \u00eatre d'embl\u00e9e propos\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 89,
                    "end": 92,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Il appara\u00eet tr\u00e8s difficile de r\u00e9sumer en un seul tableau (Tableau 1) les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologies \u00e9parses de ces sources. L'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des donn\u00e9es rend cette information peu utile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Ces mises au point fran\u00e7aises, et nord-am\u00e9ricaines, confirment bien que les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques restent parcellaires, \u00e9parses dans le temps et dans l'espace, et qu'au mieux elles permettent de conforter les grandes tendances \u00e9tablies depuis longtemps.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Nous avons relev\u00e9 les r\u00e9f\u00e9rences tr\u00e8s r\u00e9centes, susceptibles d'ajouter aux informations d\u00e9j\u00e0 connues.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "Les enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques publi\u00e9es ne sont en g\u00e9n\u00e9ral que des flashs d'une situation particuli\u00e8re. Ainsi [10] , elle est l'occasion de rappeler lors d'une comparaison entre les \u00e9tiologies des pneumonies aigu\u00ebs communautaires entre des sujets HIV-et HIV+, que si le pneumocoque est probablement plus fr\u00e9quent chez ces derniers, en revanche l'infection \u00e0 Legionella semble tr\u00e8s rare. La fr\u00e9quence rapport\u00e9e dans cette \u00e9tude de pneumonies par inhalation est li\u00e9e au recrutement particulier, dans cette \u00e9tude de sans domiciles fixes, toxicomanes et alcooliques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonies aigu\u00ebs communautaires"
        },
        {
            "text": "La revue hollandaise de Bogaert D. et al. [11] souligne, chez l'enfant la relation entre colonisation par le pneumocoque et infections invasives ; elle d\u00e9taille les mesures possibles pour minimiser cette colonisation. Mais ce travail ne permet aucune conclusion pratique quant \u00e0 l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9miologie des pneumonies aigu\u00ebs communautaires \u00e0 pneumocoques, en tout cas chez l'adulte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 42,
                    "end": 46,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoque"
        },
        {
            "text": "Une (36 %) . La mortalit\u00e9 globale a \u00e9t\u00e9 de 12,4 % ; de 14 % pour les pneumonies (16 % lorsqu'il y avait une h\u00e9moculture positive, identique \u00e0 la mortalit\u00e9 des m\u00e9ningites : 16,7 % mais il n'y en a que six) ; elle a \u00e9t\u00e9 de 11,1 % pour les patients porteurs du VIH, mais de 25 % pour les malades alcooliques. Enfin, il y a 46 % de souches de sensibilit\u00e9 modifi\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline G, dont 13 % qui sont R (l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite entre 1997 et 1999), mais 20 % de souches r\u00e9sistantes au c\u00e9fotaxime.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 4,
                    "end": 10,
                    "text": "(36 %)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumocoque"
        },
        {
            "text": "On notera que la plupart des donn\u00e9es indiquent un taux d'incidence de 2 \u00e0 5 % pour les pneumonies \u00e0 Legionella. C'est ce chiffre qui est rapport\u00e9 dans les recommandations Afssaps r\u00e9centes [5] . On notera cependant les tr\u00e8s larges fourchettes cit\u00e9es par Sabria M. [13] , qui vont de 1 \u00e0 40 % ; les auteurs soulignant qu'il s'agit d'une affection sous-diagnostiqu\u00e9e, et trop souvent non d\u00e9clar\u00e9e. Ce serait probablement le cas en France si on en croit le nombre de cas d\u00e9clar\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 de 1202 en 2004 [15] . Rapport\u00e9 au taux de pr\u00e9valence de 5 %, et encore bien plus aux 15 % \u00e9voqu\u00e9s pour les pneumonies justifiant une hospitalisation [5] , il n'y aurait que 8000 pneumonies hospitalis\u00e9es en France par an, ce qui est bien \u00e9videmment inexact ! En revanche, les donn\u00e9es du Bulletin \u00c9pid\u00e9miologique Hebdomadaire (BEH) [14] donnent une mortalit\u00e9 de 14 % en 2004 (inchang\u00e9e par rapport aux deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes), soit du m\u00eame ordre que celle des pneumonies \u00e0 pneu-mocoques. Notons cependant une \u00e9tude de Taiwan [15] qui permet bien l'identification de 4,7 % de pneumonies identifi\u00e9s \u00e0 Legionella sur un total de 5097 cas de pneumonies aigu\u00ebs communautaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 191,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 267,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 506,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 639,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 817,
                    "end": 821,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1015,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legionella"
        },
        {
            "text": "On rappelle que des \u00e9pid\u00e9mies de pneumonies aigu\u00ebs communautaires \u00e0 streptocoques du groupe A sont possibles en particulier quand, dans une communaut\u00e9 ferm\u00e9e, il y a un taux de portage pharyng\u00e9 \u00e9lev\u00e9. En l'occurrence 16 % dans une population de 4500 marines, dont 162 ont eu une infection respiratoire basse, avec 78 % de pneumonies document\u00e9es, le streptocoque b\u00eatah\u00e9molytique du groupe A (SGA) a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 seul (34 fois) ou en association (22 fois) dans 44 % de ces cas [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 475,
                    "end": 479,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres bact\u00e9ries"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude fran\u00e7aise [17] , apporte une contribution significative sur les taux d'incidence des infections respiratoires basses \u00e0 C. Trois r\u00e9f\u00e9rences am\u00e9ricaines r\u00e9centes [18] [19] [20] font \u00e9tat de la survenue de pneumonies aigu\u00ebs communautaires \u00e0 staphylocoque r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9ticilline (MRSA), survenant chez des sujets en bonne sant\u00e9, sans facteurs de risque identifi\u00e9s. Ce qu'ils appellent d\u00e9j\u00e0 le CA-MRSA (community acquired-MRSA) demande \u00e0 \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 pour sa virulence, et d'\u00e9ventuelles strat\u00e9gies de pr\u00e9vention, d'autant que certains de ces staphylocoques sont producteurs de la toxine de Panton-Valentine (PVL) comme cela avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 en France [21, 22] , les publications sont \u00e0 vrai dire nombreuses.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 20,
                    "end": 24,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 671,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 672,
                    "end": 675,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres bact\u00e9ries"
        },
        {
            "text": "Plusieurs articles r\u00e9cents permettent de confirmer le r\u00f4le des virus comme agents \u00e9tiologiques des pneumonies aigu\u00ebs communautaires de l'adulte, d'entrevoir des possibilit\u00e9s diagnostiques nouvelles, \u00e0 condition d'admettre que les tests diagnostic utilis\u00e9s -PCR principalementdeviennent des examens de routine et puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme de performance suffisante. En pratique quotidienne, il n'est pas certain que sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 soient acceptables. De plus, en dehors d'enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques, on ne peut affirmer que d\u00e8s maintenant, un tel diagnostic entra\u00eene des cons\u00e9quences pratiques, la principale \u00e9tant de ne pas donner, d\u00e8s le diagnostic de pneumonie fait, d'antibiotiques. L'article r\u00e9cent publi\u00e9 par Van Gageldonk-Lafeber et al. [28] \u00e0 partir d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e aux Pays-Bas de 2000 \u00e0 2003, chez des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes pour des patients ambulatoires, confirme les r\u00e9flexions faites au d\u00e9but de paragraphe sur la signification discutable d'un diagnostic virologique fait par PCR. En l'occurrence ces auteurs montrent dans une \u00e9tude comparative o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 inclus 541 patients pr\u00e9sentant une infection des voies a\u00e9riennes (haute ou basse), ou un syndrome grippal \u00e0 un groupe t\u00e9moin de 558 consultants pour une cause non infectieuse, que la mise en \u00e9vidence de virus chez des sujets asymptomatiques, si elle est plus faible n'en est pas moins r\u00e9elle. Un virus est d\u00e9tect\u00e9 chez 72 % des patients pr\u00e9sentant un syndrome grippal, chez 53 % de ceux qui avaient des sympt\u00f4mes d'infection des voies a\u00e9riennes, mais de 29 % aussi pour l'ensemble des sujets t\u00e9moins, ne pr\u00e9sentant aucun signe d'infection. \u00c0 vrai dire, dans le groupe t\u00e9moin, le taux de mise en \u00e9vidence de virus est tr\u00e8s diff\u00e9rent suivant qu'il s'agit d'enfants ou d'adultes : 40 % pour des enfants entre 4 et 14 ans, mais tout de m\u00eame 15 % \u00e0 partir de 15 ans. Il faut dire que l'\u00e2ge moyen des sujets inclus dans cette \u00e9tude est relativement bas, autour de 35 ans (extr\u00eames 0-87). Par ailleurs, l'article discute les diff\u00e9rents virus identifi\u00e9s. Nous citons cet article en raison des d\u00e9bats, connus, qu'il am\u00e8ne sur les difficult\u00e9s qu'il y a \u00e0 faire une relation certaine entre la d\u00e9couverte d'un virus dans des pr\u00e9l\u00e8vements pharyng\u00e9s (en particulier par PCR), et sa responsabilit\u00e9 dans une infection en cours.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 759,
                    "end": 763,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus et diagnostic des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC)"
        },
        {
            "text": "On lira avec int\u00e9r\u00eat la discussion de ces deux derni\u00e8res \u00e9tudes, faite dans le m\u00eame num\u00e9ro de CID par L. Mandell [29] . En particulier la responsabilit\u00e9 probable de certains virus (m\u00e9tapneumovirus humain) dans la survenue de pneumonies graves chez des sujets \u00e2g\u00e9s, pr\u00e9sentant des comorbidit\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus et diagnostic des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC)"
        },
        {
            "text": "La liste des virus mis en cause chez le sujet \u00e2g\u00e9 n'est pas close : l'\u00e9tude publi\u00e9e par Falsey et al. [30] est prospective sur trois cohortes de sujets \u00e2g\u00e9s, l'une en bonne sant\u00e9 (608 personnes), l'autre pr\u00e9sentant des comorbidit\u00e9s (540 sujets), mais tous en ambulatoire, et une troisi\u00e8me cohorte de 1388 sujets \u00e2g\u00e9s hospitalis\u00e9s. Durant quatre hivers (1999 \u00e0 2003) , ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es la totalit\u00e9 des sympt\u00f4mes \u00e9voquant une infection respiratoire. Il y en a eu 2514, dont 1471 associ\u00e9s \u00e0 une hospitalisation. L'infection \u00e0 VRS est diagnostiqu\u00e9e chaque ann\u00e9e chez 3 \u00e0 7 % des personnes en bonne sant\u00e9, chez 4 \u00e0 10 % des sujets class\u00e9s \u00e0 risque (comorbidit\u00e9smais en ambulatoire) et chez 12 % des vieillards hospitalis\u00e9s (contre 10 % pour les virus influenza ; mais la proportion de vaccin\u00e9s \u00e9tait de plus de 70 %). Pour les patients infect\u00e9s par le VRS hospitalis\u00e9s, 15 % ont \u00e9t\u00e9 admis en r\u00e9animation (12 % pour la grippe) et les mortalit\u00e9s sont respectivement de 7,5 et 7 % (10/132 pour le VRS et 10/144 pour la grippe). La discussion des cons\u00e9quences de cette \u00e9tude est faite dans un \u00e9ditorial de Sethi [31] au titre accrocheur : \u00ab RSV infection -Not for kids only \u00bb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 106,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1103,
                    "end": 1107,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 352,
                    "end": 365,
                    "text": "(1999 \u00e0 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Virus et diagnostic des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC)"
        },
        {
            "text": "Bien s\u00fbr cette liste des virus ne saurait \u00eatre compl\u00e8te sans \u00e9voquer le coronavirus associ\u00e9 au syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS-CoV), dont les caract\u00e9ristiques ont \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9crites depuis le premier cas en novembre 2002 [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 237,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus et diagnostic des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC)"
        },
        {
            "text": "Chez les sujets \u00e2g\u00e9s, on ne d\u00e9veloppera pas l'\u00e9pid\u00e9miologie des pneumonies dites de d\u00e9glutition, mais leur place interm\u00e9diaire, suivant les cas entre pneumonies aigu\u00ebs communautaires et infections nosocomiales n'est pas toujours \u00e9vidente \u00e0 \u00e9tablir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus et diagnostic des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC)"
        },
        {
            "text": "On soulignera les relations \u00e9tablies chez les vieillards (ind\u00e9pendamment de troubles identifi\u00e9s de la d\u00e9glutition) entre l'hygi\u00e8ne buccale, les mesures de pr\u00e9vention qu'elle impose [33] , mais aussi l'\u00e9pid\u00e9miologie de ces pneumonies. L'\u00e9tude de El-Solh et al. Bien que publi\u00e9e en 2002, la grande revue faite par Kaplan et al. [36] , n'est pas r\u00e9f\u00e9renc\u00e9e dans les r\u00e9centes recommandations de l'Afssaps, et l'importance de la cohorte relev\u00e9e m\u00e9rite qu'on en fasse mention. Les auteurs ont r\u00e9pertori\u00e9, aux \u00c9tats-Unis, pour l'ann\u00e9e 1997, quatre bases de donn\u00e9es nationales, et leur analyse comporte plus de 600 000 dossiers class\u00e9s comme pneumonies aigu\u00ebs communautaires chez des sujets de plus de 65 ans. L'\u00e2ge moyen est de 75 ans, la mortalit\u00e9 globale est de 10,6 %, 5 % des patients sont issus de maisons de retraite. Je me contente de rapporter ce qui a trait \u00e0 l'\u00e9tiologie bact\u00e9rienne : un tiers des dossiers comportent un diagnostic \u00e9tiologique. Les pathog\u00e8nes identifi\u00e9s sont : pneumocoques 5,4 % de la cohorte (soit autour de 16 % des pathog\u00e8nes identifi\u00e9s), H. influenzae 3,0 % (9 %), Staphylocoques 5,0 % (autour de 15 %), bacilles Gram n\u00e9gatifs : 9,6 % (autour de 29 %), Pseudomonas : 4,6 % (autour de 13 %). L'identification de staphylocoque ou des BG-est corr\u00e9l\u00e9e avec un plus mauvais pronostic (RR de 1,2 \u00e0 1,85). Bien s\u00fbr, l'ensemble de ces donn\u00e9es doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 avec grande circonspection compte tenu d'une h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 certaine li\u00e9e au mode de recueil de grandes bases de donn\u00e9es, aux informations manifestement succinctes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 185,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus et diagnostic des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC)"
        },
        {
            "text": "En compl\u00e9ment d'information chez le sujet \u00e2g\u00e9, on retiendra quelques publications tr\u00e8s r\u00e9centes qui ne font que confirmer des donn\u00e9es d\u00e9j\u00e0 connues : globalement les pneumonies sont plus graves, et leur incidence plus \u00e9lev\u00e9e [37] , le pneumocoque occupe une place d\u00e9terminante dans l'\u00e9pid\u00e9miologie [38, 39] , mais le r\u00f4le positif de la vaccination est soulign\u00e9 sinon sur l'incidence [38] , mais plut\u00f4t sur la gravit\u00e9 qui est moindre [40] . Le r\u00f4le des infections virales est mis en exergue [41, 42] : virus para-influenzae, rhinovirus, coronavirus, m\u00e9tapneumovirus de l'homme ; mais aussi les virus influenza, dont la r\u00e9partition \u00e9pid\u00e9miologique inhomog\u00e8ne, aux \u00c9tats-Unis entre 1968 et 1998, chez les sujets de plus de 65 ans est corr\u00e9l\u00e9e avec une augmentation de la mortalit\u00e9. On retrouve la m\u00eame donn\u00e9e chez des sujets atteints de cancer [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 305,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 386,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 436,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 493,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 494,
                    "end": 497,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 840,
                    "end": 844,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus et diagnostic des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC)"
        },
        {
            "text": "Diab\u00e8te et pneumonies : confirmant des donn\u00e9es classiques, il est reconnu comme facteur d'aggravation de la gravit\u00e9 et du pronostic [44, 45] , mais aussi de l'incidence [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 136,
                    "text": "[44,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 140,
                    "text": "45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus et diagnostic des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC)"
        },
        {
            "text": "Nous n'avons trouv\u00e9 aucune publication r\u00e9cente concernant l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne, des surinfections parenchymateuses postgrippales. Juste un cas clinique de pneumonie \u00e0 pneumocoque post-virale chez un toxicomane [46] . En revanche, le r\u00f4le des enzymes des virus influenza (indole-amine 2,3dioxyg\u00e9nase et neuraminidase) dans la r\u00e9ponse inflammatoire locale favoriserait l'adh\u00e9sion de pneumocoques, et la survenue de pneumonies secondaires \u00e0 ce germe [47, 48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 458,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 462,
                    "text": "48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus et diagnostic des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC)"
        },
        {
            "text": "Enfin, il n'y a aucune publication de moins de deux ann\u00e9es sur l'\u00e9pid\u00e9miologie des pneumonies \u00e0 staphylocoques chez le diab\u00e9tique, ou en situation postgrippale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus et diagnostic des pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC)"
        },
        {
            "text": "Nous n'avons pas trouv\u00e9 de raison d'ajouter quoi que ce soit au texte 2005 de l'Afssaps [49] . Cinquante \u00e0 quatrevingt-dix pour cent des bronchites aigu\u00ebs du sujet sain ont une \u00e9tiologie virale. Les virus en cause sont les suivants : myxovirus, dont virus influenza, VRS, (retrouv\u00e9 aussi chez l'adulte et m\u00eame le sujet \u00e2g\u00e9), ad\u00e9novirus, rhinovirus (la bronchite est alors tr\u00e8s souvent pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une atteinte des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures). Les coronavirus, le virus de la rougeole ou l'herp\u00e8s simplex sont moins souvent mis en cause.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie des bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Les seules bact\u00e9ries reconnues pour contribuer de fa\u00e7on significative \u00e0 l'apparition de bronchite aigu\u00eb sont M. pneumoniae, C. pneumoniae, et Bordetella pertussis, en soulignant que la majorit\u00e9 des coqueluches surviennent chez l'adulte et que cette fr\u00e9quence est probablement en augmentation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie des bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "D'autres bact\u00e9ries : S. pneumoniae, H. influenzae et \u00e0 un moindre degr\u00e9 en France, Branhamella catarrhalis sont impliqu\u00e9es dans d'autres infections respiratoires basses que la bronchite aigu\u00eb (notamment au cours des pneumonies ou des exacerbations de bronchites chroniques). Leur implication comme agent causal des bronchites aigu\u00ebs n'est pas d\u00e9montr\u00e9e, m\u00eame si cette \u00e9ventualit\u00e9 est fr\u00e9quemment rapport\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie des bronchites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Les infections virales des voies respiratoires favorisent la colonisation des voies a\u00e9riennes hautes et basses par des bac-t\u00e9ries pathog\u00e8nes (pneumocoques-H. influenzae). La d\u00e9monstration qu'une telle colonisation peut \u00eatre responsable de surinfection bact\u00e9rienne chez le sujet sain n'est pas faite. La litt\u00e9rature n'apporte pas de crit\u00e8res diagnostiques d\u00e9cisifs pour identifier une surinfection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfection bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "7. \u00c9tiologies des exacerbations bact\u00e9riennes des bronchites chroniques : les \u00e9l\u00e9ments essentiels sont issus des derni\u00e8res recommandations de l'Afssaps [49] 7.1. Bact\u00e9ries pyog\u00e8nes Les bact\u00e9ries pyog\u00e8nes les plus fr\u00e9quemment mises en \u00e9vidence y compris dans des pr\u00e9l\u00e8vements prot\u00e9g\u00e9s sont par ordre d\u00e9croissant : H. influenzae, S. pneumoniae et B. catarrhalis. Ces bact\u00e9ries peuvent \u00eatre associ\u00e9es entre elles chez un m\u00eame patient. D'autres bact\u00e9ries telles que S. aureus, les ent\u00e9robact\u00e9ries dont K. pneumoniae et P. aeruginosa sont parfois retrouv\u00e9es. La fr\u00e9quence de ces derni\u00e8res bact\u00e9ries serait corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 de la BPCO (volume expiratoire maximal par seconde, inf\u00e9rieur \u00e0 35 %), \u00e0 l'existence d'une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable ou d'une corticoth\u00e9rapie orale prolong\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 155,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfection bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "L'interpr\u00e9tation des cultures faites \u00e0 partir des produits d'expectoration ne permet pas toujours de diff\u00e9rencier colonisation et infection. Si les bronches d'un sujet sain sont habituellement st\u00e9riles, les bronches d'un bronchitique chronique sont fr\u00e9quemment colonis\u00e9es par H. influenzae, S. pneumoniae (pneumocoque) ou B. catarrhalis, m\u00eame en dehors des exacerbations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfection bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "Plusieurs donn\u00e9es sont toutefois en faveur du r\u00f4le pathog\u00e8ne des bact\u00e9ries dans la survenue de certaines exacerbations de BPCO :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfection bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "\u2022 des \u00e9tudes s\u00e9rologiques pour H. influenzae et S. pneumoniae ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es : l'\u00e9l\u00e9vation rapide des anticorps s\u00e9riques serait plut\u00f4t en faveur de l'infection que de la colonisation ou de la contamination par la flore oropharyng\u00e9e ; \u2022 la fr\u00e9quence et la concentration des bact\u00e9ries sont significativement plus \u00e9lev\u00e9es en p\u00e9riode d'exacerbation ; \u2022 l'\u00e9tiologie bact\u00e9rienne des exacerbations serait \u00e9galement attest\u00e9e indirectement dans plusieurs \u00e9tudes par l'efficacit\u00e9 d'une immunisation orale contre H. influenzae ; \u2022 deux \u00e9tudes r\u00e9centes mettent en \u00e9vidence qu'un patient colonis\u00e9 par une des bact\u00e9ries classiquement incrimin\u00e9es dans les exacerbations peut acqu\u00e9rir une nouvelle souche \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une m\u00eame esp\u00e8ce et que cette acquisition est associ\u00e9e de fa\u00e7on significative \u00e0 la survenue d'une exacerbation de BPCO. Depuis la r\u00e9vision des recommandations de l'Afssaps, il n'y a que tr\u00e8s peu de publications \u00e0 signaler concernant les bronchites chroniques et leurs causes infectieuses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfection bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "On retrouve la mise en cause des virus dans un article de Wedzicha J.A. [50] qui pr\u00e9cise que l'infection virale chez les sujets atteints de bronchite chronique obstructive est une des raisons de l'aggravation de l'inflammation bronchique \u00e0 l'origine de l'exacerbation, et corr\u00e9l\u00e9e avec une augmentation du nombre d'hospitalisations. Tous les virus habituels des infections respiratoires basses sont ici list\u00e9s, et d\u00e9tect\u00e9s par PCR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 76,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfection bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "Un travail de Chin et al. [51] conforte celui d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 en 2002 [Sethi S., Evans N., Grant B.J., Murphy T.F. New strains of bacteria and exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease. N. Engl. J. Med. 2002 ; 347 : 465-71.] sur le r\u00f4le de H. influenzae dans la gen\u00e8se des exacerbations, et met en \u00e9vidence que les souches infectantes (en cours d'exacerbation) entra\u00eenent une r\u00e9action inflammatoire plus importante que les seules souches de colonisation. Cette pr\u00e9sence de souches infectantes contribuerait \u00e0 l'alt\u00e9ration de la fonction respiratoire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 26,
                    "end": 30,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfection bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude cor\u00e9enne [52] a investigu\u00e9 la pr\u00e9valence (s\u00e9rologies) des infections \u00e0 M. pneumoniae et C. pneumoniae au cours des bronchites chroniques obstructives (l'article a \u00e9galement inclus des asthmes). Pour mycoplasme, le taux est de 16,9 %, et de 3,4 % pour chlamydia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 19,
                    "end": 23,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surinfection bact\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "La conclusion de cette revue est que celles d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9es en 1991 lors de la premi\u00e8re conf\u00e9rence de consensus de la SPILF sur la prise en charge des infections respiratoires basses, restent parfaitement valides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Pour les pneumonies aigu\u00ebs communautaires, les enqu\u00eates faites depuis, soit \u00e0 vis\u00e9e purement \u00e9pid\u00e9miologique, soit lors d'essais cliniques montrent des r\u00e9sultats d'une tr\u00e8s grande variabilit\u00e9 suivant la g\u00e9ographie, les populations \u00e9tudi\u00e9es, des \u00e9pisodes \u00e9pid\u00e9miques \u00e9ventuels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Pour les bact\u00e9ries pyog\u00e8nes, pneumocoque reste quasi toujours le premier, et de toute fa\u00e7on ne peut \u00eatre n\u00e9glig\u00e9 dans aucune prise en charge s\u00e9rieuse d'une pneumonie aigu\u00eb communautaire. En dehors d'infections syst\u00e9miques s\u00e9v\u00e8res mais rares, le r\u00f4le de H. influenzae est souvent discutable. Les l\u00e9gio-nelloses sont toujours \u00e9valu\u00e9es \u00e0 environ 5 % des pneumonies, avec de grandes variations \u00e9pid\u00e9miologiques, et tr\u00e8s certainement une importante sous-notification pour une maladie qui est en France \u00e0 d\u00e9claration obligatoire. M. pneumoniae et C. pneumoniae ont toujours une place importante, variable pour le premier en fonction de l'\u00e2ge et de p\u00e9riodes \u00e9pid\u00e9miques. Ent\u00e9robact\u00e9ries, staphylocoques sont l'apanage du sujet \u00e2g\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "On rel\u00e8ve l'apparition dans les publications de pneumonies aigu\u00ebs communautaires due \u00e0 des SAMR. Pour les virus, il y a indiscutablement une augmentation des enqu\u00eates pour les d\u00e9tecter ; \u00e9ventuellement en \u00ab temps r\u00e9el \u00bb. Outre les virus influenzae, on insiste sur la part significative en particulier chez le sujet \u00e2g\u00e9 du VRS, mais aussi du m\u00e9tapneumovirus humain (HMPV). Cependant, toutes ces possibilit\u00e9s diagnostiques font l'objet de d\u00e9bat sur leur int\u00e9r\u00eat imm\u00e9diat pour la prise en charge d'un patient, mais surtout sur les difficult\u00e9s d'interpr\u00e9tation de ces r\u00e9sultats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "\u00c9pid\u00e9miologie des germes responsables des infections communautaires des voies respiratoires inf\u00e9rieures",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Honaceris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Denis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Akoun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "130--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Groupe de travail. Recommandations sur la prise en charge de la pathologie infectieuse respiratoire",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bignolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chidiac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Decazes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1021--1029",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Prise en charge des infections respiratoires basses. Quelle doit-\u00eatre l'antibioth\u00e9rapie de premi\u00e8re intention des pneumonies aigu\u00ebs communautaires ?",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "573--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante : infections ORL et respiratoires basses. Afssaps. 1999, R\u00e9actualisation Septembre",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante dans les infections respiratoires de l'adulte et de l'enfant",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "347--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Update of practice guidelines for the management of communityacquired pneumonia in immunocompetent Adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Guidelines for the management of adults with community-acquired pneumonia diagnosis, assessment of severity, antimicrobial therapy, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Working",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1730--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Community-acquired pneumonia in Southeast Asia: the microbial differences between ambulatory and hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wattanathum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaoprasong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nunthapisud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chantaratchada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Limpairojn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jatakanon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1512--1521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Harborview CAP study group. The etiology of community-acquired pneumonia at an urban public hospital: influence of human immunodeficiency virus infection and initial severity of illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mas",
                    "middle": [],
                    "last": "Goodman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pacifico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Polissar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "268--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Streptococcus pneumoniae colonisation: the key to pneumococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bogaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "3",
            "pages": "144--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Microbiological, clinical and epidemiological aspects of Streptococcus pneumoniae isolates recovered over two years",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Viciana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Garcia-Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sanchez-Bernal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Clavijo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "22",
            "issn": "1",
            "pages": "13--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Legionnaires' disease: update on epidemiology and management options",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Med",
            "volume": "2",
            "issn": "3",
            "pages": "235--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Les l\u00e9gionelloses survenues en France en",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Camp\u00e8se",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarraud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Maine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Che",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BEH",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "129--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Center for disease control, department of health. Legionella pneumophila infection in the Taiwan area",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tseng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Chemother",
            "volume": "11",
            "issn": "5",
            "pages": "244--253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Pneumonia outbreak associated with group A Streptococcus species at a military training facility",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Crum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashtari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "511--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Community epidemiology of Chlamydia and Mycoplasma pneumoniae in LRTI in France over 29 months",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Flahault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "De Barbeyrac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Orfila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Portier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ducroix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Epidemiol",
            "volume": "20",
            "issn": "7",
            "pages": "643--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Community-acquired methicillin-resistant Staphylococcus aureus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Palavecino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Lab Med",
            "volume": "24",
            "issn": "2",
            "pages": "403--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Epidemiology, treatment, and prevention of community-acquired methicillin-resistant Staphylococcus aureus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kowalski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Berbari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Osmon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "80",
            "issn": "9",
            "pages": "1201--1208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Pleuropulmonary complications of Panton-Valentine leukocidin-positive community-acquired methicillinresistant Staphylococcus aureus: importance of treatment with antimicrobials inhibiting exotoxin production",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Micek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "2732--2740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Involvement of Panton-Valentine leukocidin-producing Staphylococcus aureus in primary skin infections and pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Piemont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Godail-Gamot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauduchon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1128--1160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Association between Staphylococcus aureus strains carrying gene for Panton-Valentine leukocidin and highly lethal necrotising pneumonia in young immunocompetent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Issartel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fournet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "753--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Characterization of viral agents causing acute respiratory infection in a San Francisco university medical center clinic during the Influenza season",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hacker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Maselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yagi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "822--830",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Improved diagnosis of the etiology of community-acquired pneumonia with real-time polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scheltinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Van Den Eeden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Graffelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Broek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "345--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Viral community-acquired pneumonia in nonimmunocompromised adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1343--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Epidemiology and diagnosis of respiratory syncitial virus in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Charbonneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehoux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "21",
            "issn": "1",
            "pages": "35--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Human metapneumovirus infection in adults with community-acquired pneumonia and exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease clinical infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hamelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f4t\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Laforge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "4",
            "pages": "498--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "A case-control study of acute respiratory tract infection in general practice patients in the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Van Gageldonk-Lafeber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Heijnen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Bartelds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Plas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilbrink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "490--497",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Editorial commentary: etiologies of acute respiratory tract infections clinical infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "503--509",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in elderly and high-risk adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hennessey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "352",
            "issn": "17",
            "pages": "1749--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "RSV infection -not for kids only",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "352",
            "issn": "17",
            "pages": "1810--1812",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: a singular epidemic of viral pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guihot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "33",
            "issn": "5",
            "pages": "344--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Geriatric oral health and pneumonia risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Terpenning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1807--1817",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Microbiology of severe aspiration pneumonia in institutionalized elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El-Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietrantoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Aquilina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Okada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Grover",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "1650--1654",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Group B streptococcal infections in elderly adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "839--886",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Hospitalized community-acquired pneumonia in the elderly age-and sex-related patterns of care and outcome in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Linde-Zwirble",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "766--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Trends in hospitalizations for pneumonia among persons aged 65 years or older in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Curns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "294",
            "issn": "",
            "pages": "2712--2721",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Pneumonia in nursing homes and long-term care facilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Semin Respir Crit Care Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "650--656",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "The influence of age and gender on the population-based incidence of community-acquired pneumonia caused by different microbial pathogens in a population-based prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Soldan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carlos",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Protective effect of pneumococcal vaccine against death by pneumonia in elderly subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vila-Corcoles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa-Gondar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hospital",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1086--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Viral pneumonia in older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "4",
            "pages": "518--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Patterns of influenza-associated mortality among US elderly by geographic region and virus subtype",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ionides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1968,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "163",
            "issn": "4",
            "pages": "316--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Epidemiology and outcomes of serious influenza-related infections in the cancer population",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cooksley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Avritscher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Bekele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Rolston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Geraci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Elting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "618--646",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "A case of influenza A community-acquired pneumonia in an elderly subject hospitalised in intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cousson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carquin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Champs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Biol Clin",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "647--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Etiology and outcome of community-acquired pneumonia in patients with diabetes mellitus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pifarre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheikh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "3233--3242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Post-viral influenza Streptococcus pneumoniae pneumonia in an intravenous drug abuser",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mohan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Nair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cunha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Heart Lung",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "222--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Influenza-induced expression of indole-amine 2,3-dioxygenase enhances interleukin-10 production and bacterial outgrowth during secondary pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Van Der Sluijs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nijhuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Levels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Florquin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mellor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "193",
            "issn": "",
            "pages": "214--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Influenza virus neuraminidase contributes to secondary bacterial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Peltola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Murti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mccullers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "249--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante dans les infections respiratoires de l'adulte et de l'enfant. \u00c9tiologie des BA page 37; causes bact\u00e9riennes des EABC page 44",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Afssaps -argumentaire IRB -2005",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Role of viruses in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "1",
            "issn": "2",
            "pages": "115--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Haemophilus influenzae from patients with chronic obstructive pulmonary disease exacerbation induce more inflammation than colonizers",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Manzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lehman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Humlicek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Starner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "172",
            "issn": "1",
            "pages": "85--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Seroprevalence of Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae in stable asthma and chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rhee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Korean Med Sci",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "225--233",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": ", d'une \u00e9tude faite en Tha\u00eflande entre 1998 et 2001 [9] comparant les \u00e9tiologies identifi\u00e9es de patients ambulatoires (n = 98) et hospitalis\u00e9s (n = 147). Le taux de diagnostics \u00e9tabli est inhabituellement \u00e9lev\u00e9 : respectivement 75,5 et 71,4 %. Pour les patients ambulatoires les auteurs rapportent : C. pneumoniae (36,7 %), M. pneumoniae (29,6 %), et S. pneumoniae (13,3 %) ; et pour ceux qui sont hospitalis\u00e9s : S. pneumoniae est le pathog\u00e8ne le plus fr\u00e9quent (22,4 %), devant C. pneumoniae (16,3 %), loin devant M. pneumoniae (6,8 %). Les co-infections sont donn\u00e9es pour 13,3 et 6,1 % respectivement, C. pneumoniae \u00e9tant le plus souvent en cause. L'\u00e9tude publi\u00e9e par Park et al. est ancienne (patients recrut\u00e9s entre 1994 et 1996 \u00e0 Seattle). Publi\u00e9e dans sa forme d\u00e9fi-",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "et M. pneumoniae (CP et MP). Cette \u00e9tude faite chez des patients ambulatoires a cherch\u00e9 \u00e0 identifier ces pathog\u00e8nes par PCR et test immunoenzymatique. L'\u00e9tude a inclus 3198 patients ; 2336 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquet\u00e9s comme bronchite aigu\u00eb, 671 comme ayant une pneumonie. Sur l'ensemble, les tests sont positifs pour les deux germes dans 7,3 % des cas. Pour les bronchites, CP est positif chez 4,1 % des patients et MP chez 2,3 %. Pour les pneumonies, les taux d'incidence sont respectivement de 3,4 et 7,3 %. Pour les pneumonies on est tr\u00e8s proche des taux d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9s dans le dossier de recommandations de l'Afssaps.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "[34] a \u00e9t\u00e9 prospective, a dur\u00e9 trois ann\u00e9es (2000-2003), et expose les diagnostics microbiologiques de 95 patients institutionnalis\u00e9s, ayant une pneumopathie. Soixantesept pathog\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence : 49 % de bacille Gram n\u00e9gatifs (E. coli, K. pneumoniae, Proteus mirabilis et Serratia spp, en constituent l'essentiel), 16 % d'ana\u00e9robies, et 12 % de staphylocoques. Il n'y a que cinq S. pneumoniae, mais six Streptococcus spp. Dans une revue des infections \u00e0 streptocoques du groupe B, chez le sujet \u00e2g\u00e9, Edwards et al. [35] rapportent des taux de pr\u00e9valence de colonisation \u00e9lev\u00e9s chez des vieillards institutionnalis\u00e9s : 12 \u00e0 22 %. Le risque d'infections cliniques augmente avec le mauvais \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et les comorbidit\u00e9s. Les pneumonies constituent une manifestation significative apr\u00e8s celles de la peau et des parties molles, et les infections urinaires. Elles sont tr\u00e8s li\u00e9es \u00e0 l'existence de troubles des fonctions sup\u00e9rieures.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "\u00e9tude faite par Viciana M.I. et al. \u00e0 Malaga [12] apporte un relev\u00e9 \u00e9pid\u00e9miologique de deux ans d'infections document\u00e9es \u00e0 pneumocoques. Il y a 170 cas, 90 % concernent des infections respiratoires, dont 61 % sont des pneumonies (55 % du total). Le germe est identifi\u00e9 dans 67 % des cas dans des pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires, et 25 % dans des h\u00e9mocultures. Sur l'ensemble des cas, 79 % des infections \u00e0 pneumocoques concernent des hommes, 49 % touchent la tranche d'\u00e2ge de 60 \u00e0 75 ans, et pr\u00e8s de 88 % sont d'origine communautaire. Les malades sont fumeurs (53 %), ayant une bronchite chronique obstructive",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Citons l'\u00e9tude de Louie J. et al.[23] : 266 cas d'infections respiratoires hautes et basses (dont16 % de bronchites, et 6 % de pneumonies. Les virus identifi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 : influenza A et B -52 %, rhinovirus -23 %, virus respiratoire syncitial (VRS) 9 % ainsi que deux coronavirus et deux ad\u00e9novirus. \u00c0 vrai dire, cet article est moins int\u00e9ressant par les r\u00e9sultats pr\u00e9sent\u00e9s que par la discussion concernant les limites, \u00e9voqu\u00e9es plus haut de la PCR. Dans la m\u00eame perspective Templeton et al. \u00e0 Leyden [24] ont combin\u00e9 des m\u00e9thodes microbiologiques classiques : cultures, mais aussi immunofluorescence, et s\u00e9rologies, associ\u00e9es \u00e0 la r\u00e9alisation de PCR \u00ab en temps r\u00e9el \u00bb. Les r\u00e9sultats pr\u00e9sent\u00e9s sont, s'ils se v\u00e9rifient, assez spectaculaires, et demandent une analyse soigneuse, pour v\u00e9rifier leurs cons\u00e9quences. En effet, les auteurs disent avoir identifi\u00e9 l'\u00e9tiologie de 49,5 % de 105 pneumonies communautaires par les techniques conventionnelles, mais associ\u00e9e \u00e0 la \u00ab real-time PCR \u00bb, le diagnostic est fait dans 76 % des cas. De plus une co-infection n'est d\u00e9tect\u00e9e que dans 2,8 % des cas par techniques conventionnelles, et dans 26,5 % des cas par la PCR. Chez le sujet \u00e2g\u00e9, la PCR a permis 87 % de diagnostics \u00e9tiologiques. Plus classique est l'\u00e9tude hispanogermanique publi\u00e9e par De Roux et al. [25]. Elle a inclus 1356 patients ayant une pneumonie aigu\u00eb communautaire clinique, d'\u00e2ge moyen 68 \u00b1 18 ans. Le diagnostic microbiologique a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli de fa\u00e7on conventionnelle pour 38 % d'entre eux : \u2022 pneumocoques : 41 % ; \u2022 H. influenzae : 14.5 % ; \u2022 P. aeruginosa : 12 % ; \u2022 L. pneumophila : 10 %. Parmi les patients inclus, 338 ont eu des s\u00e9rologies par paires pour les principaux virus respiratoires (influenza A & B, virus para-influenzae, VRS, ad\u00e9novirus. Un diagnostic d'infection virale a \u00e9t\u00e9 retenu en cas de s\u00e9roconversion prouv\u00e9e. Avec ce crit\u00e8re, 18 % des patients ayant eu des s\u00e9rologies (61 sur 338) ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme ayant une infection virale ; pour 9 % (31), le virus a \u00e9t\u00e9 le seul diagnostic retenu. L'\u00e9tude publi\u00e9e par Freymuth F. et al. [26] cherchait \u00e0 pr\u00e9ciser diagnostic et \u00e9pid\u00e9miologie du VRS, et d'autres virus dans des infections respiratoires basses de l'adulte. Tous les diagnostics ont \u00e9t\u00e9 faits par PCR. Le VRS a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 chez 11,7 % de patients vaccin\u00e9s contre la grippe, ayant un syndrome d'allure grippale. Lors de bronchites aigu\u00ebs, un virus est identifi\u00e9 dans 36,7 % des cas (VRS 6,3 %, rhinovirus 21,3 %). Cinquante et une pneumonies ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, un virus a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 dans un tiers des cas, dont 5,5 % (trois) de VRS, six influenza A, trois rhinovirus, deux ad\u00e9novirus, 12 herp\u00e8s simplex virus (HSV), et un cytom\u00e9galovirus (CMV). Un autre virus a fait l'objet de publications, il s'agit du m\u00e9tapneumovirus humain, r\u00e9cemment identifi\u00e9 (2001) au sein de la famille des Paramyxoviridae. Une \u00e9tude sp\u00e9cifique faite \u00e0 Qu\u00e9bec [27] l'a mis en \u00e9vidence six fois (PCR et s\u00e9rologies) dans un collectif de 145 patients (4,1 %) comportant un tiers de pneumonies et deux tiers d'exacerbations de bronchite chronique. Ce diagnostic virologique concernait quatre pneumonies et deux exacerbations. La clinique correspondant \u00e0 ces malades est d\u00e9crite dans l'article. Les autres diagnostics virologiques sont les suivants :",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "7.2. Bact\u00e9ries atypiques C. pneumoniae et M. pneumoniae, bact\u00e9ries atypiques habituellement responsables de bronchites aigu\u00ebs, sont parfois responsables d'exacerbations de bronchite chronique : \u2022 C. pneumoniae pourrait \u00eatre impliqu\u00e9 dans 4 \u00e0 5 % des exacerbations de bronchite chronique ; \u2022 M. pneumoniae est observ\u00e9 de fa\u00e7on variable selon les \u00e9tudes : de 1 \u00e0 9,5 % des cas ; \u2022 l'origine virale d'une exacerbation a \u00e9t\u00e9 plus souvent mise en \u00e9vidence par les \u00e9tudes s\u00e9rologiques que par la recherche directe. Les virus en cause sont nombreux : rhinovirus, VRS, influenza, para-influenza, ad\u00e9novirus, etc. Le r\u00f4le favorisant de l'infection virale initiale sur la survenue d'une surinfection bact\u00e9rienne est rappel\u00e9 ; ainsi dans une cohorte de patients suivis pendant sept ans, H. influenzae et S. pneumoniae sont isol\u00e9s respectivement 2 et 2,4 fois plus souvent apr\u00e8s infection virale que pr\u00e9vu.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}