{
    "paper_id": "7b917e86414e580ebed97a3560e8d41a38c42ce7",
    "metadata": {
        "title": "Cadre nosologique des infections respiratoires basses Definition of low respiratory tract infections",
        "authors": [
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Housset",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pneumologie et pathologie professionnelle",
                    "institution": "CHI de Cr\u00e9teil",
                    "location": {
                        "addrLine": "40, avenue de Verdun",
                        "postCode": "94000",
                        "settlement": "Cr\u00e9teil",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "\u00c9voquer une infection respiratoire basse est ais\u00e9 devant des signes respiratoires (toux, expectoration mucopurulente ou purulente) associ\u00e9s \u00e0 des signes infectieux (fi\u00e8vre notamment). En revanche, diff\u00e9rencier bronchite et pneumonie est parfois plus difficile et constitue un enjeu important en raison de la mortalit\u00e9 des pneumonies et d'une prise en charge sp\u00e9cifique. L'\u00e9l\u00e9ment clef du diagnostic est la radiographie de thorax dont l'indication repose sur des signes en foyer (cr\u00e9pitants, matit\u00e9), une fi\u00e8vre, une polypn\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 25/min, une tachycardie sup\u00e9rieure \u00e0 100/min. Leur valeur diagnostique n'est pas suffisante pour affirmer ou exclure une pneumonie ce qui justifie une radiographie en cas de doute clinique. Les \u00e9l\u00e9ments cliniques et radiologiques ne permettent pas un diagnostic \u00e9tiologique fiable. L'analyse de l'expectoration, la recherche d'antig\u00e8nes urinaires de pneumocoque et de Legionella constituent des \u00e9l\u00e9ments d'orientation. Le pneumocoque vient en t\u00eate des germes responsables de pneumonie, suivi par les germes atypiques et la l\u00e9gionellose. L'existence d'une bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO) expose au risque de d\u00e9compensation et d'insuffisance respiratoire aigu\u00eb. Les causes d'exacerbation d'une BPCO sont multiples mais son origine infectieuse, notamment virale, est de l'ordre de 50 %. Les rhinovirus sont en cause dans 40 \u00e0 50 % des cas. D'autres virus peuvent \u00eatre en cause et s'associer \u00e0 la pr\u00e9sence de bact\u00e9ries (Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae, B. catarrhalis). L'appr\u00e9ciation de la gravit\u00e9 repose sur la connaissance du volume expiratoire maximal par seconde de base que l'Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9 propose de remplacer, lorsque ce param\u00e8tre n'est pas connu, par une appr\u00e9ciation de l'intensit\u00e9 de la dyspn\u00e9e. \u00a9 2006 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Lower respiratory tract infection is easily suggested on clinical signs (cough and sputum) associated with fever. To discriminate between pneumonia and acute bronchitis is crucial because of the mortality associated with pneumonia and of its specific management. Chest X-ray is a key exam for the diagnosis and should be performed on the basis of validated clinical signs that are however of weak diagnostic value. Clinical as well as radiological signs cannot be reliably used to identify the causative germ. Sputum examination, the search for pneumococcal and legionella urinary antigens are of good diagnostic value. An associated COPD may lead to an acute respiratory failure. Acute exacerbation of chronic bronchitis results from various causes but infection is involved in about 50% of the cases, mostly viral and most often due to a rhinovirus. Viral infection can be associated to bacterial infection and the most frequently isolated germs are Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae, and B. catarrhalis. Severity assessment relies on the value of basal FEV1 that is often non available. Therefore Afssaps suggests using a dyspnea index to assess exacerbation severity.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Identifier une infection respiratoire basse (IRB) associ\u00e9e ou non \u00e0 une infection respiratoire haute est d'une grande banalit\u00e9 dans l'exercice de tout m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste. La question centrale est de reconna\u00eetre une pneumonie, affection grev\u00e9e d'une mortalit\u00e9 qui peut atteindre 15 %. En effet, le diagnostic de pneumonie induit une prise en charge particuli\u00e8re associant antibioth\u00e9rapie et \u00e9ventuellement hospitalisation. La recherche d'un terrain particulier est une deuxi\u00e8me question importante devant une IRB car sa pr\u00e9sence modifie \u00e9galement la prise en charge du patient. C'est le cas de la bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO) qui est souvent sous diagnostiqu\u00e9e et qui constitue un terrain particulier en raison du risque de d\u00e9compensation respiratoire associ\u00e9. Cette d\u00e9marche diagnostique a fait l'objet de recommandations de pratique clinique par de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s savantes [1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] . L'Afssaps a r\u00e9cemment r\u00e9alis\u00e9 une mise \u00e0 jour de ses recommandations disponible sur internet [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 900,
                    "end": 903,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 904,
                    "end": 907,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 911,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 912,
                    "end": 915,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 916,
                    "end": 919,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 920,
                    "end": 923,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 924,
                    "end": 927,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1023,
                    "end": 1026,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Cette conf\u00e9rence de consensus ne traite pas du probl\u00e8me pos\u00e9 par une immunod\u00e9pression ou par le caract\u00e8re nosocomial de l'infection respiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s un bref rappel g\u00e9n\u00e9ral sur l'\u00e9pid\u00e9miologie, nous discuterons bri\u00e8vement ici du cadre nosologique des diff\u00e9rentes pathologies responsables d'infections respiratoires basses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les infections respiratoires basses sont fr\u00e9quentes. L'analyse des \u00e9pisodes d'IRB ayant justifi\u00e9 un recours aux soins ou une interruption d'activit\u00e9 \u00e9tait, en 1992, de 12,5 % adultes et par an ce qui repr\u00e9senterait environ 45 % de l'ensemble des IRB [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie g\u00e9n\u00e9rale des infections respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Les IRB sont avant toutes prises en charge par les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes. En effet, ces derniers assurent le diagnostic de 96 \u00e0 98 % des IRB qui repr\u00e9senteraient environ 4 \u00e0 5 % de leurs consultations. Environ la moiti\u00e9 de ces consultations pour IRB concerne les sujets de 16 \u00e0 64 ans [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie g\u00e9n\u00e9rale des infections respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Deux travaux men\u00e9s par la m\u00eame \u00e9quipe se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la prise en charge des IRB en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale en France [9, 10] . Un travail \u00e9pid\u00e9miologie d'envergure a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2002 analysant aupr\u00e8s de 3144 m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes fran\u00e7ais, la prise en charge entre novembre 1997 et avril 1998 de 5469 cas \u00e9valuables d'IRB [9] . Cette \u00e9tude porte sur une population \u00e2g\u00e9e de 15 \u00e0 65 ans. Comme pour tout travail de ce type, il est difficile d'avoir un diagnostic de certitude. N\u00e9anmoins les r\u00e9sultats sugg\u00e8rent que parmi les \u00e9pisodes d'infection respiratoire basse, 72 % sont dus \u00e0 une bronchite aigu\u00eb, 15 % \u00e0 une exacerbation de bronchite chronique obstructive et 10 % \u00e0 une pneumonie. L'analyse de la symptomatologie montre un large chevauchement entre les diff\u00e9rentes pathologies. Des chiffres similaires ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s sur un plus petit nombre d'\u00e9pisodes en 2001 [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 327,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 870,
                    "end": 874,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie g\u00e9n\u00e9rale des infections respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Les taux d'hospitalisation sont faibles (0,5 \u00e0 1,2 %) et, dans l'\u00e9tude rapport\u00e9e en 2001, sont de 0,3 % pour les bronchites aigu\u00ebs, 2,2 % pour les exacerbations de bronchite chronique et 12 % pour les pneumonies. L'administration d'antibiotiques concerne 97 % des patients malgr\u00e9 les recommandations de bonne pratique. Cela justifie les campagnes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es aupr\u00e8s des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et du grand public ainsi que les projets visant \u00e0 modifier les habitudes de prescription des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes. Un arr\u00eat de travail \u00e9tait prescrit chez 27 % des sujets actifs avec une m\u00e9diane d'arr\u00eat de 4,5 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie g\u00e9n\u00e9rale des infections respiratoires basses"
        },
        {
            "text": "Dans une d\u00e9marche rigoureuse proche de celle de la m\u00e9decine fond\u00e9e sur les preuves, Metlay et Fine rapportent les valeurs diagnostiques des diff\u00e9rents signes cliniques [11] . Les sympt\u00f4mes sont peu informatifs avec un rapport de vraisemblance proche de un. Rappelons qu'un rapport de vraisemblance positif correspond au rapport entre le pourcentage de vrais positifs (sensibilit\u00e9) et le pourcentage de faux positifs (un moins la sp\u00e9cificit\u00e9). Un rapport \u00e9gal \u00e0 un, t\u00e9moigne d'une \u00e9quivalence des taux de vrais et de faux positifs. Plus un rapport de vraisemblance positif est sup\u00e9rieur \u00e0 un, plus un test positif est informatif et en faveur du diagnostic [12] . Concernant les signes physiques, une fr\u00e9quence respiratoire a un rapport de vraisemblance positif de 1,5 \u00e0 4 lorsqu'elle est sup\u00e9rieure \u00e0 25/min. La d\u00e9couverte d'un foyer de cr\u00e9pitants a un rapport de vraisemblance positif compris entre 2,6 et 2,7, une matit\u00e9 \u00e0 la percussion entre 2,2 \u00e0 4,3. Globalement, la faible valeur diagnostique des sympt\u00f4mes et des signes modifie peu la probabilit\u00e9 a priori de pneumonie. Ainsi, consid\u00e9rant que la pr\u00e9valence de pneumonie devant un tableau d'infection respiratoire basse est d'environ 10 % en pratique de ville, la probabilit\u00e9 a posteriori selon les manifestations cliniques atteint au mieux 60 % pour cette pr\u00e9valence. \u00c0 cette faible valeur diagnostique, il faut ajouter la mauvaise reproductibilit\u00e9 de l'examen clinique [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 172,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 659,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1426,
                    "end": 1430,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Variabilit\u00e9 des signes cliniques"
        },
        {
            "text": "Plusieurs auteurs se sont attach\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper des r\u00e8gles de pr\u00e9diction clinique ou scores afin de d\u00e9terminer l'int\u00e9r\u00eat de la prescription d'une radiographie de thorax. Une \u00e9tude r\u00e9trospective et quatre \u00e9tudes prospectives se sont int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 cette question [14] [15] [16] [17] [18] . Une seule \u00e9tude remplit les crit\u00e8res permettant de lui attribuer un niveau de preuve de niveau 2 [17] . En effet, ce travail int\u00e8gre une \u00e9tape de d\u00e9rivation suivie d'une \u00e9tape de validation. Dans cette \u00e9tude la sensibilit\u00e9 appara\u00eet satisfaisante (90 \u00e0 93 %), contrastant avec une faible sp\u00e9cificit\u00e9 (35 \u00e0 43 %) (Tableau 1). Dans un travail prospectif comparant Tableau 1 R\u00e8gle de pr\u00e9diction clinique d'une pneumonie [17] Clinical prediction rule for diagnosis of pneumonia [17] Signes",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 261,
                    "end": 265,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 270,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 271,
                    "end": 275,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 281,
                    "end": 285,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 389,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 704,
                    "end": 708,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 765,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quand r\u00e9aliser une radiographie de thorax ?"
        },
        {
            "text": "Odd ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quand r\u00e9aliser une radiographie de thorax ?"
        },
        {
            "text": "La pierre de touche du diagnostic de pneumonie est l'existence d'opacit\u00e9s alv\u00e9olaires sur la radiographie de thorax. Cette d\u00e9finition appara\u00eet simple mais pose trois probl\u00e8mes diff\u00e9rents :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interpr\u00e9ter la radiographie de thorax"
        },
        {
            "text": "\u2022 le premier probl\u00e8me est simplement celui de la r\u00e9alisation du clich\u00e9 qui peut \u00eatre difficile dans la pratique de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale ; \u2022 une variabilit\u00e9 importante interobservateur dans la lecture de la radiographie de thorax ; \u2022 une sensibilit\u00e9 de la radiographie de thorax probablement insuffisante pour faire le diagnostic d'atteinte parenchymateuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interpr\u00e9ter la radiographie de thorax"
        },
        {
            "text": "Trois \u00e9tudes se sont int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 la variabilit\u00e9 de l'interpr\u00e9tation de la radiographie de thorax chez des sujets souffrant de risques \u00e9vocateurs de pneumonie [19] [20] [21] . L'analyse faisait appel soit \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence constitu\u00e9e par l'avis d'un panel d'experts soit \u00e0 une analyse de concordance des r\u00e9sultats. Le panel d'experts permet de d\u00e9finir une sensibilit\u00e9 qui globalement oscille entre 56 et 85 % mais d\u00e9cro\u00eet avec le manque d'exp\u00e9rience. La variabilit\u00e9 interobservateur ne s'am\u00e9liore pas avec l'exp\u00e9rience [21] . Dans un autre travail [20] , la comparaison des performances entre radiologue et pneumologue, montre des sensibilit\u00e9s identiques (56 et 59 %, r\u00e9ciproquement). Une \u00e9tude rapporte une sp\u00e9cificit\u00e9 de 85 \u00e0 96 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 521,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interpr\u00e9ter la radiographie de thorax"
        },
        {
            "text": "Un travail s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la sensibilit\u00e9 de la radiographie de thorax en prenant comme r\u00e9f\u00e9rence le scanner thoracique chez 47 sujets ayant des sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs de pneumonie [22] . La radiographie de thorax r\u00e9v\u00e8le des infiltrats chez 18 patients soit 38 % alors que le scanner d\u00e9tecte les infiltrats chez huit patients suppl\u00e9mentaires ; de plus parmi les 18 patients ayant une radiographie de thorax anormale, le scanner met en \u00e9vidence des opacit\u00e9s suppl\u00e9mentaires. Il est difficile de tirer argument de cette \u00e9tude car la signification clinique de la mise en \u00e9vidence de ces infiltrats et ses cons\u00e9quences sur la prise en charge n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 185,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interpr\u00e9ter la radiographie de thorax"
        },
        {
            "text": "L'analyse de l'expectoration ne permet pas de trancher entre bronchite et pneumonie, la pr\u00e9sence de germes au direct n'\u00e9tant pas sp\u00e9cifique. Il existe \u00e9galement de nombreux faux n\u00e9gatifs. Des \u00e9tudes r\u00e9centes sugg\u00e8rent que certains marqueurs s\u00e9riques pourraient orienter vers l'origine bact\u00e9rienne d'une infection qu'il s'agisse du dosage de la prot\u00e9ine-C-r\u00e9active ou plus r\u00e9cemment de la procalcitonine [23] [24] [25] [26] . L'incertitude persiste sur l'int\u00e9r\u00eat de la prot\u00e9ine-C-r\u00e9active. Une revue syst\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e r\u00e9cemment sur la valeur de la prot\u00e9ine-C-r\u00e9active pour, d'une part, le diagnostic de pneumonie et, d'autre part, pour le diagnostic \u00e9tiologique d'une pneumonie [26] . \u00c0 l'une et l'autre de ces questions, les auteurs ne peuvent r\u00e9pondre en raison de la pauvret\u00e9 m\u00e9thodologique des \u00e9tudes publi\u00e9es. En reprenant cinq \u00e9tudes dont l'objectif \u00e9tait l'aide \u00e0 un diagnostic de pneumonie, les auteurs proposent une courbe ROC dont l'aire sous la courbe est de 0,8 ce qui pourrait appara\u00eetre satisfaisant. Toutefois, il n'est pas possible de proposer un seuil diagnostique en raison de l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des \u00e9tudes propos\u00e9es. Des travaux r\u00e9cents sugg\u00e8rent que la procalcitonine pourrait r\u00e9duire, sans danger, la prescription d'antibiotiques [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 403,
                    "end": 407,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 686,
                    "end": 690,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1256,
                    "end": 1260,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Marqueurs biologiques"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une infection d'une tr\u00e8s grande fr\u00e9quence le plus souvent de nature virale, survenant dans un contexte \u00e9pid\u00e9mique [28] . Toutefois deux \u00e9tudes prospectives sugg\u00e8rent une infection bact\u00e9rienne relativement fr\u00e9quente m\u00eame chez des sujets de moins de 60 ans pr\u00e9alablement en bonne sant\u00e9 [29, 30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 304,
                    "text": "30]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite aigu\u00eb de l'adulte sain"
        },
        {
            "text": "La symptomatologie associe parfois des manifestations respiratoires hautes \u00e0 type de rhinorrh\u00e9e souvent propre associ\u00e9e \u00e0 une toux initialement s\u00e8che puis grasse et productive en quelques jours [31] . Des douleurs thoraciques \u00e0 type de br\u00fblures r\u00e9trosternales major\u00e9es par la toux sont fr\u00e9quentes. La fi\u00e8vre d\u00e9passe rarement 39\u00b0C. L'\u00e9volution non compliqu\u00e9e, se fait en une dizaine de jours vers la gu\u00e9rison. Les complications peuvent \u00eatre celles du virus en cause qui peut avoir un tropisme neurologique ou h\u00e9patique. Le plus souvent il s'agit d'une surinfection bact\u00e9rienne. Le tableau est alors celui d'une fi\u00e8vre persistante au-del\u00e0 de trois jours avec une expectoration purulente. La survenue d'une pneumonie est possible. La toux persistante est une autre complication qui t\u00e9moigne d'une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique faisant suite \u00e0 la destruction de l'\u00e9pith\u00e9lium bronchique. Cette circonstance doit faire \u00e9voquer la possibilit\u00e9 d'une coqueluche.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 198,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite aigu\u00eb de l'adulte sain"
        },
        {
            "text": "Les virus en cause dans le \u00ab rhume banal \u00bb sont rapport\u00e9s dans le Tableau 2 [32] . Les [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 80,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 83,
                    "end": 86,
                    "text": "Les",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 87,
                    "end": 91,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite aigu\u00eb de l'adulte sain"
        },
        {
            "text": "Une toux \u00e0 laquelle s'associe d'embl\u00e9e ou secondairement une expectoration est le signe qui fait \u00e9voquer une infection respiratoire basse. Il doit exister aussi au moins un signe fonctionnel ou physique orientant vers une atteinte respiratoire basse (dyspn\u00e9e, douleur thoracique, sifflements, signes en foyer) et au moins un signe g\u00e9n\u00e9ral sugg\u00e9rant une infection (fi\u00e8vre, sueurs, c\u00e9phal\u00e9es, myalgies, mal de gorge).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Dans ces circonstances les arguments en faveur d'une pneumonie communautaire sont une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38,5\u00b0C, tachycardie sup\u00e9rieure \u00e0 100/min, polypn\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 25/min, l'existence d'une douleur thoracique, d'une absence d'infection des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, une impression globale de gravit\u00e9, des signes en foyer (matit\u00e9 et cr\u00e9pitants). La symptomatologie peut \u00eatre trompeuse chez le sujet \u00e2g\u00e9 avec parfois comme seul point d'appel un syndrome confusionnel, ou l'aggravation d'une pathologie chronique pr\u00e9existante [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Les facteurs de risques identifi\u00e9s pour la survenue d'une pneumonie comportent essentiellement l'\u00e2ge et l'existence d'une bronchopathie chronique obstructive [35] . La mortalit\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 cette infection reste \u00e9lev\u00e9e pouvant atteindre 15 % en d\u00e9pit de l'efficacit\u00e9 de la p\u00e9nicilline [36] . La mortalit\u00e9 r\u00e9sulte essentiellement du retard au diagnostic et au traitement ainsi que des caract\u00e9ristiques de l'h\u00f4te. Les facteurs pronostiques de gravit\u00e9 seront analys\u00e9s plus loin en d\u00e9tail. Certains facteurs g\u00e9n\u00e9tiques pouvant contribuer \u00e0 une plus grande sensibilit\u00e9 aux infections commencent \u00e0 \u00eatre identifi\u00e9s [37, 38] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 162,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 288,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 611,
                    "text": "[37,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 615,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Il est classique d'argumenter l'\u00e9tiologie d'une pneumonie sur des tableaux cliniques que l'on peut opposer. Ainsi, le tableau de pneumonie franche lobaire aigu\u00eb due au pneumocoque est d'apparition brutale avec une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, un grand frisson dit solennel, une douleur brutale de la base thoracique, une expectoration parfois ros\u00e9e \u00ab saumon\u00e9e \u00bb, l'existence de signes en foyer \u00e0 type de matit\u00e9 \u00e0 la percussion et de cr\u00e9pitants \u00e0 l'auscultation. Ce tableau s'oppose \u00e0 celui des pneumonies atypiques avec une apparition plus progressive, une fi\u00e8vre moins \u00e9lev\u00e9e et des signes d'examen moins focalis\u00e9s [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 602,
                    "end": 605,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9anmoins soulign\u00e9 par de nombreux travaux que les signes cliniques ne permettent pas de diff\u00e9rencier avec suf-fisamment de certitude la nature \u00e9tiologique, bact\u00e9rienne ou \u00e0 germe atypique, de la pneumonie [35, 39, 40] . De m\u00eame les aspects radiologiques [41, 42] ne permettent pas de diff\u00e9rencier ais\u00e9ment et avec certitude une pneumonie due \u00e0 un pneumocoque d'une pneumonie li\u00e9e \u00e0 un autre germe ou \u00e0 un virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 219,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 268,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Les h\u00e9mocultures sont peu rentables chez les patients en ambulatoire. Ainsi, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 une relation entre la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la pneumonie et la fr\u00e9quence des h\u00e9mocultures positives [43] . Cela a conduit la British Thoracic Society \u00e0 ne pas recommander cet examen dans les pneumonies sans facteur de risque et bien tol\u00e9r\u00e9es [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 330,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "L'examen des crachats n'appara\u00eet informatif que chez un faible nombre de patients sans antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable et ayant une expectoration franchement purulente [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "La recherche des antig\u00e8nes urinaires de Legionella et de S. pneumoniae semble \u00eatre des outils diagnostiques int\u00e9ressants [29, [45] [46] [47] [48] [49] [50] . La valeur diagnostique des tests rapides disponibles pour la d\u00e9tection des antig\u00e8nes de L\u00e9gionella de s\u00e9rotype 1 par test Elisa et de pneumocoque par immunochromatographie, a fait l'objet de publications r\u00e9centes. Les r\u00e9sultats sugg\u00e8rent une sp\u00e9cificit\u00e9 pratiquement parfaite avec une sensibilit\u00e9 de l'ordre de 50 \u00e0 80 % pour la recherche d'antig\u00e8nes pneumococciques [45, 47, 48, 51, 52] et de 70 \u00e0 90 % pour la recherche de Legionella [29, 53] . La sensibilit\u00e9 ne semble pas d\u00e9pendre d'une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable. Il faut toutefois souligner que dans la plupart des \u00e9tudes publi\u00e9es, les tests ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s apr\u00e8s cong\u00e9lation des pr\u00e9l\u00e8vements ce qui ne correspond pas \u00e0 l'utilisation en condition r\u00e9elle et peut s'accompagner d'une d\u00e9gradation des antig\u00e8nes recherch\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 125,
                    "text": "[29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 135,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 145,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 150,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 155,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 529,
                    "text": "[45,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 533,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 537,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 541,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 545,
                    "text": "52]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 594,
                    "end": 598,
                    "text": "[29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 602,
                    "text": "53]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Un travail prospectif men\u00e9 chez 219 recrues souffrant de pneumonie peu ou moyennement s\u00e9v\u00e8res a appliqu\u00e9 avec succ\u00e8s une strat\u00e9gie de l'antibioth\u00e9rapie reposant sur le r\u00e9sultat de la recherche d'antig\u00e8nes pneumococciques dans les urines. Le taux de succ\u00e8s \u00e9tait de plus de 90 % [54] . De la m\u00eame fa\u00e7on, les hollandais sur un antig\u00e8ne urinaire de L\u00e9gionella ont appliqu\u00e9 une strat\u00e9gie efficace de prise en charge lors d'une \u00e9pid\u00e9mie [55] . Les auteurs s'accordent n\u00e9anmoins pour souligner l'int\u00e9r\u00eat de ces tests urinaires lors des formes s\u00e9v\u00e8res de pneumonie communautaire [49] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 436,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 576,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "L'utilisation d'un examen de l'expectoration par une coloration de Gram appara\u00eet peu sensible mais pourrait apporter les arguments notamment dans certaines circonstances o\u00f9 les tests rapides sont n\u00e9gatifs [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques visant \u00e0 identifier les germes en cause dans les pneumonies communautaires sont peu nombreuses notamment lorsqu'il s'agit de pneumonies vues en ville. Les chiffres avanc\u00e9s ne peuvent donc \u00eatre qu'un ordre de grandeur r\u00e9sultant d'\u00e9tudes microbiologiques r\u00e9alis\u00e9es chez des patients hospitalis\u00e9s [56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 326,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Le pneumocoque est le premier agent pathog\u00e8ne et serait responsable de 30 \u00e0 50 % des cas de pneumonie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "La fr\u00e9quence des germes atypiques est diversement appr\u00e9ci\u00e9e. Elle est probablement sous-\u00e9valu\u00e9e [57] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 100,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Ainsi, Mycoplasma pneumoniae viendrait en deuxi\u00e8me position avec une incidence de l'ordre de 7 %. Ce germe est plus fr\u00e9quent chez l'adulte jeune. L'incidence de Chlamydia pneumoniae est estim\u00e9e entre 5 et 10 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "La fr\u00e9quence de pneumonie aigu\u00eb \u00e0 Legionella pneumophila est estim\u00e9e \u00e0 5 %. Elle pourrait repr\u00e9senter environ 15 % des pneumonies communautaires n\u00e9cessitant une hospitalisation. Divers facteurs de risque, individuels ou collectifs, de survenue d'une pneumonie \u00e0 Legionella ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. La pr\u00e9sence de signes digestifs et neurologiques serait \u00e9vocatrice de cette \u00e9tiologie mais la sp\u00e9cificit\u00e9 de ces signes est discut\u00e9e [58, 59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[58,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 434,
                    "text": "59]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "H. influenzae est un germe qui serait en cause dans 5,5 \u00e0 22 % des cas. Toutefois il existe probablement un biais dans la forte pr\u00e9valence de ces pneumonies en raison de leur diagnostic chez des patients souffrants de BPCO et chez qui la colonisation par H. influenzae est fr\u00e9quente. Les pneumonies \u00e0 h\u00e9moculture positive chez un sujet ant\u00e9rieurement sain sont exceptionnelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tiologies virales des pneumonies communautaires (virus de la grippe, virus syncytial respiratoire, ad\u00e9novirus et virus para-influenzae) sont \u00e9valu\u00e9es de fa\u00e7on vraiment diverses selon les s\u00e9ries. Un virus serait en cause dans 10 \u00e0 23 % des pneumonies \u00e0 l'h\u00f4pital et dans 22 \u00e0 30 % des cas en ville [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "D'autres germes peuvent \u00eatre en cause mais leur pr\u00e9valence est faible, inf\u00e9rieure \u00e0 5 % [4]. Rappelons ici que la tuberculose pulmonaire peut parfois r\u00e9aliser une forme pneumonique fortement bacillif\u00e8re [61] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie"
        },
        {
            "text": "La bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO) se d\u00e9finit comme une maladie chronique et lentement progressive caract\u00e9ris\u00e9e par une diminution non compl\u00e8tement r\u00e9versible des d\u00e9bits a\u00e9riens [62] . L'obstruction bronchique est d\u00e9finie par un rapport VEMS/CV inf\u00e9rieur \u00e0 70 %. Le diagnostic est confirm\u00e9 par une exploration fonctionnelle respiratoire (EFR) r\u00e9alis\u00e9e par spirom\u00e9trie et pl\u00e9thysmographie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "Sauf pr\u00e9cision contraire, la terminologie de BPCO admet implicitement son origine tabagique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "Bien qu'elles r\u00e9pondent en partie \u00e0 cette d\u00e9finition, les maladies suivantes ne font pas partie de la BPCO :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'asthme, dont les formes chroniques, anciennes, peuvent comporter une diminution non compl\u00e8tement r\u00e9versible des d\u00e9bits a\u00e9riens ; \u2022 les bronchectasies ; \u2022 les atteintes respiratoires de la mucoviscidose ; \u2022 les bronchiolites chroniques de l'adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "Le cours \u00e9volutif de la BPCO est \u00e9maill\u00e9 d'exacerbations, qui, dans les formes \u00e9volu\u00e9es de la maladie, peuvent mettre en jeu le pronostic vital ; on parle alors de d\u00e9compensations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "Les exacerbations de bronchite de chronique obstructive sont une cause importante de morbidit\u00e9, d'admissions hospitali\u00e8res et de mortalit\u00e9 avec des cons\u00e9quences importantes sur la qualit\u00e9 de vie des patients [62] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 212,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "Certains patients feraient plus volontiers des exacerbations fr\u00e9quentes ce qui est associ\u00e9 \u00e0 une d\u00e9gradation plus rapide de leur fonction respiratoire [63] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 155,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des exacerbations sont dues \u00e0 une infection bact\u00e9rienne ou virale [64] . Le d\u00e9veloppement de nouvelles techniques d'identification des virus permet de d\u00e9membrer rapidement et avec une grande fiabilit\u00e9 les \u00e9tiologies virales [65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 84,
                    "end": 88,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "Les exacerbations de la BPCO, \u00e9pisodes d'aggravations de la maladie, sont difficiles \u00e0 d\u00e9finir. Anthonisen a propos\u00e9 d'en d\u00e9crire trois types [66] . Le type 1 est caract\u00e9ris\u00e9 par la majoration des trois sympt\u00f4mes : dyspn\u00e9e, volume et purulence de l'expectoration. Le type 2 correspond aux situations o\u00f9 seuls deux de ces sympt\u00f4mes sont major\u00e9s. Enfin le type 3 associe la majoration d'un de ces sympt\u00f4mes avec toux, sibilance ou signe d'infection respiratoire haute. Cette d\u00e9finition visait surtout \u00e0 reconna\u00eetre le caract\u00e8re bact\u00e9rien de l'exacerbation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "Par la suite, le consensus d'Aspen a d\u00e9fini l'exacerbation comme \u00ab une g\u00eane persistante, inhabituelle et prolong\u00e9e malgr\u00e9 le traitement habituel \u00bb [67] . Ce g\u00e8ne peut se traduire par une majoration de la dyspn\u00e9e, de la toux, de l'expectoration, une d\u00e9gradation de la fonction, une hypoxie. L'exacerbation est ainsi :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 151,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "\u2022 une d\u00e9gradation persistante de plus de deux jours cons\u00e9cutifs du patient/\u00e9tat de base ; \u2022 plus importante que les variations quotidiennes ; \u2022 \u00e0 d\u00e9but aigu ; \u2022 n\u00e9cessitant une modification th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "En \u00e9tudiant la fr\u00e9quence des exacerbations d\u00e9finies ainsi, l'\u00e9quipe de Wedzicha a d\u00e9montr\u00e9 une forte sous-estimation de ces \u00e9pisodes qui le plus souvent ne conduisent pas \u00e0 un avis m\u00e9dical [68] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 193,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'exacerbation est jug\u00e9e par le recours aux soins :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "\u2022 l\u00e9g\u00e8re si l'augmentation du traitement se fait avec autogestion dans l'environnement usuel par modification des doses du traitement habituel ; \u2022 mod\u00e9r\u00e9e si l'augmentation du traitement se fait par assistance m\u00e9dicale [consultations aupr\u00e8s du m\u00e9decin traitant et/ou du pneumologue et/ou prise d'antibioth\u00e9rapie/corticoth\u00e9rapie) ; \u2022 s\u00e9v\u00e8re si la d\u00e9t\u00e9rioration est majeure ou rapide et n\u00e9cessite une hospitalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "Les causes des exacerbations de BPCO sont multiples. Elles sont parfois intriqu\u00e9es. Les infections trach\u00e9obronchiques repr\u00e9sentent plus de 50 % des causes d'exacerbation. La fi\u00e8vre est inconstante. Les infections sont pour 40 % d'origine virale avec dans plus de 50 % des cas la pr\u00e9sence de rhinovirus [33, [69] [70] [71] . Myxovirus influenzae et para-influenzae sont plus rarement en cause.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 311,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "Les infections bact\u00e9riennes sont \u00e9galement fr\u00e9quentes (H. influenzae, S. pneumoniae, Moraxella catarrhalis, plus rarement Pseudomonas aeruginosa). Leur d\u00e9veloppement est favoris\u00e9 par une colonisation bact\u00e9rienne des voies a\u00e9riennes sous-glottiques, retrouv\u00e9e chez 25 \u00e0 50 % des patients atteints de BPCO. Cette colonisation est favoris\u00e9e par la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'obstruction bronchique et un tabagisme [72, 73] . La colonisation bact\u00e9rienne est associ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence de marqueurs de l'inflammation d'autant plus marqu\u00e9e que la charge bact\u00e9rienne est plus intense [74] . Le changement de nature d'une souche bact\u00e9rienne colonisant les voies a\u00e9riennes basses pourrait favoriser la survenue d'une exacerbation [75] . Lors d'une exacerbation, la mise en \u00e9vidence d'une bact\u00e9rie dans l'expectoration est d'autant plus probable que l'expectoration est franchement purulente [76, 77] . La pollution atmosph\u00e9rique (SO 2 , ozone] semble jouer un r\u00f4le dans la survenue des exacerbations [78] . Il existe d'autres causes plus rares d'exacerbations de BPCO, comme la prise de m\u00e9dicaments d\u00e9primant les centres respiratoires (benzodiaz\u00e9pines par exemple). Une pneumopathie infectieuse, un pneumothorax, une embolie pulmonaire, une d\u00e9faillance cardiaque gauche peuvent simuler une exacerbation de la BPCO. Dans un nombre non n\u00e9gligeable de cas, le facteur d\u00e9clenchant n'est pas mis en \u00e9vidence.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 402,
                    "text": "[72,",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 406,
                    "text": "73]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 564,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 704,
                    "end": 708,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 869,
                    "text": "[76,",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 870,
                    "end": 873,
                    "text": "77]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 974,
                    "end": 978,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "La responsabilit\u00e9 de C. pneumoniae dans la survenue d'une exacerbation est controvers\u00e9e [57, 79] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[57,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "79]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "En cas d'exacerbation grave, le risque de rechute est \u00e9lev\u00e9 : 50 % des patients seront r\u00e9admis \u00e0 l'h\u00f4pital dans les six mois pour une r\u00e9cidive [68] . Plusieurs \u00e9tudes ont mis en \u00e9vidence des facteurs pr\u00e9dictifs d'exacerbation grave ou de rechute d'exacerbation grave [63] . Ces facteurs confirment l'exp\u00e9rience clinique : un VEMS abaiss\u00e9, une hypox\u00e9mie (baisse de l'oxyg\u00e8ne du sang), une hypercapnie (augmentation du gaz carbonique du sang) sont associ\u00e9s \u00e0 un risque \u00e9lev\u00e9 d'exacerbations graves. D'autres facteurs de risque ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s : corticoth\u00e9rapie orale, faible valeur du VEMS, plus de quatre exacerbations par an, oxyg\u00e9noth\u00e9rapie au long cours, cardiopathie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 147,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 271,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "La prise en charge d'une exacerbation de BPCO repose sur l'appr\u00e9ciation de sa gravit\u00e9 par le m\u00e9decin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        },
        {
            "text": "La nature de la prise en charge et du traitement d\u00e9pendent \u00e9galement de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la BPCO. Plus la maladie est s\u00e9v\u00e8re, plus le traitement est lourd. Des stades ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s selon la d\u00e9gradation du VEMS (Tableau 4) [62] . Celli et al. ont propos\u00e9 un index pronostique plus performant fond\u00e9 sur l'index de masse corporel, un index de dyspn\u00e9e (Tableau 5), la valeur du VEMS et le r\u00e9sultat du test de marche de six minutes (Tableau 6) [80] . La valeur ajout\u00e9e de cet index dans la prise en charge des exacerbations de BPCO n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e. Toutefois cette classification n'est pas toujours op\u00e9rationnelle, notamment lorsque le malade ne conna\u00eet pas la valeur de son VEMS, cas encore trop fr\u00e9quent. C'est probablement pour cette raison que les derni\u00e8res recommandations de l'Afssaps int\u00e8grent une correspondance entre l'intensit\u00e9 habituelle de la dyspn\u00e9e et le stade de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 plus haut [4] . Ainsi, le stade I correspondrait \u00e0 l'absence de dyspn\u00e9e d'effort, le stade II \u00e0 la pr\u00e9sence habituelle d'une dyspn\u00e9e d'effort et enfin le stade III \u00e0 une dyspn\u00e9e au moindre effort ou \u00e0 une dyspn\u00e9e de repos. Grade 0 : pour des efforts importants ou au-del\u00e0 du 2e \u00e9tage Grade 1 : au 1er \u00e9tage, \u00e0 la marche rapide ou en l\u00e9g\u00e8re pente Grade 2 : \u00e0 la marche sur terrain plat \u00e0 allure normale Grade 3 : \u00e0 la marche lente Grade 4 : au moindre effort (parole, habillage, rasage\u2026)",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 444,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 904,
                    "end": 907,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbations de BPCO"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "update of BTS pneumonia guidelines: what's new?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boldy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "5",
            "pages": "364--370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Guidelines for the management of adults with community-acquired pneumonia. Diagnosis, assessment of severity, antimicrobial therapy, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "7",
            "pages": "1730--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Bronchopneumopathies aigu\u00ebs et antibioth\u00e9rapie en 1992 : aspects socio-\u00e9conomiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Fur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sermet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Busson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Management of lower respiratory tract infections by French general practitioners: the AIR II study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Raherison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Peray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Poirier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Romand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Grignet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Arsac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "2",
            "pages": "314--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Prise en charge des infections respiratoires basses en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Taytard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Daures",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Arsac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chirumberro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Grignet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Micoud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "18",
            "issn": "2",
            "pages": "163--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Testing strategies in the initial management of patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "138",
            "issn": "2",
            "pages": "109--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "\u00c9tude de validation d'un test diagnostique: un guide de lecture critique. \u00c0 propos de la place de la biopsie endobronchique dans le diagnostic de la sarcoidose",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Nendaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "19",
            "issn": "6",
            "pages": "767--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Reliability of eliciting physical signs in examination of the chest",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spiteri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "8590",
            "pages": "873--878",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Prediction of pneumonia in outpatients with acute cough-a statistical approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Diehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bushyhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolcott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tompkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Chronic Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "3",
            "pages": "215--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Comparison of physician judgment and decision aids for ordering chest radiographs for pneumonia in outpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Emerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Speroff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Siciliano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Effron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rashad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "20",
            "issn": "11",
            "pages": "1215--1224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Clinical criteria for the detection of pneumonia in adults: guidelines for ordering chest roentgenograms in the emergency department",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gennis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallagher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Falvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Than",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Emerg Med",
            "volume": "7",
            "issn": "3",
            "pages": "263--271",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Clinical prediction rule for pulmonary infiltrates",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Heckerling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tape",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wigton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hissong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Leikin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ornato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "113",
            "issn": "9",
            "pages": "664--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Decision rules and clinical prediction of pneumonia: evaluation of low-yield criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Singal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hedges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Radack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "18",
            "issn": "1",
            "pages": "13--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Interobserver reliability of the chest radiograph in communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Albaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fuhrman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Britton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "PORT Investigators Chest",
            "volume": "110",
            "issn": "2",
            "pages": "343--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Interobserver variability in the radiographic diagnosis of adult outpatient pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Melbye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Acta Radiol",
            "volume": "33",
            "issn": "1",
            "pages": "79--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Procalcitonin-guided antibiotic use vs a standard approach for acute respiratory tract infections in primary care: study protocol for a randomised controlled trial and baseline characteristics of participating general practitioners",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Briel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christ-Crain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Periat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "High-resolution computed tomography for the diagnosis of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Syrjala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Broas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Suramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ojala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "2",
            "pages": "358--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Contribution of C-reactive-protein to the diagnosis and assessment of severity of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Toran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Boquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "4",
            "pages": "1335--1377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Calcitonin precursors are reliable markers of sepsis in a medical intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schachinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rickenbacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Huber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmerli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "4",
            "pages": "977--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "C-reactive-protein in patients with COPD, control smokers and non-smokers",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pinto-Plata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullerova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Toso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Feudjo-Tepie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Vessey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "1",
            "pages": "23--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Diagnostic value of C-reactive-protein in infections of the lower respiratory tract: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Meer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Neven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Broek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wjj",
                    "middle": [],
                    "last": "Assendelft",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "331",
            "issn": "7507",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Effect of procalcitonin-guided treatment on antibiotic use and outcome in lower respiratory tract infections: cluster-randomised, single-blinded intervention trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christ-Crain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaccard-Stolz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingisser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gencay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Huber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "363",
            "issn": "9409",
            "pages": "600--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Fortnightly Review: Management of community-acquired lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hsr",
                    "middle": [],
                    "last": "Hosker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawkey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "308",
            "issn": "6930",
            "pages": "701--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Study of community-acquired pneumonia aetiology (SCAPA) in adults admitted to hospital: implications for management guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Boswell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "4",
            "pages": "296--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Prospective study of aetiology and outcome of adult lower-respiratory-tract infections in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Colville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "341",
            "issn": "8844",
            "pages": "511--515",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Diagnosis of acute bronchitis in adults: a national survey of family physicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Oeffinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Snell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Panico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Archer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "45",
            "issn": "5",
            "pages": "402--411",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "The common cold: a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Intern Med",
            "volume": "15",
            "issn": "2",
            "pages": "79--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Respiratory viral infections in adults with and without chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "1",
            "pages": "167--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Influence of age on symptoms at presentation in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "13",
            "pages": "1453--1462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Risk factors of readmission to hospital for a COPD exacerbation: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Felez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marrades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "2",
            "pages": "100--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Pneumopathies aigu\u00ebs communautaires pr\u00e9occupantes ou graves explor\u00e9es par fibroscopie bronchique. Analyse de 193 cas hospitalis\u00e9s en h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Biel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Labonne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecoules",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dufour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "13",
            "issn": "2",
            "pages": "175--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Genetic susceptibility to infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Philippart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Charpentier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "19",
            "issn": "4",
            "pages": "411--415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Heat shock protein 70-2 + 1267 AA homozygotes have an increased risk of septic shock in adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Elbahlawan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "5",
            "pages": "1367--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "A prospective study of community-acquired pneumonia in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "101",
            "issn": "2",
            "pages": "442--448",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Community-acquired pneumonia guidelines-an international comparison: a view from Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "3",
            "pages": "183--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Comparative radiographic features of community acquired Legionnaires' disease, pneumococcal pneumonia, Mycoplasma pneumonia, and psittacosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Roderick",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "39",
            "issn": "1",
            "pages": "28--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Bacterial or nonbacterial pneumonia: accuracy of radiographic diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Calenoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Berlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "124",
            "issn": "3",
            "pages": "607--619",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Septic Shock and Respiratory Failure in Community-acquired Pneumonia Have Different TNF Polymorphism Associations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cantor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "7",
            "pages": "1599--604",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Applying sputum as a diagnostic tool in pneumonia: limited yield, minimal impact on treatment decisions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlochtermeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Goke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "5",
            "pages": "1486--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Contribution of a urinary antigen assay (Binax NOW) to the early diagnosis of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Sabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "2",
            "pages": "222--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Rapid urinary antigen test for diagnosis of pneumococcal community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Jimenez De Anta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "2",
            "pages": "209--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Usefulness of the Streptococcus pneumoniae urinary antigen test in the treatment of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stralin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "8",
            "pages": "1209--1219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Antigen detection for the diagnosis of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nunes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Camargos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Campos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "38",
            "issn": "2",
            "pages": "135--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Revised SWAB guidelines for antimicrobial therapy of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schouten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Prins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Degener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Janknegt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hollander",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Neth J Med",
            "volume": "63",
            "issn": "8",
            "pages": "323--358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Impact of rapid urine antigen tests to determine the etiology of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arellano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir. Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in elderly adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Drugs Aging",
            "volume": "22",
            "issn": "7",
            "pages": "577--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Evaluation of rapid assay for detection of Streptococcus pneumoniae urinary antigen among infants and young children with possible invasive pneumococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Colombo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Faelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fossali",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "4",
            "pages": "365--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Comparison of Binax Legionella Urinary Antigen EIA kit with Binax RIA Urinary Antigen kit for detection of Legionella pneumophila serogroup 1 antigen",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hackman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Plouffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Benson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "34",
            "issn": "6",
            "pages": "1579--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Stratchounski LS. Management of nonsevere pneumonia in military trainees with the urinary antigen test for Streptococcus pneumoniae: an innovative approach to targeted therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Guchev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinopalnikov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Klochkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kozlov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "11",
            "pages": "1608--1624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Legionnaires' disease at a Dutch flower show: prognostic factors and impact of therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lettinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Verbon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weverling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schellekens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Den",
                    "middle": [],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yzerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "12",
            "pages": "1448--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "The epidemiology of communityacquired pneumonia among hospitalized adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Porath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlaeffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "34",
            "issn": "1",
            "pages": "41--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Atypical pathogens and respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "24",
            "issn": "1",
            "pages": "171--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the elderly. Clinical and nutritional aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Riquelme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Estruch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "6",
            "pages": "1908--1922",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Severe Community-acquired Pneumonia. Risk Factors and Follow-up Epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "3",
            "pages": "923--932",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "\u00c9pid\u00e9miologie des germes responsables au cours des pneumopathies communautaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Houacine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Denis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Akoun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Rev Pneumol Clin",
            "volume": "48",
            "issn": "3",
            "pages": "101--111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Tuberculosis: still overlooked as a cause of community-acquired pneumonia-how not to miss it",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Care Clin N Am",
            "volume": "11",
            "issn": "1",
            "pages": "25--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Actualisation 2003 des recommandations de la SPLF sur la prise en charge de la BPCO : organisation et argumentaire",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Mal Respir",
            "volume": "20",
            "issn": "3",
            "pages": "7--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Longitudinal changes in the nature, severity and frequency of COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lloyd-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "22",
            "issn": "6",
            "pages": "931--937",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Respir Care",
            "volume": "48",
            "issn": "12",
            "pages": "1204--1217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Lower respiratory viral illnesses: improved diagnosis by molecular methods and clinical impact",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gerbase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wunderli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Deffernez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rochat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "11",
            "pages": "1197--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "2",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Mechanisms of COPD: clinical relevance of research presentations at the Thomas Petty Aspen Lung Conference 1999",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "5",
            "pages": "294--295",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Effect of exacerbation on quality of life in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bestall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "5",
            "pages": "1418--1440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Viral respiratory infections in elderly patients and patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "28--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Respiratory viruses, symptoms, and inflammatory markers in acute exacerbations and stable chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harper-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Moric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Message",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "9",
            "pages": "1618--1641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Detection of rhinovirus in induced sputum at exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harper-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "4",
            "pages": "677--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Risk factors for lower airway bacterial colonization in chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Monso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manterola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cardona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "13",
            "issn": "2",
            "pages": "338--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Predisposing factors to bacterial colonization in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sobradillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Amilibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Achotegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Pijoan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "13",
            "issn": "2",
            "pages": "343--351",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Association between airway bacterial load and markers of airway inflammation in patients with stable chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bayley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "109",
            "issn": "4",
            "pages": "288--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "New Strains of Bacteria and Exacerbations of Chronic Obstructive Pulmonary Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bjb",
                    "middle": [],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "7",
            "pages": "465--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Assessment of airway neutrophils by sputum colour: correlation with airways inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Crooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "5",
            "pages": "366--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Relationship of sputum color to nature and outpatient management of acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "6",
            "pages": "1638--1683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Effects of air pollution on adults with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Desqueyroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pujet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Prosper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Moullec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Momas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Environ Health",
            "volume": "57",
            "issn": "6",
            "pages": "554--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Colonisation in stable patients with COPD: results of an Italian epidemiological study (PRIME study)",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi Francesco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Annamaria",
                    "middle": [],
                    "last": "Moretti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Donner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allegra",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "The body-mass index, airflow obstruction, dyspnea, and exercise capacity index in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Casanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes De Oca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mendez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "10",
            "pages": "1005--1017",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "m\u00eames types de virus sont isol\u00e9s en cas de signe d'infection respiratoire basse. Dans un suivi de cohortes comportant sujets t\u00e9moins et BPCO, Greenberg et Tableau 2 Virus responsables de rhinites et trach\u00e9obronchites aigu\u00ebs [3] Viruses responsible for rhinitis and acute tracheitis and bronchitis [3]al. ne retrouvent aucune diff\u00e9rence dans la nature des sujets atteints ou non de BPCO et dans la fr\u00e9quence relative des virus en cause(Tableau 3)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "ERS Task Force Report. Guidelines for management of adult community-acquired lower respiratory tract infections. European Respiratory Society. Eur Respir J 1998;11(4):986-91. [2] BTS Guidelines for the Management of Community Acquired Pneumonia in Adults. Thorax 2001;56(Suppl 4):1-64. [3] Systemic antibiotic treatment in upper and lower respiratory tract infections: official French guidelines. Clin Microbiol Infect 2003;9(12):1162-78. [4] Afssaps. Infections respiratoires basses de l'adulte et de l'enfant. http:// agmedsantegouvfr/pdf/5/rbp/irb_recopdf. 2005. [5] Huchon G, Chidiac C, Delaval P, L\u00e9ophonte P, Mouton Y, Roche N, et al. Conduite \u00e0 tenir devant une infection respiratoire basse communautaire de l'adulte. Recommandations \u00e9labor\u00e9es par la Soci\u00e9t\u00e9 de pneumologie de Langue francaise avec la collaboration de la Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de Langue francaise, \u00e0 partir des recommandations de l'European Respiratory Society. Rev Mal Respir 1999;16(2):224-33. Classification de la BPCO en stades de gravit\u00e9 [62] Classification COPB in severity grades [62] Stade Caract\u00e9ristiques 0 : \u00e0 risque Sympt\u00f4mes chroniques : toux, expectoration. VEMS/CV \u2265 70 % I : BPCO peu s\u00e9v\u00e8re VEMS/CV < 70 %. VEMS \u2265 80 % de la valeur pr\u00e9dite avec ou sans sympt\u00f4mes chroniques (toux, expectoration). II : BPCO moyennement s\u00e9v\u00e8re VEMS/CV < 70 %. 30 % \u2264 VEMS < 80 % de la valeur pr\u00e9dite. IIA 50 % \u2264 VEMS < 80 % de la valeur pr\u00e9dite. IIB 30 % \u2264 VEMS < 50 % de la valeur pr\u00e9dite avec ou sans sympt\u00f4mes chroniques (toux, expectoration, dyspn\u00e9e). III : BPCO s\u00e9v\u00e8re VEMS/CV < 70 %. VEMS < 30 % de la valeur pr\u00e9dite. VEMS < 50 % de la valeur pr\u00e9dite en pr\u00e9sence d'insuffisance respiratoire (PaO 2 < 60 mmHg) ou de signes cliniques d'insuffisance cardiaque droite.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}