{
    "paper_id": "7d4fb1653aeb2b97089f4677e4cb4af8b822395f",
    "metadata": {
        "title": "Conducta pr\u00e1ctica ante un ni\u00f1o febril al regresar de un viaje",
        "authors": [
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Minodier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Imbert",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Las enfermedades m\u00e1s frecuentes al regresar de un viaje al extranjero son las infecciones gastrointestinales, las enfermedades febriles y los problemas dermatol\u00f3gicos. La evaluaci\u00f3n de un ni\u00f1o febril al regreso de un viaje es cl\u00ednica: verificaci\u00f3n de los antecedentes y las vacunaciones, b\u00fasqueda de otros casos en contacto, signos funcionales y f\u00edsicos, y caracter\u00edsticas del viaje. Unas pruebas complementarias de rutina completan a menudo la evaluaci\u00f3n para una orientaci\u00f3n sindr\u00f3mica. Si bien las causas de fiebre son, sobre todo, cosmopolitas, la gravedad de la enfermedad ex\u00f3tica obliga a buscarlas prioritariamente. El paludismo debe sospecharse ante una fiebre procedente de \u00c1frica subsahariana. El diagn\u00f3stico se basa en la asociaci\u00f3n de un frotis sangu\u00edneo y una prueba sensible (gota gruesa, reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa [PCR]) o una prueba de diagn\u00f3stico r\u00e1pido (para Plasmodium falciparum). Los criterios cl\u00ednico-biol\u00f3gicos de gravedad son esenciales para orientar y tratar al paciente. En caso de acceso no complicado por P. falciparum, el tratamiento se basa en un tratamiento combinado a base de artemisinina (ACT), artem\u00e9ter-lumefantrina o artenimol-piperaquina. Los accesos graves se tratan con artesunato intravenoso, seguido de ACT oral. Dengue, chikungunya e infecci\u00f3n por virus Zika tienen caracter\u00edsticas cl\u00ednicas comunes (fiebre-erupci\u00f3n-artralgias, tratamiento sintom\u00e1tico). En caso de dengue, conviene controlar la aparici\u00f3n de signos de alerta, que podr\u00edan hacer temer una evoluci\u00f3n negativa. El chikungunya es grave en caso de transmisi\u00f3n en el parto, con un riesgo de encefalitis neonatal. En el ni\u00f1o, el Zika es asintom\u00e1tico o poco sintom\u00e1tico. Pero, en caso de infecci\u00f3n durante el embarazo, el riesgo es el de una embriofetopat\u00eda. El diagn\u00f3stico de estas arbovirosis se basa en la PCR en la fase aguda y en la serolog\u00eda secundariamente. La sintomatolog\u00eda de la fiebre tifoidea es poco espec\u00edfica, lo cual justifica la pr\u00e1ctica de hemocultivos sistem\u00e1ticos ante una fiebre tras un viaje. Su tratamiento se basa en las cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n o el ciprofloxacino, pero las resistencias aumentan. En suma, la diversidad de las etiolog\u00edas de una fiebre al regreso de un viaje y la potencial gravedad de las infecciones importadas imponen una reflexi\u00f3n sobre el proceso de tratamiento de estos pacientes, en especial en lo referente al riesgo de fiebre hemorr\u00e1gica. \u00a9 2019 Elsevier Masson SAS. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conducta pr\u00e1ctica ante un ni\u00f1o febril al regresar de un viaje 2 EMC -Pediatr\u00eda Conducta pr\u00e1ctica ante un ni\u00f1o febril al regresar de un viaje E -4-320-A-20",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Los viajes internacionales se democratizan. El n\u00famero anual de viajeros transfronterizos no deja de aumentar. Cada vez m\u00e1s familias viajan tambi\u00e9n con ni\u00f1os. Adem\u00e1s, una enfermedad al regreso de un viaje ya no es excepcional en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Cuando un ni\u00f1o presenta fiebre despu\u00e9s de una estancia en el extranjero, se plantea la cuesti\u00f3n de saber si se trata de una enfermedad ubicua sin especificidad ex\u00f3tica o de una enfermedad importada que justificar\u00eda medidas diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas espec\u00edficas. Este dilema es mayor si el viaje tiene lugar a una zona (sub)tropical, donde existen enfermedades poco conocidas por los m\u00e9dicos, que a menudo se encuentran desamparados. \u00bfHay que hacer exploraciones especiales? En este caso, \u00bfcu\u00e1les? \u00bfHay que empezar fuerte o restringir el estudio procediendo por intervalos? \u00bfEs conveniente confiar al ni\u00f1o a una estructura hospitalaria que tenga los conocimientos y las competencias t\u00e9cnicas para hacer el diagn\u00f3stico? La cuesti\u00f3n del proceso de tratamiento se plantea de manera crucial en esta situaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Este art\u00edculo pretende guiar a los m\u00e9dicos que se enfrentan a un ni\u00f1o febril al regresar de un viaje al extranjero.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Despu\u00e9s de una exposici\u00f3n r\u00e1pida de la problem\u00e1tica, se propone una evaluaci\u00f3n cl\u00ednica. \u00c9sta conduce a formular hip\u00f3tesis diagn\u00f3sticas, que tienen como punto de partida la b\u00fasqueda de una potencial gravedad. Despu\u00e9s, se presentan los medios de confirmarlas o descartarlas. Finalmente, se detallan un poco m\u00e1s las enfermedades que se observan con mayor frecuencia en este marco.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Viaje En 2016, se produjeron 1.235 millones de viajes internacionales (definidos por el hecho de pasar al menos una noche en el extranjero) [1] . En los pa\u00edses emergentes, aumentaron de 136 millones en 1990 a 550 millones en 2016, y +4,5% al a\u00f1o durante el per\u00edodo de 2005 a 2016. Esta progresi\u00f3n se presenta tambi\u00e9n en los pa\u00edses emergentes: Sudeste Asi\u00e1tico (+7,9%), \u00c1frica subsahariana (+5,9%), nordeste de Asia (+5,5%), Am\u00e9rica del Sur (+5,4%), Caribe (+2,7%). De enero a agosto de 2017, el aumento del n\u00famero de viajeros se acentu\u00f3 todav\u00eda m\u00e1s (+7% con respecto al mismo per\u00edodo de 2016), especialmente en \u00c1frica (+9%, es decir, norte de \u00c1frica +15%, \u00c1frica subsahariana +5%) y Asia-Pac\u00edfico (+6%, es decir, sur de Asia +10%, Sudeste Asi\u00e1tico +8%) [2] . Entre los 10 destinos principales, al lado de los pa\u00edses occidentales, se encuentran China (n\u00famero de viajeros +10,3% entre 2015 y 2016), M\u00e9xico (+8,9%) y Tailandia (+8,9%). Las perspectivas para 2010 a 2030 prev\u00e9n un crecimiento sostenido del 2,3% al a\u00f1o e incluso del 4,4% al a\u00f1o para los destinos emergentes, hasta alcanzar los 1.800 millones de viajeros anuales en 2030 [1] . Los pa\u00edses emergentes en 2030 representar\u00edan el 57% de los destinos, el 26,5% de ellos s\u00f3lo para la regi\u00f3n del nordeste de Asia y del Sudeste Asi\u00e1tico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 143,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 753,
                    "end": 756,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1136,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de los viajes y las enfermedades relacionadas con el viaje"
        },
        {
            "text": "A escala mundial, el motivo del viaje es ante todo el ocio (53%, es decir, 657 millones de viajeros en 2016). Los motivos profesionales representan el 13% de los viajes, y el 27% viajan por otras razones: visita a la familia o los amigos, motivo religioso, tratamiento m\u00e9dico, etc\u00e9tera [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 289,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de los viajes y las enfermedades relacionadas con el viaje"
        },
        {
            "text": "No se dispone de datos sobre los desplazamientos de los ni\u00f1os, aparte de la expatriaci\u00f3n. Seg\u00fan el Ministerio de Asuntos Exteriores franc\u00e9s, m\u00e1s de 2 millones de franceses viven en el extranjero, al menos una cuarta parte de los cuales tienen menos de 18 a\u00f1os, en su mayor\u00eda ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de los viajes y las enfermedades relacionadas con el viaje"
        },
        {
            "text": "No se conoce bien la proporci\u00f3n de viajeros internacionales enfermos durante un viaje. Una revisi\u00f3n reciente de las publicaciones [3] aporta cifras que var\u00edan del 6 al 87%. Las estancias en los principales pa\u00edses en desarrollo angl\u00f3fonos se estiman en un 43-79%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 133,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas de salud relacionados con el viaje"
        },
        {
            "text": "Existen muchos trabajos sobre las enfermedades observadas al regresar de un viaje al extranjero. Las series m\u00e1s grandes proceden de bases internacionales que re\u00fanen servicios de enfermedades \" Punto importante \u2022 El n\u00famero de viajeros internacionales no deja de aumentar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas de salud relacionados con el viaje"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los viajes hacia los pa\u00edses emergentes aumentan m\u00e1s r\u00e1pido que los dem\u00e1s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas de salud relacionados con el viaje"
        },
        {
            "text": "\u2022 El motivo del viaje, a escala mundial, es ante todo el turismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas de salud relacionados con el viaje"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los ni\u00f1os representan una cuarta parte de los expatriados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas de salud relacionados con el viaje"
        },
        {
            "text": "infecciones y tropicales, como las redes GeoSentinel o EuroTravel, que conciernen, sobre todo, al adulto. Por ejemplo, se han registrado las enfermedades constatadas en el adulto entre 2007 y 2011, en 24 pa\u00edses, en 42.173 viajeros (estancias: 32,6% en Asia, 26,7% en \u00c1frica y 19,2% en Am\u00e9rica del Sur y Caribe) [4] . Las infecciones gastrointestinales (34%), las enfermedades febriles (29,3%) y los problemas dermatol\u00f3gicos (19,5%) eran los problemas de salud m\u00e1s frecuentes; el 40% de los pacientes febriles carec\u00edan de diagn\u00f3stico al final, el 29% ten\u00edan un paludismo (relacionado con una estancia en \u00c1frica subsahariana, esencialmente) y el 15% presentaban un dengue (estancia en el Sudeste Asi\u00e1tico, en Am\u00e9rica del Sur o en el Caribe). La enfermedad (gripe, fiebre tifoidea, hepatitis A) podr\u00eda haberse prevenido con una vacunaci\u00f3n en 737 pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas de salud relacionados con el viaje"
        },
        {
            "text": "Otra gran serie europea multic\u00e9ntrica [5] registra 32.136 enfermedades contra\u00eddas en un viaje, entre 2008 y 2012, en \u00c1frica subsahariana (32%), Sudeste Asi\u00e1tico (14%), centro y sur de Asia (13%) o Am\u00e9rica del Sur (8%). El motivo del viaje era el turismo (51%) o la visita a amigos o familia (14%). Se observan tres tipos de enfermedades: enfermedades febriles (paludismo, dengue, virosis), trastornos gastrointestinales y problemas cut\u00e1neos. Este estudio se\u00f1ala el car\u00e1cter epid\u00e9mico de algunas enfermedades (arbovirosis, gripe), observadas en los viajeros un a\u00f1o pero no otro.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 38,
                    "end": 41,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas de salud relacionados con el viaje"
        },
        {
            "text": "Estos tres grandes grupos de enfermedades tambi\u00e9n se registran en todos los dem\u00e1s estudios, casi siempre retrospectivos, efectuados en Am\u00e9rica del Norte [6, 7] o en Europa [8] [9] [10] . Todos se\u00f1alan tambi\u00e9n una variaci\u00f3n del riesgo seg\u00fan el destino o el tipo de estancia, de manera que los viajeros con m\u00e1s riesgo de contraer una infecci\u00f3n grave eran los que ten\u00edan como objetivo la visita a unos amigos o a la familia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 156,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 159,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 175,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 179,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas de salud relacionados con el viaje"
        },
        {
            "text": "Los estudios espec\u00edficamente pedi\u00e1tricos son escasos, de baja potencia (pocos ni\u00f1os incluidos) y, a menudo, sesgados a causa de su car\u00e1cter retrospectivo o monoc\u00e9ntrico, o estrictamente hospitalario [11] [12] [13] [14] . Un estudio parisino es interesante, aunque retrospectivo [13] . Dado que se realiz\u00f3 en un servicio de urgencias abierto al conjunto de la poblaci\u00f3n, presenta datos casi comunitarios [13] . Otra serie, de baja potencia, pero prospectiva, [15] muestra que el 85% de los ni\u00f1os interrogados al regresar tuvieron un problema de salud relacionado con el viaje. La \u00fanica serie pedi\u00e1trica grande, realizada en el per\u00edodo 1997 a 2007, procede de los datos de GeoSentinel [16] . De manera concordante con las otras publicaciones en los adultos y los ni\u00f1os, las enfermedades relacionadas con el viaje en este estudio eran principalmente trastornos gastrointestinales (28%), problemas cut\u00e1neos (25%), enfermedades febriles sist\u00e9micas (23%) o enfermedades respiratorias (11%). Por comparaci\u00f3n con los adultos en el mismo per\u00edodo y de manera significativa, los ni\u00f1os hab\u00edan viajado m\u00e1s a menudo para visitar a unos amigos o a la familia (12-23% seg\u00fan la edad frente al 10% en los adultos), enfermaban m\u00e1s r\u00e1pidamente al regresar (34-46% frente al 34%) y requer\u00edan m\u00e1s a menudo una hospitalizaci\u00f3n (11-16% frente al 10%). Estas tendencias aumentaban todav\u00eda m\u00e1s en los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. El porcentaje de hospitalizaci\u00f3n global era del 14%, pero del 36% en caso de enfermedad febril sist\u00e9mica. Como en el adulto, exist\u00edan variaciones seg\u00fan el destino: m\u00e1s diarrea en las estancias en Oriente Medio o en el norte de \u00c1frica, m\u00e1s enfermedades febriles al volver de \u00c1frica subsahariana o de Asia y m\u00e1s problemas cut\u00e1neos despu\u00e9s de una estancia en Am\u00e9rica Latina.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 203,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 213,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 407,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 683,
                    "end": 687,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas de salud relacionados con el viaje"
        },
        {
            "text": "De manera constante en los diferentes estudios pedi\u00e1tricos citados, las enfermedades febriles observadas despu\u00e9s de un viaje suelen ser cosmopolitas, no relacionadas con el viaje. Por ejemplo, el estudio realizado con 538 ni\u00f1os atendidos en urgencias en el hospital Robert Debr\u00e9 de Par\u00eds, en los 3 meses siguientes a su regreso del extranjero, muestra una infecci\u00f3n ubicua de evoluci\u00f3n simple en el 85% de los casos, casi siempre otorrinolaringol\u00f3gica (ORL) o broncopulmonar. Entre las infecciones tropicales, el paludismo era la causa preponderante, seguido de las diarreas febriles, entre ellas tres casos de fiebre tifoidea, y la hepatitis A (seis casos) [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 658,
                    "end": 662,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas de salud relacionados con el viaje"
        },
        {
            "text": "Este estudio confirma los datos observados a cualquier edad, es decir, que las enfermedades febriles importadas son minoritarias pero potencialmente graves. Por eso, el proceso cl\u00ednico debe tener como objetivo prioritario detectarlas mediante un examen a menudo poco accesible a un tratamiento exclusivamente ambulatorio. De hecho, la encuesta epidemiol\u00f3gica de rutina con frecuencia se realiza en medio hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Problemas de salud relacionados con el viaje"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las enfermedades febriles son uno de los motivos m\u00e1s frecuentes de consulta al regresar de un viaje al extranjero, despu\u00e9s de los trastornos gastrointestinales, pero antes que los problemas cut\u00e1neos y respiratorios. \u2022 El riesgo de fiebre al regresar de un viaje var\u00eda seg\u00fan el destino y las modalidades del viaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los ni\u00f1os, sobre todo los m\u00e1s peque\u00f1os, tienen m\u00e1s riesgo de enfermar y ser hospitalizados al regresar de una estancia en el extranjero.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n cl\u00ednica de un ni\u00f1o febril despu\u00e9s de un viaje es esencial para orientarse hacia la causa de la fiebre sin hacer demasiadas pruebas complementarias in\u00fatiles, dolorosas para el ni\u00f1o y costosas para el sistema de salud. Lo importantes es determinar los principales riesgos en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas del viaje y los signos que presenta el ni\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La fiebre se define, seg\u00fan la Haute Autorit\u00e9 de Sant\u00e9 [17] (HAS), como una elevaci\u00f3n de la temperatura central por encima de 38 \u2022 C, en ausencia de actividad f\u00edsica intensa, en un ni\u00f1o normalmente cubierto, a una temperatura ambiente templada. Las modalidades de toma de la temperatura son variables. En Francia, la referencia es tomar la temperatura por v\u00eda rectal con un term\u00f3metro flexible electr\u00f3nico. A partir de los 2 a\u00f1os, las alternativas propuestas son la toma de temperatura bucal o axilar (term\u00f3metro electr\u00f3nico) y timp\u00e1nica o temporal (term\u00f3metro infrarrojo).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 54,
                    "end": 58,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnesis"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica, en el marco de un ni\u00f1o febril que regresa de un viaje, hay que considerar una temperatura superior a 38 \u2022 C referida por las personas que se ocupan del ni\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnesis"
        },
        {
            "text": "La anamnesis eval\u00faa a la vez las caracter\u00edsticas propias del ni\u00f1o y los riesgos del viaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnesis"
        },
        {
            "text": "En lo referente al ni\u00f1o, hay que verificar los siguientes puntos: \u2022 antecedentes del ni\u00f1o, en busca de una enfermedad cr\u00f3nica que pueda favorecer algunas infecciones (por ejemplo, un ni\u00f1o que presenta una enfermedad cardiorrespiratoria cr\u00f3nica tiene m\u00e1s riesgo de padecer infecciones respiratorias); \u2022 vacunaciones recomendadas efectuadas, tanto en el marco del calendario vacunal nacional como para el viaje (por ejemplo, un ni\u00f1o mayor de 1 a\u00f1o que ha pasado varias semanas en una zona tropical con condiciones de higiene precarias deber\u00eda estar vacunado contra el sarampi\u00f3n [calendario vacunal], pero tambi\u00e9n contra la hepatitis A [recomendaci\u00f3n relacionada con el viaje]). Las recomendaciones para viajeros que incluyen las vacunaciones deseadas en funci\u00f3n de la zona geogr\u00e1fica del viaje se publican cada a\u00f1o en Francia en el Bulletin \u00e9pid\u00e9miologique hebdomadaire [18] y tambi\u00e9n son accesibles en numerosos sitios web (Cuadro 1); \u2022 los signos funcionales presentados, que permiten orientarse de manera sindr\u00f3mica entre las m\u00faltiples etiolog\u00edas de la fiebre (enfermedades respiratorias, dermatol\u00f3gicas, etc.). Se precisa la fecha de inicio de la sintomatolog\u00eda con respecto al regreso. Cuanto m\u00e1s largo sea el intervalo entre el regreso y el inicio de los signos, menos riesgo existe de que la sintomatolog\u00eda tenga relaci\u00f3n con el viaje; \u2022 la existencia de otras personas del entorno con una sintomatolog\u00eda comparable. Deben precisarse las caracter\u00edsticas del viaje [19] [20] [21] [22] [23] [24] [25] : \u2022 pa\u00edses visitados: existen especificidades geogr\u00e1ficas de ciertas enfermedades. Por ejemplo, el riesgo de paludismo es mayor en \u00c1frica subsahariana, mientras que es cada vez m\u00e1s bajo en las estancias tur\u00edsticas habituales en el Sudeste Asi\u00e1tico o en Am\u00e9rica Latina. En cambio, el riesgo de contraer una arbovirosis es importante en el Sudeste Asi\u00e1tico y el Caribe, y menor en \u00c1frica. La estancia puede haber tenido lugar en una zona donde hab\u00eda una epidemia, que aumenta el riesgo de que la fiebre tenga relaci\u00f3n con la enfermedad causante de la epidemia. Ocurre con frecuencia en algunas arbovirosis (chikungunya, Zika). Pero tambi\u00e9n se deben tener en cuenta las epidemias en curso de fiebre hemorr\u00e1gica v\u00edrica (\u00c9bola, Lassa, fiebre amarilla, etc.) (Cuadro 2 [19] ), especialmente graves y contagiosas, algunas de las cuales podr\u00edan justificar medidas de aislamiento inmediatas del viajero sospechoso, incluso antes de la confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica. Es posible informarse de las epidemias en curso en numerosos sitios web, como los de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) o el Ministerio de Asuntos Exteriores franc\u00e9s (Cuadro 1); \u2022 duraci\u00f3n de la estancia: cuanto m\u00e1s prolongada sea la estancia, m\u00e1s aumenta la exposici\u00f3n al riesgo, sobre todo en medio tropical; \u2022 fecha de regreso (o de salida de la zona de riesgo): es importante compararla con la del inicio de los signos para definir el per\u00edodo de incubaci\u00f3n, que puede orientar el diagn\u00f3stico. En efecto, la incubaci\u00f3n var\u00eda de una enfermedad a otra, lo cual permite descartar de entrada algunas causas. El Cuadro 3 precisa la duraci\u00f3n de la incubaci\u00f3n de diferentes enfermedades; \u2022 condiciones de la estancia: las estancias en zona rural exponen, en general, a riesgos m\u00e1s elevados, debido a las condiciones de higiene precarias y a los contactos m\u00e1s cercanos con la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona expuesta a los mismos riesgos infecciosos. Tambi\u00e9n cuenta el objetivo del viaje: las personas que viajan al extranjero para visitar a la familia o los amigos vivir\u00e1n en unas condiciones parecidas a las de la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona. Su riesgo de exposici\u00f3n a agentes infecciosos aumenta, con respecto a las que parten s\u00f3lo para unos d\u00edas a hacer turismo organizado en un club de vacaciones. Pero los turistas que eligen hacer un viaje itinerante con la mochila o bien los ni\u00f1os que realizan estancias largas (m\u00e1s de 6 meses), en expatriaci\u00f3n o en un departamento, colectividad o regi\u00f3n francesa de ultramar [26] , tambi\u00e9n tienen un riesgo m\u00e1s importante. \u2022 exposiciones a factores de riesgo (Cuadro 4); se buscan, en especial:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 868,
                    "end": 872,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1469,
                    "end": 1473,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1474,
                    "end": 1478,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1479,
                    "end": 1483,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1484,
                    "end": 1488,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1489,
                    "end": 1493,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1494,
                    "end": 1498,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1499,
                    "end": 1503,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 2267,
                    "end": 2271,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 3960,
                    "end": 3964,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnesis"
        },
        {
            "text": "\u2022 los contactos con personas enfermas del lugar (por ejemplo, tuberculosis y otras enfermedades de transmisi\u00f3n respiratoria), \u2022 las condiciones de higiene, para intentar evaluar la exposici\u00f3n al peligro fecal (por ejemplo, enfermedades de transmisi\u00f3n digestiva como la fiebre tifoidea o la hepatitis A), \u2022 la participaci\u00f3n en el cuidado de pacientes o en ritos funerarios, especialmente con un riesgo de contraer una fiebre hemorr\u00e1gica v\u00edrica como el \u00c9bola, \u2022 los contactos con animales: aves de corral vivas en algunos mercados asi\u00e1ticos ( \u2022 el consumo de alimentos crudos o poco cocinados, en especial hortalizas crudas, fruta o huevos (enfermedades relacionadas con el peligro fecal) o leche cruda en forma l\u00edquida o de queso (brucelosis, coxielosis), \u2022 la ingesta de alimentos at\u00edpicos, a menudo tradicionales, asociados a enfermedades espec\u00edficas (berros, fasciolosis; crust\u00e1ceos crudos, hepatitis A, c\u00f3lera; animales de caza, triquinosis; pescado crudo, gnatostomiasis; cangrejos y otros crust\u00e1ceos, paragonimiasis), \u2022 el antecedente de ba\u00f1o en agua dulce, en algunas zonas particulares (esquistosomiasis en la regi\u00f3n de los grandes lagos africanos, leptospirosis), \u2022 la pr\u00e1ctica de deportes en aguas vivas (kayak, rafting, descenso de ca\u00f1ones), que pueden exponer a la leptospirosis, o de espeleolog\u00eda (histoplasmosis, rabia), \u2022 el antecedente de una mordedura de garrapata, no siempre identificada por el paciente (riesgo de rickettsiosis, bartonelosis, coxielosis, tularemia, ehrlichiosis, anaplasmosis, etc.), \u2022 el antecedente de picadura de mosquito, frecuentemente referida por los pacientes, es poco espec\u00edfica, \u2022 el antecedente de relaci\u00f3n sexual no protegida en los adolescentes (infecciones de transmisi\u00f3n sexual [ITS], entre ellas el virus de la inmunodeficiencia humana [VIH]), \u2022 el riesgo de exposici\u00f3n a sangre o l\u00edquidos biol\u00f3gicos humanos, a trav\u00e9s de cuidados m\u00e9dicos o dentales, pero tambi\u00e9n de tatuajes o de una toxicoman\u00eda inyectable, \u2022 el antecedente de hospitalizaci\u00f3n en el lugar o de una toma de antibi\u00f3ticos durante el viaje, que favorece la aparici\u00f3n de bacterias multirresistentes [18] . Una revisi\u00f3n reciente refiere la adquisici\u00f3n de una enterobacteria multirresistente en el 21-51% de los viajes y hasta en el 85% de los viajes al Sudeste Asi\u00e1tico [27] . Este riesgo aumenta en caso de trastornos gastrointestinales (con o sin diarrea) constatados en el lugar y con la toma de antibi\u00f3ticos durante el viaje, especialmente de \u00df-lact\u00e1micos y fluoroquinolonas. Para el viajero, el riesgo es desarrollar una enfermedad por un g\u00e9nero multirresistente, en especial una infecci\u00f3n urinaria. En un estudio pedi\u00e1trico de casos y controles en Estados Unidos, la probabilidad de sufrir una infecci\u00f3n por una enterobacteria productora de \u00dflactamasa de espectro ampliado era nueve veces m\u00e1s elevada en caso de viaje internacional [28] . Otro riesgo es el de una transmisi\u00f3n del germen al entorno. Se ha evaluado en un 12% para los contactos cercanos y en un 4,8% para la familia [29] . Adem\u00e1s, en caso de ingreso en un centro sanitario, se recomienda la detecci\u00f3n en las heces o por frotis rectal de Enterococcus faecium resistentes a los glucop\u00e9ptidos y de enterobacterias resistentes a los carbapenemes si el paciente ha sido hospitalizado en el extranjero en el a\u00f1o anterior, y debe realizarse un aislamiento hasta obtener los resultados [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 540,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2114,
                    "end": 2118,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2284,
                    "end": 2288,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 2852,
                    "end": 2856,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 3001,
                    "end": 3005,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 3363,
                    "end": 3367,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnesis"
        },
        {
            "text": "\u2022 La fiebre puede no estar presente en el momento de la consulta o incluso no haberse medido con precisi\u00f3n. Debe tenerse en cuenta cualquier fiebre que refiera el paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 El interrogatorio sobre los antecedentes del paciente, las modalidades de estancia, los comportamientos de riesgo y los signos presentados es especialmente importante para orientar la etiolog\u00eda de la fiebre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 El antecedente de una hospitalizaci\u00f3n en el extranjero induce a buscar la presencia de bacterias multirresistentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "Ante todo, debe buscarse un fallo hemodin\u00e1mico sugestivo de sepsis, para realizar r\u00e1pidamente un tratamiento del choque si existe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen"
        },
        {
            "text": "La presencia de marcadores hemorr\u00e1gicos (sangrado, p\u00farpura, hematomas, etc.) orienta tambi\u00e9n hacia una infecci\u00f3n grave complicada con coagulaci\u00f3n intravascular diseminada (CIVD), pero, especialmente si la persona ha estado en \u00c1frica, hacia una fiebre hemorr\u00e1gica v\u00edrica. En este caso, hay que organizar el tratamiento del paciente en una unidad de aislamiento especializada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen"
        },
        {
            "text": "En ausencia de signos de gravedad inmediatos, la exploraci\u00f3n f\u00edsica se centra en encontrar signos asociados a la fiebre. Se buscan en especial signos respiratorios (signos ORL, tos, signos de lucha, foco auscultatorio, etc.), cut\u00e1neos (exantema, erupci\u00f3n maculopapulosa o vesiculoampollosa, escaras de inoculaci\u00f3n, etc.), neurol\u00f3gicos (irritaci\u00f3n men\u00edngea, trastornos de la consciencia, signos focales, etc.) y una hepatoesplenomegalia. Una insuficiencia respiratoria o un trastorno neurol\u00f3gico deben recibir un tratamiento sintom\u00e1tico adecuado antes de hacer el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen"
        },
        {
            "text": "Despu\u00e9s de la entrevista y la exploraci\u00f3n f\u00edsica, surgen una o varias hip\u00f3tesis diagn\u00f3sticas. Conviene recordar que una Cuadro 2. Caracter\u00edsticas de las principales fiebres hemorr\u00e1gicas v\u00edricas (seg\u00fan [19] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 205,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orientaciones etiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Aspectos \u2022 El examen busca signos de orientaci\u00f3n etiol\u00f3gica, aparato por aparato.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus"
        },
        {
            "text": "enfermedad infecciosa ubicua es globalmente m\u00e1s probable que una infecci\u00f3n tropical, pero que esta \u00faltima debe buscarse prioritariamente a causa de su potencial gravedad. Por ejemplo, la b\u00fasqueda biol\u00f3gica del paludismo debe ser sistem\u00e1tica en caso de estancia en zona end\u00e9mica, sobre todo en \u00c1frica subsahariana, sean cuales sean la estaci\u00f3n el a\u00f1o, la duraci\u00f3n de la estancia o los signos cl\u00ednicos asociados a la fiebre. En Asia Central, el Sudeste Asi\u00e1tico y Am\u00e9rica del Sur, el riesgo de paludismo para un ni\u00f1o viajero es muy limitado, porque se restringe a las zonas rurales y aisladas, donde los ni\u00f1os no suelen viajar [20] . Conviene saber que el intervalo m\u00ednimo entre la entrada en la zona end\u00e9mica y el inicio de los signos de paludismo es de 8 d\u00edas. Una fiebre que aparece menos de 8 d\u00edas despu\u00e9s de la llegada al lugar a priori no se debe al paludismo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 625,
                    "end": 629,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus"
        },
        {
            "text": "La Figura 1 muestra el enfoque cl\u00ednico de un ni\u00f1o febril que regresa de una estancia en zona tropical. [21] [22] [23] [24] [25] Como complemento de las exploraciones espec\u00edficas guiadas por la cl\u00ednica, un estudio inicial con pruebas complementarias de \u00abrutina\u00bb permite afinar el enfoque etiol\u00f3gico (Cuadro 5).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 108,
                    "end": 112,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 118,
                    "end": 122,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 127,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus"
        },
        {
            "text": "Este estudio comporta determinaciones sangu\u00edneas (hemograma, funci\u00f3n renal y hep\u00e1tica, b\u00fasqueda de signos inflamatorios) y hemocultivos. Actualmente, se dispone de pruebas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido (PDR) f\u00e1cilmente realizables sin grandes medios t\u00e9cnicos o experiencia. Son bastante espec\u00edficas y pueden ayudar a prescribir otras exploraciones m\u00e1s precisas de confirmaci\u00f3n y reducir las investigaciones en busca de otras causas. En cambio, tienen l\u00edmites de sensibilidad, que no deben inducir a descartar el diagn\u00f3stico en caso de negatividad. Por lo tanto, Cuadro 3. Per\u00edodos de incubaci\u00f3n de las principales infecciones relacionadas con el viaje (seg\u00fan [23] ). \" Punto importante",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 651,
                    "end": 655,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias iniciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 El estudio de rutina permite completar la exploraci\u00f3n f\u00edsica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n de la incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Utiliza pruebas simples y accesibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n de la incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Pueden solicitarse pruebas espec\u00edficas en funci\u00f3n de las conclusiones de la primera evaluaci\u00f3n (paludismo, dengue, examen de la orina o las heces, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n de la incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Orientaciones etiol\u00f3gicas seg\u00fan los aspectos sindr\u00f3micos y/o el lugar de la estancia [21] [22] [23] [24] [25] La orientaci\u00f3n etiol\u00f3gica posterior depende de los datos anamn\u00e9sicos, cl\u00ednicos y del estudio inicial. A veces, el diagn\u00f3stico es f\u00e1cil o est\u00e1 orientado por el cuadro cl\u00ednico-biol\u00f3gico y el destino del viaje.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 89,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 90,
                    "end": 94,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 95,
                    "end": 99,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 100,
                    "end": 104,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 109,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n de la incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por ejemplo, el Cuadro 6 presenta las orientaciones etiol\u00f3gicas sugeridas por una erupci\u00f3n asociada a la fiebre, seg\u00fan su tipo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n de la incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La Figura 2 revisa las causas de un exantema maculopapuloso febril seg\u00fan el lugar de la estancia y muestra los medios diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos asociados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n de la incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La Figura 3 presenta las orientaciones etiol\u00f3gicas ante una fiebre asociada a una ictericia y los medios diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos asociados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n de la incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La Figura 4 presenta las orientaciones etiol\u00f3gicas ante una fiebre asociada a una hepatoesplenomegalia y los medios diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos asociados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n de la incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La Figura 5 presenta las orientaciones etiol\u00f3gicas ante una fiebre indeterminada (sin signos asociados) y los medios diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos asociados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n de la incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Al final de la evaluaci\u00f3n, surgen algunos diagn\u00f3sticos. Los par\u00e1grafos siguientes proponen un enfoque de las enfermedades tropicales observadas con mayor frecuencia en un ni\u00f1o febril al regresar del viaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n de la incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En Francia, los casos de paludismo se registran en el Centre National de R\u00e9f\u00e9rence (CNR) del paludismo [31] sobre la base de una declaraci\u00f3n de colaboradores hospitalarios voluntarios. En 2017, se declararon 2.749 casos, con una estimaci\u00f3n de 5.300 casos (+11,9% con respecto a 2016) [18] . En el ni\u00f1o, la inci-dencia de los casos declarados ha disminuido un 34% desde 2006. En 2016, se declararon 291 casos pedi\u00e1tricos (12% de los casos totales), con una estimaci\u00f3n de 560 casos en el grupo de edad de los menores de 15 a\u00f1os [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 288,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 530,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda del paludismo. Ejemplo del caso de Francia"
        },
        {
            "text": "En 2017, el contagio se situaba en \u00c1frica subsahariana en el 97,5% de los casos. P. falciparum se observaba en el 88,2% de los pacientes. Las formas graves representaban el 14,4% (es decir, 367 casos). Se declararon 12 fallecimientos, esencialmente en el adulto, lo cual corresponde a una letalidad del 0,45%, o del 3,3% si s\u00f3lo se consideraban las formas graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda del paludismo. Ejemplo del caso de Francia"
        },
        {
            "text": "El plazo medio entre el regreso a Francia y el inicio de los s\u00edntomas es de 5 d\u00edas para P. falciparum y de 17-50 d\u00edas en las otras especies, incluidas todas las edades. Es inferior o igual a 1 mes en el 90% de los casos [20, 32] . El paludismo por P. vivax o P. ovale puede presentarse hasta 4 a\u00f1os despu\u00e9s de haber abandonado la zona de endemia, porque estas especies tienen formas latentes hep\u00e1ticas llamadas \u00abhipnozo\u00edtos\u00bb. Los accesos por P. malariae, que no poseen hipnozo\u00edtos pero se multiplica durante largo tiempo de forma silente, pueden observarse hasta 30 a\u00f1os despu\u00e9s del regreso. Los raros casos de paludismo importado por P. knowlesi descritos se han presentado todos en el adulto.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 224,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 228,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda del paludismo. Ejemplo del caso de Francia"
        },
        {
            "text": "La media de edad de los ni\u00f1os afectados es de 7,3 a\u00f1os \u00b1 4,2 a\u00f1os [20] . Los dos sexos est\u00e1n igualmente representados. Suele tratarse de ni\u00f1os nacidos en Francia, que pasan las vacaciones en el pa\u00eds de origen de la familia (79% de los casos notificados).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 66,
                    "end": 70,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paludismo no complicado del ni\u00f1o"
        },
        {
            "text": "El pa\u00eds del contagio est\u00e1 situado generalmente en \u00c1frica (97,6%): \u00c1frica del Oeste (Costa de Marfil, Mali, Guinea, etc.) y \u00c1frica Central (sobre todo Camer\u00fan y Rep\u00fablica Centroafricana) [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 190,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paludismo no complicado del ni\u00f1o"
        },
        {
            "text": "El tiempo medio entre la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas y el diagn\u00f3stico var\u00eda de 3 a 5 d\u00edas [20, 32, 33] . El retraso del diagn\u00f3stico se debe a la falta de consulta m\u00e9dica, pero tambi\u00e9n, en el 31% de los casos, a que el m\u00e9dico no tiene los conocimientos suficientes o no piensa en el paludismo [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 97,
                    "end": 100,
                    "text": "33]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 294,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paludismo no complicado del ni\u00f1o"
        },
        {
            "text": "Se han analizado retrospectivamente 851 casos de paludismo grave del ni\u00f1o observados en Francia metropolitana de 1996 a 2005 [35] . En esta serie, la edad del ni\u00f1o y el plazo del diagn\u00f3stico eran inferiores a los observados en las formas no complicadas. Una edad inferior a 2 a\u00f1os, la ausencia de quimioprofilaxis y una estancia en el Sahel expon\u00edan significativamente al riesgo de forma grave. En cambio, el riesgo de paludismo grave era menor en caso de infecci\u00f3n mixta por plasmodio. Se declar\u00f3 un fallecimiento pedi\u00e1trico durante este per\u00edodo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paludismo grave del ni\u00f1o"
        },
        {
            "text": "En el per\u00edodo de 2006 a 2015, se registraron cuatro fallecimientos pedi\u00e1tricos en el CNR del paludismo, es decir, una letalidad del 0,12% [20] . Un estudio pedi\u00e1trico multic\u00e9ntrico internacional sobre el paludismo importado (en el que 6.618 de los 17.009 casos descritos, es decir, un 38,9%, se observaron en Francia) registra tambi\u00e9n una letalidad inferior al 0,4% (0,2% para Francia) [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paludismo grave del ni\u00f1o"
        },
        {
            "text": "Se define por la ausencia de signos de gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paludismo no complicado"
        },
        {
            "text": "\u2022 El paludismo importado afecta a unos 500 ni\u00f1os cada a\u00f1o en Francia. \u2022 La mayor\u00eda de los casos se contraen en \u00c1frica subsahariana y se manifiestan en el mes que sigue al regreso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 La letalidad del paludismo importado del ni\u00f1o es muy baja.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "Etiolog\u00edas de una erupci\u00f3n cut\u00e1nea que pueden asociarse a una fiebre en un ni\u00f1o viajero, seg\u00fan el tipo de lesi\u00f3n y el agente etiol\u00f3gico. La fiebre (o una historia de fiebre), presente en el 90% de los casos, aparece despu\u00e9s de un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de 1-3 semanas [32, 37, 38] . Es inespec\u00edfica en la primoinfecci\u00f3n y se asocia a escalofr\u00edos en un 50% de los pacientes [20, 32] . El acceso peri\u00f3dico o de reviviscencia se define por la sucesi\u00f3n estereotipada de tres fases cl\u00ednicas que se repiten peri\u00f3dicamente: escalofr\u00edos y sensaci\u00f3n de fr\u00edo intenso, seguido de elevaci\u00f3n de la fiebre y, finalmente, sudores, defervescencia y sensaci\u00f3n de bienestar. La periodicidad de los accesos es de 2 d\u00edas para P. falciparum, vivax, ovale y knowlesi (fiebre terciana) y de 3 d\u00edas para P. malariae (fiebre cuartana). \u2022 La nefritis cuartana, rara pero grave [40] , se debe a una infecci\u00f3n cr\u00f3nica por P. malariae responsable de una glomerulonefritis membranoproliferativa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 271,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 275,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 279,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 376,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 380,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 854,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 6."
        },
        {
            "text": "El paludismo grave se define por la presencia en la sangre de trofozo\u00edtos de P. falciparum (m\u00e1s raramente de otras especies) y de al menos uno de los criterios de gravedad de la OMS [20] . El Cuadro 7 expone estos criterios de gravedad y menciona su frecuencia y su valor pron\u00f3stico en los ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 186,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paludismo grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Neuropaludismo o coma: la profundidad del coma se valora mediante la escala de Glasgow adaptada a la edad (valor de 3 a 15) y mediante la de Blantyre para los lactantes. El coma se define por un Glasgow inferior a 11 o un Blantyre inferior a 3. Puede presentarse bruscamente, s\u00f3lo 12-24 horas despu\u00e9s del inicio de la fiebre. Es un coma tranquilo, hipot\u00f3nico, que, a veces, sigue a un episodio convulsivo generalizado. Por otra parte, se asocia a convulsiones en cerca del 50% de los casos. \u2022 Convulsiones m\u00faltiples: un episodio convulsivo aislado puede deberse solamente a la fiebre. A partir de dos episodios convulsivos en 24 horas, tanto si son generalizados como focales, hay que considerar que se trata de un paludismo grave. \u2022 Trastornos menores de la consciencia (Glasgow de 11 a 14 o Blantyre de 3 a 4): pueden ser el \u00fanico criterio presente al ingreso de un paludismo secundariamente fatal [41] y, por ello, deben motivar el ingreso en reanimaci\u00f3n. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 902,
                    "end": 906,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paludismo grave"
        },
        {
            "text": "Criterios de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) del paludismo grave en el ni\u00f1o viajero (seg\u00fan [29] ). \u2022 Acidosis (bicarbonatos < 15 mmol/l, exceso de bases < -8 mmol/l o hiperlactacidemia > 5 mmol/l): puede acompa\u00f1arse o no de una acidemia (pH capilar o arterial < 7,35). \u2022 Hiperparasitemia: se define a partir del 10% de hemat\u00edes parasitados. \u2022 Insuficiencia renal: rara en el ni\u00f1o, se define por una diuresis inferior a 0,5 ml/kg/h o una creatininemia que se mantiene elevada con respecto a la edad despu\u00e9s de una rehidrataci\u00f3n inicial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 105,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 7."
        },
        {
            "text": "\u2022 La sintomatolog\u00eda cl\u00ednica es poco espec\u00edfica: cualquier fiebre al regresar de una zona de endemia debe hacer sospechar un paludismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 Deben buscarse los criterios de acceso grave, porque su presencia modifica las modalidades de tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "Muestra: \u2022 una anemia, frecuente, en general moderada (excepto en caso de paludismo visceral evolutivo), debida a una hem\u00f3lisis (disminuci\u00f3n de la haptoglobina, elevaci\u00f3n de las lactatodeshidrogenasas [LDH] y de los reticulocitos); \u2022 una leucopenia, habitual; \u2022 una trombocitopenia, frecuente pero raramente inferior a 25 G/l [20, 35, 37] ; \u2022 una elevaci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva, a veces muy importante; \u2022 una hiperbilirrubinemia: secundaria a la hem\u00f3lisis intravascular y, m\u00e1s raramente, a una afectaci\u00f3n hep\u00e1tica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio biol\u00f3gico de rutina"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico parasitol\u00f3gico [20, 42] Es conveniente asociar una t\u00e9cnica de detecci\u00f3n sensible (gota gruesa o t\u00e9cnica de biolog\u00eda molecular de respuesta r\u00e1pida como amplificaci\u00f3n isot\u00e9rmica mediada por bucle [LAMP, loop-mediated isothermal amplification]) y un frotis sangu\u00edneo delgado para evaluar la parasitemia e identificar la especie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 31,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 32,
                    "end": 35,
                    "text": "42]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio biol\u00f3gico de rutina"
        },
        {
            "text": "Una alternativa es la asociaci\u00f3n de una PDR y un frotis delgado. La PDR debe imperativamente detectar el ant\u00edgeno HRP2 (prote\u00edna rica en histidina 2), que es espec\u00edfico de P. falciparum. La sensibilidad de la PDR se acerca a la de la gota gruesa para P. falciparum, pero es mediocre para las otras especies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio biol\u00f3gico de rutina"
        },
        {
            "text": "En caso de fuerte sospecha de paludismo y de resultado negativo o dudoso, hay que repetir los an\u00e1lisis 12-24 horas m\u00e1s tarde y, en ocasiones, recurrir a una t\u00e9cnica de tipo PCR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio biol\u00f3gico de rutina"
        },
        {
            "text": "\u2022 El diagn\u00f3stico de paludismo se basa en la asociaci\u00f3n de una gota gruesa o una PCR r\u00e1pida y un frotis sangu\u00edneo. \u2022 La asociaci\u00f3n de un frotis sangu\u00edneo y una PDR es una alternativa fiable para hacer el diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "El tratamiento etiol\u00f3gico del paludismo depende de la gravedad del acceso y de la especie de plasmodio. Debe tener en cuenta las resistencias a los antipal\u00fadicos [43] . El paludismo por P. falciparum, potencialmente mortal en menos de 24 horas en el ni\u00f1o, es una urgencia terap\u00e9utica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo del ni\u00f1o"
        },
        {
            "text": "La Figura 6 presenta el algoritmo de tratamiento del paludismo importado del ni\u00f1o en Francia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo del ni\u00f1o"
        },
        {
            "text": "Se recomienda la hospitalizaci\u00f3n inicial de los ni\u00f1os que presentan un paludismo [20] para la administraci\u00f3n de las primeras tomas de tratamiento. Puede continuarse el tratamiento a domicilio, siempre que se cumplan las condiciones siguientes:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 85,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "\u2022 ausencia de signos cl\u00ednicos o biol\u00f3gicos de gravedad; \u2022 buen desarrollo de la primera o primeras tomas de tratamiento; \u2022 fiabilidad del medio familiar;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "\u2022 posibilidad de volver a ver al ni\u00f1o en la consulta de seguimiento a las 72 horas (d\u00eda 3), a los 7 d\u00edas (si la parasitemia todav\u00eda es positiva el d\u00eda 3) y a los 28 d\u00edas; [29] ). UVC: unidad de vigilancia continua; SNG: sonda nasog\u00e1strica; SRO: suero de rehidrataci\u00f3n oral; i.v.: v\u00eda intravenosa; A/L: artem\u00e9ter-lumefantrina; A/PQ: artenimol-piperaquina; AC-PG: atovacuonaproguanil.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "\u2022 validaci\u00f3n de criterios biol\u00f3gicos: hemoglobina superior a 100 g/l, plaquetas superiores a 50 G/l, creatininemia inferior a 150 mol/l, parasitemia inferior al 2% [44] . Los medicamentos recomendados de entrada en este marco son terapias combinadas a base de derivados de la artemisinina (o ACT), artem\u00e9ter-lumefantrina o artenimol-piperaquina. La atovacuona-proguanil y la mefloquina son tratamientos de segunda l\u00ednea, y la quinina es un tratamiento de tercera l\u00ednea. Las dosis se mencionan en el Cuadro 8.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os malnutridos o que tienen un trastorno digestivo cr\u00f3nico deben recibir la misma dosis que los ni\u00f1os con una situaci\u00f3n nutricional normal, pero presentan riesgo de fracaso a causa de los trastornos de la absorci\u00f3n del medicamento y deben controlarse estrechamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "Los reci\u00e9n nacidos o los lactantes de peso inferior a 5 kg pueden tratarse con un ACT a la dosis v\u00e1lida para un peso de 5 kg.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "Si la parasitemia est\u00e1 entre el 4-10%, es posible un tratamiento oral, utilizando prioritariamente un ACT (mejor aclaramiento parasitario).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "Los comprimidos deben machacarse para los ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "En caso de v\u00f3mitos incoercibles, para evitar tener que recurrir al tratamiento inyectable (quinina intravenosa, en ausencia de autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n del artesunato intravenoso en esta indicaci\u00f3n), hay que administrar, mediante sonda nasog\u00e1strica, una soluci\u00f3n con az\u00facar y despu\u00e9s el tratamiento antipal\u00fadico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "Debe realizarse un control cl\u00ednico y parasitol\u00f3gico 72 horas (d\u00eda 3) despu\u00e9s del inicio del tratamiento (d\u00eda 0) para detectar un fracaso terap\u00e9utico precoz (FTP). La parasitemia del d\u00eda 3 debe ser inferior al 25% del valor inicial. La persistencia de la fiebre el d\u00eda 3 sin criterio de FTP debe inducir a buscar una coinfecci\u00f3n bacteriana. Los controles a los 7 d\u00edas (la parasitemia debe ser negativa) y al cabo de 1 mes (d\u00eda 28) permiten detectar un fracaso terap\u00e9utico tard\u00edo (FTT). En caso de fracaso terap\u00e9utico, se recomienda un tratamiento con otro antipal\u00fadico. Las familias deben recibir informaci\u00f3n sobre el riesgo de reca\u00edda en las semanas siguientes al tratamiento de un paludismo y sobre la necesidad de consultar r\u00e1pidamente en caso de fiebre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "Despu\u00e9s de un paludismo importado por P. falciparum, la continuaci\u00f3n de la quimioprofilaxis es in\u00fatil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "Tratamiento del paludismo causado por una especie diferente de P. falciparum [20] Los accesos causados por una especie diferente de P. falciparum pueden tratarse con un ACT seg\u00fan las mismas modalidades que el acceso por P. falciparum o con cloroquina (excepto en caso de sospecha de P. vivax resistente a la cloroquina o de infecci\u00f3n mixta que incluya P. falciparum). El tratamiento inicial debe ser hospitalario, como para P. falciparum. Pero, una vez precisada la especie, el tratamiento puede continuarse ambulatoriamente, si no existen v\u00f3mitos y si la primera toma ha transcurrido bien. En presencia de v\u00f3mitos incoercibles, se utiliza el mismo procedimiento que para P. falciparum.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 81,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "Despu\u00e9s de un paludismo por P. vivax o P. ovale, debe efectuarse un tratamiento con primaquina para erradicar los hipnozo\u00edtos (formas quiescentes intrahep\u00e1ticas responsables de los accesos de reviviscencia), una vez curado el primer acceso. Sus contraindicaciones pedi\u00e1tricas son el d\u00e9ficit de glucosa-6-fosfatodeshidrogenasa (G6PD), que debe buscarse imperativamente cuando se diagnostica un paludismo por P. vivax o P. ovale, y una edad inferior a 6 meses. La primaquina (comprimidos de 13,2 mg de fosfato de primaquina, es decir, 7,5 mg de primaquina base) est\u00e1 disponible en autorizaci\u00f3n temporal de utilizaci\u00f3n (ATU) nominativa y su dosis es de 0,5 mg/kg al d\u00eda en dos tomas orales (sin superar los 30 mg/d\u00eda) durante 14 d\u00edas. Existen esquemas posol\u00f3gicos para los d\u00e9ficits de G6PD moderados, por ejemplo, 0,75 mg/kg una vez a la semana durante 8 semanas [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 860,
                    "end": 864,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo no complicado por P. falciparum"
        },
        {
            "text": "Un ni\u00f1o con sospecha de paludismo grave debe ser ingresado en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo grave"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de los accesos graves en el ni\u00f1o (incluida la hiperparasitemia > 10% aislada) se basa, de entrada, en el artesunato intravenoso [20] (Cuadro 9).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 147,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo grave"
        },
        {
            "text": "En cuanto el estado del ni\u00f1o lo permite, y despu\u00e9s de un m\u00ednimo de tres dosis de artesunato intravenoso, se pasa a la v\u00eda oral mediante un tratamiento completo con un ACT. En caso de coma inicial, el tratamiento intravenoso se mantiene como m\u00ednimo 24 horas despu\u00e9s del despertar [46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 283,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo grave"
        },
        {
            "text": "A causa del riesgo, bajo en el ni\u00f1o, de hem\u00f3lisis diferida despu\u00e9s de artesunato, se recomienda practicar un hemograma semanal de detecci\u00f3n durante 1 mes despu\u00e9s del tratamiento [20, 47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 182,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo grave"
        },
        {
            "text": "La quinina intravenosa s\u00f3lo est\u00e1 indicada en caso de no disponibilidad o contraindicaci\u00f3n del artesunato o de acceso grave tras un viaje al Sudeste Asi\u00e1tico, donde son posibles las resistencias al artesunato. Su uso impone un control estricto: glucemia cada 3 horas, electrocardiograma (ECG) continuo, quininemia a las 24 horas (concentraci\u00f3n terap\u00e9utica = 10-12 mg/l o 30-36 mmol/l) y adaptaci\u00f3n de la dosis en caso de insuficiencia renal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo grave"
        },
        {
            "text": "La continuaci\u00f3n de la quimioprofilaxis es in\u00fatil despu\u00e9s de un tratamiento curativo de un acceso grave por P. falciparum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del paludismo grave"
        },
        {
            "text": "Tratamiento del paludismo grave del ni\u00f1o en Francia. \" Punto importante",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro 9."
        },
        {
            "text": "\u2022 El tratamiento del acceso no complicado por P. falciparum se basa, de entrada, en un ACT: artem\u00e9terlumefantrina o artenimol-piperaquina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadico"
        },
        {
            "text": "\u2022 El tratamiento del acceso no complicado causado por una especie diferente a P. falciparum se basa en un ACT o en la cloroquina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadico"
        },
        {
            "text": "\u2022 En caso de acceso por P. vivax o P. ovale, debe administrarse un tratamiento con primaquina despu\u00e9s del tratamiento inicial, para limitar el riesgo de reviviscencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadico"
        },
        {
            "text": "\u2022 El tratamiento del paludismo grave del ni\u00f1o se basa inicialmente en el artesunato intravenoso, seguido de un relevo oral con un ACT.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadico"
        },
        {
            "text": "\u2022 La parasitemia debe controlarse durante el tratamiento a los 3, 7 y 28 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Despu\u00e9s de un tratamiento con artesunato, hay que buscar signos biol\u00f3gicos de hem\u00f3lisis tard\u00eda durante 1 mes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipal\u00fadico"
        },
        {
            "text": "Existen numerosas arbovirosis que pueden evolucionar de manera end\u00e9mica o epid\u00e9mica. En general, se localizan en las zonas intertropicales, pero pueden implantarse en regiones m\u00e1s templadas a causa de la presencia de los vectores. Las arbovirosis que se observan con mayor frecuencia en patolog\u00eda importada son el dengue (flavivirus) y el chikungunya (alfavirus) y, m\u00e1s recientemente, en menor medida, la infecci\u00f3n por el virus de Zika (flavivirus). Las tres se transmiten por mosquitos de actividad diurna del g\u00e9nero Aedes, Aedes aegypti y Aedes albopictus, principalmente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arbovirosis"
        },
        {
            "text": "El dengue es una arbovirosis causada por un flavivirus. Existen cuatro serotipos de virus del dengue (VDEN 1 a 4) , con una protecci\u00f3n hererot\u00edpica incompleta. La incidencia del dengue se ha multiplicado por 30 en 50 a\u00f1os [48] y su distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica se ha ampliado a partir del foco original situado en el Sudeste Asi\u00e1tico, de entrada a las zonas intertropicales, entre las isotermas 10 \u2022 C de enero para el hemisferio Norte y julio para el hemisferio Sur [49] . En 2013, se estimaba el n\u00famero de infecciones por el virus del dengue en 390 millones y el n\u00famero de casos sintom\u00e1ticos en 96 millones. [48, 50] La infecci\u00f3n por un VDEN suele ser asintom\u00e1tica. Las formas cl\u00ednicas tienen una expresividad que se extiende de la erupci\u00f3n febril al choque por fuga plasm\u00e1tica. Las formas graves, m\u00e1s frecuentes en el lactante, podr\u00edan tener relaci\u00f3n con la presencia, anterior a la infecci\u00f3n, de anticuerpos no neutralizantes [51] . En efecto, una infecci\u00f3n anterior por otro VDEN u otro flavivirus podr\u00eda conducir a la producci\u00f3n de anticuerpos incapaces de controlar la segunda infecci\u00f3n por el VDEN pero que, en cambio, facilitan la infecci\u00f3n celular y la gravedad de la enfermedad (teor\u00eda de los anticuerpos facilitadores).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 466,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 609,
                    "text": "[48,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 613,
                    "text": "50]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 925,
                    "end": 929,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 113,
                    "text": "(VDEN 1 a 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Dengue"
        },
        {
            "text": "Despu\u00e9s de un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de 14 d\u00edas como m\u00e1ximo, aparece la fiebre bruscamente. Puede acompa\u00f1arse de un exantema o un eritema (Fig. 7) , a veces petequial, y de dolor difuso. El signo del lazo o del torniquete (aparici\u00f3n de petequias durante los 2 minutos siguientes a la colocaci\u00f3n de un brazal hinchado a la presi\u00f3n arterial media durante 5 min) puede orientar hacia el dengue ante un cuadro seudogripal. En este estadio, el an\u00e1lisis biol\u00f3gico puede mostrar una leucopenia. La apirexia se produce en 3-7 d\u00edas sin complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 145,
                    "text": "(Fig. 7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Dengue simple"
        },
        {
            "text": "Durante la defervescencia, hacia el 3. \u2022 a 7. \u2022 d\u00edas, pueden aparecer signos de aumento de la permeabilidad vascular que hacen sospechar una evoluci\u00f3n grave y requieren una hospitalizaci\u00f3n. Los signos de alerta que hay que buscar en este estadio son dolor abdominal, v\u00f3mitos persistentes, aparici\u00f3n de edemas o de efusi\u00f3n serosa, sangrado de las mucosas, letargia o ansiedad, hepatomegalia de m\u00e1s de 2 cm y, en el plano biol\u00f3gico, elevaci\u00f3n del hematocrito (indicio de hemoconcentraci\u00f3n por fuga plasm\u00e1tica) y disminuci\u00f3n r\u00e1pida de las plaquetas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos de alerta"
        },
        {
            "text": "Se distinguen tres cuadros de dengue grave: \u2022 fuga plasm\u00e1tica, que se manifiesta por un choque o una efusi\u00f3n pleural responsable de una insuficiencia respiratoria; \u2022 dengue hemorr\u00e1gico: sangrado difuso grave; \u2022 insuficiencia de \u00f3rganos: hep\u00e1tica (transaminasas > 1.000), neurol\u00f3gica (trastorno de la consciencia), card\u00edaca u otra.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dengue grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La infecci\u00f3n por VDEN puede ser asintom\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 La enfermedad es una continuidad entre dengue simple y dengue grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 Lo m\u00e1s importante es detectar, hacia el 3. \u2022 a 7. \u2022 d\u00edas de evoluci\u00f3n de la fiebre, los signos de alerta cl\u00ednicos y biol\u00f3gicos que permiten sospechar una evoluci\u00f3n hacia una forma grave y deben conducir a la hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "Figura 7. Erupci\u00f3n maculoeritematosa en un ni\u00f1o con dengue (A, B).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B"
        },
        {
            "text": "La viremia del dengue dura alrededor de 5 d\u00edas, durante los cuales el virus puede encontrarse en la sangre o los otros tejidos del organismo, mediante la PCR con transcriptasa inversa (RT-PCR). Existen PDR que detectan el ant\u00edgeno NS1, producido durante la fase vir\u00e9mica. La sensibilidad de las PDR es mejor a los 3-4 d\u00edas de evoluci\u00f3n y menos buena en caso de infecci\u00f3n por un VDEN 4 o de infecci\u00f3n secundaria [52] . Despu\u00e9s del quinto d\u00eda, el virus y el ant\u00edgeno NS1 ya no se detectan en la sangre y el diagn\u00f3stico se basa en la serolog\u00eda. En caso de primoinfecci\u00f3n por un VDEN, las inmunoglobulinas M (IgM) espec\u00edficas se positivizan r\u00e1pidamente: el 99% de los pacientes son positivos a los 10 d\u00edas. Algunas PDR del dengue detectan las IgM al mismo tiempo que el ant\u00edgeno NS1. Las IgM persisten durante 2-3 meses. Las IgG se positivizan a partir de los 7-10 d\u00edas. En caso de dengue en un individuo que ya hab\u00eda padecido uno por otro serotipo (dengue secundario), la respuesta de IgM es m\u00e1s d\u00e9bil, pero las IgG aumentan precozmente [53] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 411,
                    "end": 415,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1034,
                    "end": 1038,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico biol\u00f3gico del dengue"
        },
        {
            "text": "\u2022 El diagn\u00f3stico precoz del dengue se basa en la RT-PCR y la antigenemia NS1. \u2022 A partir del 5. \u2022 d\u00eda, el diagn\u00f3stico se basa en la serolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "El tratamiento sintom\u00e1tico puede efectuarse ambulatoriamente, siempre que se detecten los signos de alerta durante el per\u00edodo cr\u00edtico del d\u00eda 3 al 7. El tratamiento de la fiebre se basa en el paracetamol. Deben evitarse los antiinflamatorios no esteroideos. Se favorecer\u00e1 la hidrataci\u00f3n oral. Los ni\u00f1os que presentan signos de alerta o de gravedad deben ser hospitalizados para rehidrataci\u00f3n intravenosa con cristaloides o coloides en caso de choque refractario. Los productos sangu\u00edneos (concentrados globulares, plasma, concentrados de plaquetas) se utilizan en el dengue hemorr\u00e1gico. Los corticoides no resultan \u00fatiles en el dengue grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del dengue"
        },
        {
            "text": "El virus del chikungunya (VCHIK), un Alphavirus, se aisl\u00f3 en 1952 de la sangre de un paciente febril en la actual Tanzania. Se Figura 8. Erupci\u00f3n (eritema de la cara, edema palpebral y en las orejas, erupci\u00f3n maculopapulosa en el tronco) en un ni\u00f1o con chikungunya.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chikungunya"
        },
        {
            "text": "produjeron varias epidemias en los a\u00f1os 1960 a 1970 en India y, en 1999 a 2000, en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, pero la epidemia de 2005 a 2006 en el oc\u00e9ano \u00cdndico, especialmente en la isla de Reuni\u00f3n (265.000 casos), fue la que permiti\u00f3 describir mejor la enfermedad [54] . Despu\u00e9s, el VCHIK se extendi\u00f3 a India, Am\u00e9rica del Sur y el Caribe. Se produjeron peque\u00f1as epidemias en Europa (247 casos en Italia en 2007, 2.144 casos en Madeira en 2012 [55] y, m\u00e1s recientemente, de manera m\u00e1s limitada, en el sudeste de Francia), relacionadas con una transmisi\u00f3n aut\u00f3ctona por A. albopictus. [56, 57] Al contrario que el dengue o a la infecci\u00f3n por el virus de Zika, en los que existen muchas infecciones asintom\u00e1ticas, el 85% de los pacientes infectados por el VCHIK sin sintom\u00e1ticos [59] . La enfermedad por chikungunya se parece al dengue: incubaci\u00f3n corta (1-12 d\u00edas), fiebre alta, exantema o erupci\u00f3n maculopapulosa (Fig. 8) , a veces ampollosa [58] o pruriginosa, astenia, mialgias y poliartralgias. Los ni\u00f1os pueden tener manifestaciones hemorr\u00e1gicas benignas (gingivorragias, epistaxis). La curaci\u00f3n se produce generalmente en 1-2 semanas, pero algunos pacientes pueden recaer.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 279,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 458,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 594,
                    "end": 598,
                    "text": "[56,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 602,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 791,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 952,
                    "end": 956,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 923,
                    "end": 931,
                    "text": "(Fig. 8)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Chikungunya"
        },
        {
            "text": "La afectaci\u00f3n articular, que predomina en las mu\u00f1ecas, las falanges y los tobillos, puede volverse cr\u00f3nica e invalidante, sobre todo en el adulto, y dar lugar a un cuadro parecido a la artritis reumatoide [59, 60] . Tambi\u00e9n se pueden observar trastornos neuropsiqui\u00e1tricos a largo plazo en el adulto.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[59,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 213,
                    "text": "60]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas del chikungunya"
        },
        {
            "text": "Existe una transmisi\u00f3n maternofetal del VCHIK en el momento del parto si se produce en fase de viremia materna (1 d\u00eda antes y 5 d\u00edas despu\u00e9s del inicio de los s\u00edntomas) [61] . En este caso, los reci\u00e9n nacidos infectados presentan un cuadro febril parecido al de una infecci\u00f3n bacteriana, a veces con una encefalopat\u00eda responsable de secuelas neurol\u00f3gicas del desarrollo [62] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 374,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas del chikungunya"
        },
        {
            "text": "Como en el dengue, el diagn\u00f3stico se basa en la RT-PCR espec\u00edfica en la fase inicial vir\u00e9mica (primeros 7 d\u00edas) y en la serolog\u00eda despu\u00e9s. Las IgM pueden persistir hasta 4 meses; por lo tanto, su presencia puede deberse a una infecci\u00f3n semirreciente. Las t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas tienen eficacias variables, en t\u00e9rminos de sensibilidad y especificidad. Pueden existir falsas serolog\u00edas positivas por reacci\u00f3n cruzada entre Alphavirus [63] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 430,
                    "end": 434,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico biol\u00f3gico del chikungunya"
        },
        {
            "text": "El tratamiento es sintom\u00e1tico. Deben evitarse los antiinflamatorios no esteroideos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento del chikungunya"
        },
        {
            "text": "\u2022 El chikungunya se manifiesta por un s\u00edndrome gripal o una erupci\u00f3n febril.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 La afectaci\u00f3n articular prolongada es rara en el ni\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 En caso de parto en per\u00edodo de viremia materna, es posible una transmisi\u00f3n maternofetal, que se manifiesta como una encefalopat\u00eda neonatal, fuente potencial de secuelas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "El virus de Zika (VZ) es un flavivirus, aislado por primera vez en 1947, en un mono Rhesus en el bosque de Zika, cerca de Entebbe, en Uganda. El primer ser humano infectado se describi\u00f3 en 1954 y, hasta 2007, solamente se hab\u00edan registrado 13 casos. Sin embargo, en 1979, un estudio realizado en Nigeria encontr\u00f3 anticuerpos neutralizantes anti-VZ en el 38% de los individuos analizados [64] . En 2007, una epidemia de infecci\u00f3n por el VZ afect\u00f3 a la isla de Yap, en Micronesia, con unos 50 casos confirmados, pero con una seroprevalencia estimada del 73% en los individuos mayores de 3 a\u00f1os [65] . De septiembre de 2013 a abril de 2014, otra epidemia afect\u00f3 a la Polinesia francesa. La seroprevalencia estimada al final de la epidemia era del 49%, pero fue del 66% en los escolares de Tahit\u00ed. Numerosos casos eran asintom\u00e1ticos [66] . En esta ocasi\u00f3n, la incidencia del s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 se multiplic\u00f3 por 17 con respecto a su incidencia habitual. Tambi\u00e9n se observ\u00f3 un fuerte aumento (\u00d7 14) de la de microcefalia cong\u00e9nita. A partir de finales de 2015, una nueva epidemia se extendi\u00f3 por Am\u00e9rica del Sur y el Caribe, a partir del nordeste de Brasil. En esta ocasi\u00f3n, se observ\u00f3 un aumento de la incidencia de microcefalia cong\u00e9nita que condujo a caracterizar mejor la infecci\u00f3n cong\u00e9nita por el VZ [67] [68] [69] [70] [71] [72] . En Martinica y Guadalupe, la seroprevalencia al final de la epidemia era del orden del 45-55%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 596,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 829,
                    "end": 833,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1309,
                    "end": 1313,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1314,
                    "end": 1318,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 1319,
                    "end": 1323,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 1324,
                    "end": 1328,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 1329,
                    "end": 1333,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 1334,
                    "end": 1338,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por el virus de Zika"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n habitual tiene lugar por picadura de mosquito del g\u00e9nero Aedes, Aedes aegypti y Aedes albopictus, esencialmente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n del virus de Zika"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n es posible una transmisi\u00f3n sexual [68] . Se ha detectado \u00e1cido ribonucleico (ARN) viral en el esperma (espermatozoides y secreciones seminales) m\u00e1s de 6 meses despu\u00e9s de la enfermedad. Pero el VZ infectante s\u00f3lo se ha encontrado en el esperma en los 69 d\u00edas siguientes a la infecci\u00f3n, en relaci\u00f3n con los casos cl\u00ednicos descritos, que indicaban una contaminaci\u00f3n de la pareja producida precozmente con respecto a la enfermedad. En las secreciones genitales femeninas, la situaci\u00f3n de portadora es m\u00e1s corta (el ARN viral se ha observado como m\u00e1ximo hasta el 14. \u2022 d\u00eda).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 42,
                    "end": 46,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n del virus de Zika"
        },
        {
            "text": "Aunque el VZ pueda detectarse en la saliva de los primates infectados hasta 28 d\u00edas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n y el ARN est\u00e1 presente en la saliva de los seres humanos enfermos durante 29-49 d\u00edas, el papel de la saliva en la transmisi\u00f3n del VZ no se ha establecido en el ser humano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmisi\u00f3n del virus de Zika"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica es la de un s\u00edndrome gripal febril, con artralgias, mialgias y cefalea. Se observa con frecuencia una erupci\u00f3n o un exantema, as\u00ed como una hiperemia conjuntival; el 80% de las infecciones ser\u00edan asintom\u00e1ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n posnatal por VZ"
        },
        {
            "text": "Existe un mayor riesgo de s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 en las semanas que siguen a una infecci\u00f3n por el VZ, a veces acompa\u00f1ado de una par\u00e1lisis facial bilateral. No se conoce el mecanismo fisiopatol\u00f3gico: neuropat\u00eda viral directa, respuesta inmunitaria hiperaguda o posinfecciosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n posnatal por VZ"
        },
        {
            "text": "Cuando una mujer embarazada contrae el VZ, es posible una transmisi\u00f3n al ni\u00f1o in utero. En los datos estadounidenses [69, 70] , este riesgo parece m\u00e1s importante en caso de infecci\u00f3n materna durante el primer trimestre el embarazo (15%, frente al 5% y al 4% respectivamente en el 2. \u2022 y 3. er trimestres). En una cohorte de mujeres infectadas sintom\u00e1ticas seguidas en los territorios franceses de Am\u00e9rica [71] , tambi\u00e9n se ha observado una anomal\u00eda neurol\u00f3gica u ocular en el reci\u00e9n nacido, respectivamente en el 12,7%, 3,6% y 5,3% de los casos seg\u00fan el trimestre de embarazo de la infecci\u00f3n materna.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 121,
                    "text": "[69,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 122,
                    "end": 125,
                    "text": "70]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n cong\u00e9nita por VZ (VZc)"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n cong\u00e9nita por VZ comporta los siguientes signos [67] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 61,
                    "end": 65,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n cong\u00e9nita por VZ (VZc)"
        },
        {
            "text": "\u2022 anomal\u00edas del cr\u00e1neo: desproporci\u00f3n craneofacial por microcefalia grave, cabalgamiento de suturas, prominencia de la regi\u00f3n occipital, exceso de piel en el cuero cabelludo; \u2022 anomal\u00edas cerebrales: calcificaciones cerebrales (t\u00edpicamente subcorticales), hidrocefalia ventricular y extracerebral, disminuci\u00f3n del grosor de la corteza, polimicrogiria, hipoplasia/ausencia de cuerpo calloso, hipoplasia del cerebelo, signos de desmielinizaci\u00f3n; \u2022 afectaci\u00f3n ocular: se produce en el 24-55% de los casos y se correlaciona con una infecci\u00f3n del primer trimestre y con la microcefalia. Se observan afectaciones estructurales del ojo (microftalmia, coloboma, catarata, calcificaciones intraoculares) y una afectaci\u00f3n del polo superior (atrofia retiniana, hiperpigmentaci\u00f3n) que afectan generalmente a la regi\u00f3n macular; \u2022 contracturas (artrogriposis): se producen en el 5-15% de los ni\u00f1os con microcefalia; \u2022 secuelas neurosensoriales: la afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica da lugar a secuelas del tipo de hiper/hipoton\u00eda, espasticidad, irritabilidad, dificultades para mamar, convulsiones, signos extrapiramidales. Se detecta una sordera en el 9-12% de los ni\u00f1os con microcefalia. La mortalidad neonatal precoz se eval\u00faa en 41/1.000.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n cong\u00e9nita por VZ (VZc)"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico biol\u00f3gico [72, 73] El VZ puede detectarse por RT-PCR en la fase aguda de la infecci\u00f3n. La viremia es habitualmente corta (7 d\u00edas m\u00e1ximo), pero la excreci\u00f3n urinaria del VZ es m\u00e1s prolongada (hasta 1 mes). Por lo tanto, se privilegia la b\u00fasqueda de una viruria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 22,
                    "end": 26,
                    "text": "[72,",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 27,
                    "end": 30,
                    "text": "73]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n cong\u00e9nita por VZ (VZc)"
        },
        {
            "text": "La serolog\u00eda es \u00fatil en la fase secundaria, pero puede producir positividades cruzadas con el dengue y los otros flavivirus. Por lo tanto, si se solicita una serolog\u00eda de VZ, hay que realizar tambi\u00e9n una serolog\u00eda de dengue. La t\u00e9cnica de seroneutralizaci\u00f3n es muy espec\u00edfica del VZ, pero no es accesible a todos. La presencia de IgM (que no pasan la barrera placentaria) en la sangre del reci\u00e9n nacido indica su infecci\u00f3n cong\u00e9nita. La presencia de IgM en el LCR del reci\u00e9n nacido infectado indica la afectaci\u00f3n central por el VZ.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n cong\u00e9nita por VZ (VZc)"
        },
        {
            "text": "El tratamiento es ante todo sintom\u00e1tico. No se conoce ning\u00fan tratamiento que pueda reducir el riesgo de transmisi\u00f3n maternofetal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los reci\u00e9n nacidos infectados (VZc) deben someterse a un seguimiento prolongado para evaluar la repercusi\u00f3n de la infecci\u00f3n sobre el desarrollo neurocognitivo [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 163,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u2022 La infecci\u00f3n por VZ es frecuentemente asintom\u00e1tica o paucisintom\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 Puede favorecer la aparici\u00f3n de un s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 Durante el embarazo, existe un riesgo de transmisi\u00f3n maternofetal, fuente de afectaciones neurosensoriales grav\u00edsimas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "Las fiebres tifoidea y paratifoidea est\u00e1n causadas por Salmonella enterica, subespecie enterica, serotipos typhi y paratyphi A, B o C. La OMS estima el n\u00famero de casos anuales entre 11-20 millones, con 128.000-161.000 fallecimientos [74] . La transmisi\u00f3n depende del peligro fecal; por lo tanto, la enfermedad es m\u00e1s frecuente en los pa\u00edses en desarrollo, en los que los recursos de agua potable son limitados y las redes de saneamiento de agua est\u00e1n poco desarrolladas. En zona de endemia, la incidencia de la fiebre tifoidea en el ni\u00f1o aumenta con la edad, pero la enfermedad es dif\u00edcil de diagnosticar en los menores de 5 a\u00f1os, lo cual probablemente subestime el riesgo en este grupo de edad. Sin embargo, la mortalidad en los menores de 5 a\u00f1os es cuatro veces m\u00e1s elevada que en el grupo de edad superior. Con un tratamiento adecuado, la letalidad de la fiebre tifoidea es inferior al 1%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 237,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre tifoidea"
        },
        {
            "text": "En Francia, la fiebre tifoidea forma parte de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Los criterios de declaraci\u00f3n son \u00abun cuadro cl\u00ednico sugestivo de fiebre tifoidea o paratifoidea asociado a un aislamiento de S. typhi o S. paratyphi A, B o C, sea cual sea el lugar de toma de muestra\u00bb [75] . En 2014, se declararon 155 casos de fiebres tifoidea y paratifoidea (tifoidea = 75% de los casos), es decir, una incidencia de 0,15-0,3 casos/100.000 habitantes al a\u00f1o, estable desde 1999 [75] . M\u00e1s del 80% de los casos se producen en el mes que sigue al regreso de una estancia en zona de endemia: subcontinente indio, Sudeste Asi\u00e1tico, \u00c1frica subsahariana o Magreb. Alrededor del 25% de los casos declarados se producen en ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os. Hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os que no se observa en Francia ning\u00fan fallecimiento por fiebre tifoidea.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 487,
                    "end": 491,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre tifoidea"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica no es espec\u00edfica y, a menudo, el diagn\u00f3stico se hace ante la positividad del hemocultivo (64% de los casos en un estudio canadiense [76] ). De hecho, el diagn\u00f3stico (y el tratamiento) pueden retrasarse; en la serie canadiense, los ni\u00f1os hab\u00edan acudido a tres m\u00e9dicos y esperado un promedio de 4 d\u00edas antes de recibir el tratamiento adecuado [76] . Existen diferencias entre adultos y ni\u00f1os, pero tambi\u00e9n entre lactantes y ni\u00f1os mayores o seg\u00fan el origen geogr\u00e1fico (\u00c1frica/Asia) [77] . Despu\u00e9s de un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de 5-15 d\u00edas, aparecen los signos siguientes [77] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 507,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 595,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "\u2022 Fiebre: presente en el 97-100% de los casos; con frecuencia, es la \u00fanica manifestaci\u00f3n de la enfermedad. La hipotermia parece m\u00e1s frecuente en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os. Los escalofr\u00edos son m\u00e1s raros en pediatr\u00eda que en el adulto. \u2022 Bradicardia relativa: se observa en el 11-30% de los casos, con menor frecuencia en los ni\u00f1os africanos que en los asi\u00e1ticos. \u2022 Trastornos gastrointestinales: variables. Se observa con mayor frecuencia una diarrea en los lactantes. El dolor abdominal es frecuente, mientras que el estre\u00f1imiento, m\u00e1s raro, podr\u00eda asociarse a un riesgo de reca\u00edda. Pueden producirse complicaciones gastrointestinales, pero son raras: sangrado, perforaci\u00f3n (m\u00e1s frecuente en los ni\u00f1os mayores), \u00edleo paral\u00edtico (m\u00e1s frecuente en los lactantes, los ni\u00f1os peque\u00f1os y los ni\u00f1os africanos). \u2022 Signos neurol\u00f3gicos: las convulsiones son m\u00e1s frecuentes que en el adulto, quiz\u00e1 en relaci\u00f3n con el car\u00e1cter exclusivamente pedi\u00e1trico de las convulsiones febriles. La toxina tifoidea tambi\u00e9n puede favorecer la despolarizaci\u00f3n de las neuronas del sistema nervioso central. Las convulsiones tambi\u00e9n pueden tener relaci\u00f3n con una hiponatremia o una hipoglucemia. Algunos trastornos neurol\u00f3gicos raros son m\u00e1s frecuentes en el ni\u00f1o: ataxia cerebelosa, trombosis venosa, meningismo, encefalitis, abscesos cerebrales y s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9. En cambio, los trastornos psiqui\u00e1tricos y el coma son m\u00e1s frecuentes en el adulto. \u2022 Anomal\u00edas hepatoespl\u00e9nicas: se constata una hepatoesplenomegalia en el 85-90% de los casos, a veces asociada a una hepatitis. Se ha descrito una colecistitis aliti\u00e1sica en ni\u00f1os peque\u00f1os (Fig. 9 ). Los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os, inmunodeprimidos o con una hemoglobinopat\u00eda pueden presentar abscesos hep\u00e1ticos o espl\u00e9nicos, as\u00ed como rupturas de bazo (en particular en caso de multirresistencia de la salmonela). \u2022 Anomal\u00edas respiratorias: se produce tos en el 72% de los casos, que puede revelar una bronconeumopat\u00eda (dos veces m\u00e1s frecuente que en el adulto). Los ni\u00f1os drepanoc\u00edticos o inmunodeprimidos pueden desarrollar una pleures\u00eda o una fistula broncopleural. \u2022 Anomal\u00edas card\u00edacas: se han descrito miocarditis, endocarditis y pericarditis en ni\u00f1os mayores con una anomal\u00eda preexistente (cardiopat\u00eda cong\u00e9nita, valvulopat\u00eda, secuelas de reumatismo articular agudo). \u2022 Manchas rosadas: cl\u00e1sicas en la fiebre tifoidea, en la pr\u00e1ctica raramente se observan [76, 78] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2382,
                    "end": 2386,
                    "text": "[76,",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 2387,
                    "end": 2390,
                    "text": "78]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1616,
                    "end": 1623,
                    "text": "(Fig. 9",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Es posible una pancitopenia en la fase aguda, probablemente debida a la afectaci\u00f3n medular por la salmonela. Es posible una leucocitosis normal, incluso aumentada, en los ni\u00f1os, sobre todo los m\u00e1s peque\u00f1os. La eosinofilia, presente hasta en el 70% de los casos, es un marcador de gravedad. La anemia, a veces grave, y la trombocitopenia se observan en los ni\u00f1os africanos con mayor frecuencia que en los asi\u00e1ticos. En casos raros, se han podido observar una CIVD, un s\u00edndrome de activaci\u00f3n macrof\u00e1gica y una aplasia medular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico biol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico positivo se basa en el aislamiento de la salmonela en el cultivo de m\u00e9dula \u00f3sea (gold standard), de sangre (menos sensible) o de heces (positividad del 7-27%). La serolog\u00eda (prueba de Widal) carece de inter\u00e9s [78] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico biol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Como complemento del tratamiento sintom\u00e1tico, es necesaria una antibioticoterapia. En la d\u00e9cada de 1980, surgieron resistencias a los tratamientos hist\u00f3ricos de primera l\u00ednea (ampicilina, cloranfenicol, trimetoprima-sulfametoxazol) que definen las cepas resistentes a m\u00faltiples f\u00e1rmacos (MDR, multi-drug resistance) [79] . El tratamiento se basa actualmente en las cefalosporinas (ceftriaxona) y las fluoroquinolonas (ciprofloxacino) durante 5-7 d\u00edas, pero tambi\u00e9n han aparecido resistencias a estos tratamientos. Actualmente, en Estados Unidos [80] , la resistencia al \u00e1cido nalid\u00edxico, que indica una sensibilidad disminuida al ciprofloxacino, se observa en el 68% de Salmonella typhi y el 94% de Salmonella paratyphi A. Las cepas MDR representan el 13% de Salmonella typhi y, a menudo, se a\u00edslan en individuos procedentes de Asia. La mayor\u00eda de ellas tambi\u00e9n son resistentes al \u00e1cido nalid\u00edxico. Todas las cepas de Salmonella typhi son sensibles a la azitromicina, que representa una alternativa terap\u00e9utica en caso de cepa MDR. En Francia, seg\u00fan los datos del CNR Salmonella [81] , entre 1997 y 2016, el porcentaje de cepas resistentes pas\u00f3 del 0 al 35% para el \u00e1cido nalid\u00edxico y del 0 al 5% para el ciprofloxacino. Ninguna cepa analizada era resistente a la ceftriaxona o a la azitromicina en 2016.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 320,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 549,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 1079,
                    "end": 1083,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La fiebre tifoidea justifica un aislamiento del contacto y una exclusi\u00f3n escolar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La fiebre tifoidea es una enfermedad con prevenci\u00f3n vacunal. La vacunaci\u00f3n es posible desde los 2 a\u00f1os, pero su eficacia es limitada, del orden del 50-65%. Se recomienda para los viajeros que deben efectuar una estancia prolongada (m\u00e1s de 1 mes) o en malas condiciones a pa\u00edses donde la higiene es precaria y la enfermedad es end\u00e9mica, especialmente el subcontinente indio y el Sudeste Asi\u00e1tico [18] . Su validez es de 3 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 399,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u2022 La fiebre tifoidea se produce habitualmente durante el mes que sigue al regreso. Es m\u00e1s frecuente en el subcontinente indio, el Sudeste Asi\u00e1tico, \u00c1frica subsahariana o el Magreb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 La presentaci\u00f3n cl\u00ednica no es espec\u00edfica. La positividad del hemocultivo es lo que permite a menudo el diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 El tratamiento se basa en la ceftriaxona o el ciprofloxacino, pero existen resistencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "\u2022 La vacunaci\u00f3n puede proponerse desde los 2 a\u00f1os de edad en los viajes de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Punto importante"
        },
        {
            "text": "La hepatitis A es una enfermedad v\u00edrica causada por un Hepatovirus (familia Picornaviridae). Su distribuci\u00f3n es mundial, pero depende intensamente de las condiciones socioecon\u00f3micas y de higiene (transmisi\u00f3n fecal-oral). En los pa\u00edses industrializados, es una enfermedad estival que afecta sobre todo a los adolescentes viajeros [82] . Los lactantes y los ni\u00f1os peque\u00f1os presentan sobre todo formas asintom\u00e1ticas. Se considera que s\u00f3lo el 5% de las hepatitis A antes de los 3 a\u00f1os y el 10% entre los 3-5 a\u00f1os son ict\u00e9ricas [83] . Estos ni\u00f1os asintom\u00e1ticos o paucisintom\u00e1ticos contribuyen a la diseminaci\u00f3n de la enfermedad. En los Pa\u00edses Bajos, el 60% de las hepatitis A diagnosticadas en no viajeros se han contra\u00eddo a partir de un ni\u00f1o de la familia [83] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 527,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 752,
                    "end": 756,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis v\u00edrica A"
        },
        {
            "text": "Los adultos mayores de 45 a\u00f1os se contagian m\u00e1s frecuentemente debido al consumo de marisco. Los otros factores de riesgo en el adulto son el trabajo (poceros, t\u00e9cnicos de laboratorio, profesionales de la salud, etc.), la toxicoman\u00eda, las relaciones sexuales, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis v\u00edrica A"
        },
        {
            "text": "La hepatitis A es una enfermedad de declaraci\u00f3n obligatoria en Francia. En 2016, se declararon 697 casos, 262 de ellos en ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os (37,6%), lo cual representa incidencias respectivas de 1,1 y 3,1/100.000 al a\u00f1o. El 46% de los individuos afectados (57% en menores de 15 a\u00f1os) hab\u00edan viajado fuera de la metr\u00f3poli, al Magreb en el 51% [84] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis v\u00edrica A"
        },
        {
            "text": "En los ni\u00f1os que viv\u00edan en el Francia continental y frecuentaban los servicios de urgencias, la seroprevalencia se evalu\u00f3 en un 5% en 2009, pero era del 12% en los ni\u00f1os que hab\u00edan viajado a una zona de endemia frente al 2% en los que no hab\u00edan viajado [82] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 257,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis v\u00edrica A"
        },
        {
            "text": "Despu\u00e9s de un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de 14-28 d\u00edas (y hasta 50 d\u00edas), aparecen signos digestivos (n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea, dolor abdominal), sensaci\u00f3n de malestar, p\u00e9rdida del apetito y de peso, fiebre y orina oscura [85] . La ictericia cutaneomucosa a menudo est\u00e1 presente en pediatr\u00eda: los datos de la declaraci\u00f3n obligatoria de 2016 registraron una ictericia en el 60% de los casos entre 0-5 a\u00f1os y en el 81% entre los 6-15 a\u00f1os [82] . Se constata a menudo una hepatoesplenomegalia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 437,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Se han descrito manifestaciones extrahep\u00e1ticas: pancreatitis, colecistitis, exantema, insuficiencia renal, con nefritis intersticial o glomerular, neumopat\u00eda, pericarditis, anemia hemol\u00edtica, neuritis, s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, encefalitis, mielitis, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La contagiosidad empieza 2 semanas antes del inicio de los signos y persiste 1 semana despu\u00e9s. No existe riesgo de hepatitis cr\u00f3nica, pero se han podido constatar raros casos de hepatitis fulminante (0,1%), cuyo riesgo aumenta con la edad y en los pacientes con una enfermedad hep\u00e1tica subyacente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "El an\u00e1lisis sangu\u00edneo muestra una cit\u00f3lisis hep\u00e1tica con una elevaci\u00f3n de las transaminasas de 500 a 5.000 UI/ml. Puede asociarse a una disminuci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de protrombina y del factor V en caso de insuficiencia hep\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico biol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Las IgM espec\u00edficas se positivizan en 5-10 d\u00edas y permiten hacer el diagn\u00f3stico. La sensibilidad y la especificidad de las pruebas serol\u00f3gicas disponibles supera el 95%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico biol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "El tratamiento es sintom\u00e1tico y requiere evitar los medicamentos hepatot\u00f3xicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Es necesario un estudio de los contactos para detectar otros casos. A causa del riesgo de transmisi\u00f3n intrafamiliar, en especial de hepatitis grave en los adultos en contacto, es conveniente vacunar a los hermanos e incluso a los padres (sobre todo si tienen menos de 40 a\u00f1os y no han vivido en una zona end\u00e9mica en la infancia).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La vacunaci\u00f3n es posible desde la edad de 1 a\u00f1o [18] . Existen varias vacunas y diferentes dosis (Havrix 720 y Avaxim 80 para los ni\u00f1os < 15 a\u00f1os; Havrix 1440 y Avaxim 160 para los individuos \u2265 16 a\u00f1os, y Vaqta 50 a partir de 18 a\u00f1os), que se administran en dos dosis separadas 6-12 meses. Tambi\u00e9n se dispone de una vacuna combinada de hepatitis A y B (Twinrix ni\u00f1o para los ni\u00f1os < 15 a\u00f1os y despu\u00e9s Twinrix adulto) en tres dosis y, solamente para los adultos, de una vacuna combinada de hepatitis A y fiebre tifoidea (Tyavax) en monodosis (pero hay que administrar otra dosis \" Punto importante \u2022 La hepatitis A a menudo es asintom\u00e1tica o paucisintom\u00e1tica en los ni\u00f1os peque\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 52,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u2022 La ictericia cutaneomucosa es reveladora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "\u2022 La vacunaci\u00f3n contra la hepatitis A es muy inmun\u00f3gena a partir de 1 a\u00f1o de edad. Permite proteger al ni\u00f1o, pero tambi\u00e9n reducir el riesgo de transmisi\u00f3n familiar. de vacuna de la hepatitis A para estar protegido). La vacuna es muy inmun\u00f3gena y una sola dosis de vacuna confiere inmunidad en m\u00e1s del 90% de los casos [83] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 322,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n del ni\u00f1o febril que regresa de un viaje a una zona tropical es ante todo cl\u00ednica. Para no perderse entre el gran n\u00famero de diagn\u00f3sticos posibles, hay que interrogar y examinar cuidadosamente al ni\u00f1o. De esta manera, se elaboran hip\u00f3tesis sindr\u00f3micas que se confrontan con la epidemiolog\u00eda de la zona visitada y la probabilidad de las diferentes enfermedades. Conviene tener en mente la posibilidad de una enfermedad infecciona (o inflamatoria) no relacionada con el viaje o ubicua.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la evaluaci\u00f3n, las caracter\u00edsticas del viaje y la exposici\u00f3n a ciertos factores de riesgo son elementos esenciales que deben tenerse en cuenta. El acceso a los datos de salud actualizados ahora es bastante f\u00e1cil por Internet, en sitios web seguros y fiables. Permiten saber si se est\u00e1 produciendo una epidemia en la zona visitada. Un an\u00e1lisis sangu\u00edneo de rutina permite afinar las orientaciones para solicitar las pruebas espec\u00edficas pertinentes. Las PDR del paludismo y el dengue, aunque tienen una sensibilidad mejorable, son una ayuda para el diagn\u00f3stico cuando el acceso a t\u00e9cnicas m\u00e1s complejas es dif\u00edcil. En efecto, esas dos enfermedades son frecuentes en los destinos privilegiados de los viajeros (paludismo end\u00e9mico en \u00c1frica subsahariana, dengue epid\u00e9mico en el Caribe y el oc\u00e9ano \u00cdndico). Puede resultar dif\u00edcil distinguir cl\u00ednicamente las arbovirosis m\u00e1s corrientes (dengue, chikungunya, Zika), lo cual hace necesaria la pr\u00e1ctica de pruebas de biolog\u00eda molecular o serolog\u00edas de interpretaci\u00f3n a veces dif\u00edcil. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica de la fiebre tifoidea es poco espec\u00edfica. Por ello, la pr\u00e1ctica de hemocultivos es esencial ante una sintomatolog\u00eda febril al regresar de un viaje. La hepatitis A puede pasar desapercibida si es poco sintom\u00e1tica, lo cual favorece la aparici\u00f3n de casos agrupados. Las otras enfermedades infecciosas tropicales son m\u00e1s raras y pueden requerir una consulta especializada para su diagn\u00f3stico y tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de urgencia debe, ante todo, descartar r\u00e1pidamente una enfermedad grave: estado s\u00e9ptico que justificar\u00eda medidas de reanimaci\u00f3n inmediatas y una antibioticoterapia, signos hemorr\u00e1gicos que, en el contexto de una estancia en \u00c1frica, podr\u00edan hacer sospechar una fiebre hemorr\u00e1gica v\u00edrica y requerir un aislamiento inmediato y un traslado a un centro especializado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Organisation mondiale du tourisme UNWTO. Faits saillants OMT du tourisme 2017. Disponible \u00e0 : www",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.18111/9789284419050"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Organisation mondiale du tourisme UNWTO. Le tourisme mondial en passe de r\u00e9aliser une ann\u00e9e record",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "http:/www.e-unwto.org/doi/pdf/10.18111/9789284419050"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "What proportion of international travellers acquire a travel-related illness? A review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Angelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kozarsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sotir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "24",
            "issn": "5",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "GeoSentinel surveillance of illness in returned travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torresi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Libman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Castelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlagenhauf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "456--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Travel-associated infection presenting in Europe (2008-12): an analysis of EuroTravNet longitudinal, surveillance data, and evaluation of the effect of the pre-travel consultation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlagenhauf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Weld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goorhuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonnenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "55--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Travel-associated disease among US residents visiting US GeoSentinel clinics after return from international travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hagmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stauffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Millerd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Hale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Fam Pract",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "678--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Travel-acquired infections and illnesses in Canadians: surveillance report from CanTravNet surveillance data",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Boggild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Geduld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Libman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Open Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Travel-related infection in European travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Warne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Weld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Field",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Grobusch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Caumes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "248--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Clinical and epidemiological characteristics of imported infectious diseases in Spanish travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Fuertes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Ayala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Perez",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Norman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Monge-Ma\u00edllo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "303--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Travelers's health problems and behavior: prospective study with post-travel follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilkman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pakkanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e4\u00e4veri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Siikam\u00e4ki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kantele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Spectrum of imported infectious diseases among children and adolescents returning from the tropics and subtropics",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Herbinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Drerup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nothdurft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonnenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Loscher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "150--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Profile of travel-associated illness in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hunziker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Staubli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tschopp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nadal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "158--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Aetiology and epidemiology of fever in children presenting to the emergency department of a French paediatric tertiary care centre after international travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Naudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blond\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Angoulvant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lauzanne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Armoogum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "107--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Morbidity among Israeli paediatric travellers",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabinowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "24",
            "issn": "6",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Travel-related morbidity in children: a prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Van Rijn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Driessen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Overbosch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Genderen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "144--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Illness in children after international travel: analysis from the GeoSentinel Surveillance Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Neugebauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Perret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Castelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Barnett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1072--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "La prise en charge de la fi\u00e8vre chez l'enfant. Octobre",
            "authors": [
                {
                    "first": "Haute",
                    "middle": [],
                    "last": "Autorit\u00e9 De Sant\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Haut Conseil de la sant\u00e9 publique. Recommandations sanitaires pour les voyageurs",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Viral hemorragic fever in the tropics: report from the task force on tropical diseases by the world federation of societies of intensive and critical care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hidalgo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Silesky",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Amin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "366--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Prise en charge et pr\u00e9vention du paludisme d'importation. Mise \u00e0 jour 2017 des RPC",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Soci\u00e9t\u00e9 De Pathologie Infectieuse De Langue Fran\u00e7aise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Practice guidelines for evaluation of fever in returning travelers and migrants",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "D&apos;acremont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Burnand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ambresin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Genton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "25--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Assessment of febrile illness in the returned traveller",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Leggat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Aust Fam Physician",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "328--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Fever in returned travelers presenting in the United Kingdom: recommendations for investigations and initial management",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dockrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Warrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasvol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Evaluating a sick child after travel to developing countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tolle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Am Board Fam Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "704--717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Groupe de p\u00e9diatrie tropicale. Fi\u00e8vre au retour de voyage chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Velayudhan-Deschamps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Faye",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blond\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Naudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "424--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Probl\u00e8mes de sant\u00e9 d'un enfant voyageur pendant un s\u00e9jour en milieu tropical",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grondin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Imbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "MT Pediatr",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "98--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Digestive tract colonization by multidrug-resistant Enterobacteriaceae in travelers: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rupp\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Andremont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Armand-Lef\u00e8vre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Travel Med Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "28--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "International travel is a risk factor for extended-spectrum alphalactamase-producing Enterobacteriaceae acquisition in children: a case-control study in an urban U.S. hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Strysko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mony",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cleveland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Siddiqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Homel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagliardo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Travel Med Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "568--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Import and spread of extended-spectrum beta-lactamase-producing Enterobacteriaceae by international travelers (COMBAT study): a prospective, multicenter cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Arcilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Hattem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Haverkate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bootsma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Genderen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goorhuis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "78--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Pr\u00e9vention de la transmission crois\u00e9e des \u00ab bact\u00e9ries huatement r\u00e9sistantes aux antibiotiques \u00e9mergentes \u00bb (BHRe)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Rapport annuel d'activit\u00e9 2017 -Ann\u00e9e d'exercice",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Prise en charge et pr\u00e9vention du paludisme d'importation \u00e0 Plasmodium falciparum : recommandations pour la pratique clinique, 2007 (r\u00e9vision de la conf\u00e9rence de consensus 1999). Texte long",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Soci\u00e9t\u00e9 De Pathologie Infectieuse De Langue Fran\u00e7aise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "68--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Mise \u00e0 jour 2017 des recommandations pour la pratique clinique",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Delay in diagnosis of imported Plasmodium falciparum malaria in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalumeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Holvoet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ch\u00e9ron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Minodier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Foix-L&apos;h\u00e9lias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ovetchkine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "186--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Severe imported malaria in children in France. A national retrospective study from",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mornand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Verret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Minodier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Faye",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Thellier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Imbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Imported malaria in children in industrialized countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Legros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Desai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "185--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Imported malaria in children: a review of clinical studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ladhani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Aibara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Riordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shingadia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "349--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "World Health Organization. Guidelines for the treatment of malaria. 3 rd edn",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Pathological rupture of the spleen in malaria: analysis of 55 cases (1958-2008)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Imbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rapp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Buffet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Travel Med Infect Dis",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "147--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Quartan malaria-associated childhood nephritic syndrome: now a rare clinical entity in malaria endemic Nigeria",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Olowu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Adelusola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Adefehinti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Oyetunji",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Nephrol Dial Transpl",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "794--801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Pertinence des crit\u00e8res OMS 2000 de paludisme grave chez l'enfant non immun \u00e0 Dakar, S\u00e9n\u00e9gal",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Imbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9rardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jouvencel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brousse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Guyon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Bull Soc Pathol Exot",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "156--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "\u00c9valuation des approches diagnostiques pour le paludisme d'importation en France m\u00e9tropolitaine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamaliddin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Candolfi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenneteau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godineau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Modalit\u00e9s de prise en charge et traitement d'une forme non compliqu\u00e9e de paludisme d'importation de l'adulte. Mise \u00e0 jour 2017 des recommandations pour la pratique clinique",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Epelboin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rapp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Faucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9cha\u00ef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottieau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Matheron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Testing of G6PD deficiency for safe use of primaquine in radical cure of P. vivax or P. ovale malaria",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Cerebral malaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Postels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Birbeck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Handb Clin Neurol",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "91--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Place de l'art\u00e9sunate injectable dans le traitement du paludisme grave de l'adulte et de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Haut Conseil De La Sant\u00e9 Publique",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Dengue: guidelines for diagnosis, treatment, prevention and control",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "World Health Organization",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Guide pour la prise en charge clinique de la dengue",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "WC",
            "volume": "528",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Dengue in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Verhagen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "77--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Evaluation of dengue NS1 antigen rapid tests and ELISA kits using clinical samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dauner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mitra",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Forshey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Plos One",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Evaluation of commercially available diagnostic tests for the detection of dengue virus NS1 antigen and anti-dengue virus IgM antibody",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hunsperger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoksan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sekaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Enria",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PLoS Negl Trop Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Global emergence of Alphaviruses that cause arthritis in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Wesula Lwande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Obanda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bucht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mosomtai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Otieno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahlm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Infect Ecol Epidemiol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Chikungunya and dengue autochthonous cases in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomasello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlagenhauf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Travel Med Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "274--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "French guidelines for the management of chikungunya (acute and persistent presentations)",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Javelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouquillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Troisgros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentile",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "243--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Chikungunya virus: an update on the biology and pathogenesis of this emerging pathogen",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Burt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Miner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lenshow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Merrits",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schnettler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "107--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Severe bullous skin lesions associated with chikungunya virus infection in small infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Robin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramful",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zettor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Benhamou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jaffar-Bandjee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rivi\u00e8re",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "67--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Persistent arthralgia associated with chikungunya virus: a study of 88 adult patients on Reunion Island",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Borgherini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poubeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jossaume",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cotte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Michault",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "469--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Longterm sequelae of chikungunya virus disease: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Aalst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nelen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goorhuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stijnis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Grobusch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Travel Med Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "8--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Multidisciplinary prospective study of mother-to-child chikungunya virus infections on the island of La Reunion",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9rardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Michault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bintner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Randrianaivo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Choker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "PLoS Med",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Neurocognitive outcome of children exposed to perinatal mother-to-child chikungunya virus infections: the CHIMERE cohort study on Reunion Island",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9rardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Samperiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramful",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Boumahni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bintner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Alessandri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PLoS Negl Trop Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Recent progress on chikungunya virus research",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "An",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jin",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Virol Sin",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "441--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "History, epidemiology, and clinical manifestations of Zika: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Paixao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Teixeira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "606--618",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Zika virus outbreak on Yap Island, Federated States of Micronesia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hancock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Powers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kool",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lanciotti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "2536--2579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Zika virus seroprevalence French Polynesia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Teissier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Huart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Merceron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhomwegen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "669--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Avis du 21 d\u00e9cembre 2017 relatif \u00e0 la prise en charge m\u00e9dicale et au suivi des nouveau-n\u00e9s et nourrissons ayant \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s au virus Zika in utero ou pr\u00e9sentant une infection cong\u00e9nitale \u00e0 virus Zika (compl\u00e9ment \u00e0 l'avis du 21 mars",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Haut Conseil De La Sant\u00e9 Publique",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Sexually acquired Zika virus: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Peixoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Siqueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lamas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "296--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Vital signs: update on Zika virus-associated birth defects and evaluation of all U.S. infants with congenital Zika virus exposure-U.S Zika Pregnancy Registry",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "366--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Pregnancy outcomes after maternal Zika virus infection during pregnancy -U.S. Territories",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shapiro-Mendoza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Galang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fulton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanmaldeghem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Valencia",
                    "middle": [],
                    "last": "Prado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "615--636",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Pregnancy outcomes after ZIKV infection in French Territories in the Americas",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Funk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ardillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boulard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabi\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "378",
            "issn": "",
            "pages": "985--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Update: interim guidelines for health care providers caring for infants and children with possible Zika virus infection-United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fleming-Dutra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Staples",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Karwowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "182--189",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Prise en charge m\u00e9dicale des personnes atteintes par le virus Zika",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Organisation mondiale de la sant\u00e9",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Les fi\u00e8vres typho\u00efde et paratypho\u00efde. Donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "France",
                    "middle": [],
                    "last": "Sant\u00e9 Publique",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Enteric fever in a multicultural Canadian tertiary care pediatric setting: a 28-year review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sauve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ford-Jones",
                    "middle": [],
                    "last": "El",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Pediatr Infect Dis Soc",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "98--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "An appraisal of the clinical features of pediatric enteric fever: systematic review and meta-analysis of the age-stratified disease occurrence",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Britto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pollard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Voysey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Blohmke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1604--1615",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Enteric fever in Barcelona: changing patterns of importation and antibiotic resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Requena-Mendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berrocal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Almela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gascon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Munoz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Travel Med Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "577--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Typhoid fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hendricksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mikoleit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Keddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ochiai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "385",
            "issn": "",
            "pages": "1136--1181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Changing patterns of enteric fever incidence and increased antibiotic resistance of enteric fever isolates in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Date",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Newton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Medala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Blackstock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgullough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "322--331",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Shigella et Salmonella",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Impact of travel on the seroprevalence of hepatitis A in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Faillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Puget",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Noel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "46--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Groupe de p\u00e9diatrie tropicale de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de p\u00e9diatrie. Enfants voyageurs se rendant sous les tropiques : les vaccins n\u00e9glig\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Imbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu\u00e9rin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Med Trop",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "231--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "H\u00e9patite A. Donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques. Disponible \u00e0",
            "authors": [
                {
                    "first": "France",
                    "middle": [],
                    "last": "Sant\u00e9 Publique",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Praticien hospitalier, p\u00e9diatre (philippe.minodier@ap-hm.fr)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Minodier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Accueil des urgences p\u00e9diatriques, H\u00f4pital Nord, Chemin des Bourrelly, 13920 Marseille cedex 15",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo: Minodier P, Imbert P. Conducta pr\u00e1ctica ante un ni\u00f1o febril al regresar de un viaje",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Imbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Praticien certifi\u00e9, p\u00e9diatre. Centre de vaccinations internationales",
            "volume": "94160",
            "issn": "",
            "pages": "1--22",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Imagen ecogr\u00e1fica de una colecistitis aliti\u00e1sica en el marco de una fiebre tifoidea.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Figura 1. \u00c1rbol de decisiones. Enfoque cl\u00ednico de un ni\u00f1o febril que regresa de una estancia en zona tropical. Asterisco: la lista de las zonas end\u00e9micas de fiebres hemorr\u00e1gicas (Crimea-Congo, \u00c9bola, Lassa, Marburgo, Valle del Rift, etc.) puede consultarse en el sitio web de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). PCR: reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa; PDR: prueba de diagn\u00f3stico r\u00e1pido. Estudio paracl\u00ednico inicial propuesto ante un ni\u00f1o febril que regresa de una estancia tropical. PDR Paludismo por Plasmodium falciparum: como complemento de un frotis-gota gruesa Dengue: como complemento de una PCR, en la fase aguda Serolog\u00edas y PCR Espec\u00edficas seg\u00fan el contexto y la orientaci\u00f3n, constituci\u00f3n de una seroteca Otros ex\u00e1menes microbiol\u00f3gicos Respiratorios (PDR, PCR): gripe, VRS Heces: PDR \u00b1 PCR virales (rotavirus, adenovirus, norovirus), cultivo, parasitolog\u00eda LCR en caso de signo sugestivo Radiol\u00f3gicos (seg\u00fan signos sugestivos) Radiograf\u00eda de t\u00f3rax de frente: pleuroneumopat\u00eda, tuberculosis Ecograf\u00eda abdominal: b\u00fasqueda de una hepatoesplenomegalia FHV: fiebres hemorr\u00e1gicas v\u00edricas; VIH: virus de la inmunodeficiencia humana; CMV: citomegalovirus; VEB: virus de Epstein-Barr; VRS: virus respiratorio sincitial; PCR: reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa; PDR: prueba de diagn\u00f3stico r\u00e1pido; ECBO: estudio citobacteriol\u00f3gico de la orina; LCR: l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. pueden realizarse exploraciones sangu\u00edneas espec\u00edficas en el estudio de entrada para buscar las principales enfermedades sugeridas por el contexto del viaje (paludismo, arbovirosis) o la exploraci\u00f3n f\u00edsica: PDR, reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR), serolog\u00edas. Pueden efectuarse otros an\u00e1lisis microbiol\u00f3gicos en las secreciones respiratorias (en caso de signos respiratorios), la orina (ante signos de infecci\u00f3n urinaria o en un lactante que no tiene signos asociados a la fiebre), las heces (presencia de trastornos EMC -Pediatr\u00eda \" Punto importante \u2022 El riesgo de una enfermedad febril cosmopolita es m\u00e1s importante que el de una infecci\u00f3n tropical, pero hay que sospecharla sistem\u00e1ticamente y buscar una causa ex\u00f3tica debido a su potencial peligrosidad. \u2022 La b\u00fasqueda del paludismo debe ser sistem\u00e1tica ante una fiebre adquirida en zona de endemia palustre, especialmente en \u00c1frica subsahariana.gastrointestinales) e incluso el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) (ante un cuadro sugestivo de meningitis o encefalitis). La b\u00fasqueda de anomal\u00edas del sedimento urinario por tira urinaria debe ser sistem\u00e1tica. Una radiograf\u00eda de t\u00f3rax o una ecograf\u00eda abdominal, f\u00e1cilmente accesibles, completan el estudio en funci\u00f3n de la orientaci\u00f3n cl\u00ednica.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Conducta pr\u00e1ctica ante un ni\u00f1o febril al regresar de un viaje",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "\u2022 Postraci\u00f3n: es la incapacidad del ni\u00f1o de mantenerse sentado sin ayuda o de alimentarse. Incluso aislada, debe hacer temer un paludismo grave. \u2022 S\u00edndrome de insuficiencia respiratoria (y disnea por acidosis): sobre todo, es secundario a una acidosis metab\u00f3lica, pero a veces tambi\u00e9n a una descompensaci\u00f3n card\u00edaca de una anemia o a un problema respiratorio o neurol\u00f3gico central.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Figura 6. \u00c1rbol de decisiones. Algoritmo de tratamiento del paludismo de importaci\u00f3n en el ni\u00f1o (seg\u00fan",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Tratamientos orales del paludismo no complicado en el ni\u00f1o en Francia.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}