{
    "paper_id": "7f3d5ad3fedb140135b996d8562e9d8c59bcb3d7",
    "metadata": {
        "title": "Infecciones agudas traqueales y del \u00e1rbol bronquial",
        "authors": [
            {
                "first": "D",
                "middle": [
                    "Graziani"
                ],
                "last": "Noriega",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Ampuero L\u00f3pez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Las infecciones agudas del tracto respiratorio son una de las principales causas de inflamaci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea, siendo especialmente frecuentes las de origen v\u00edrico. Las infecciones de la v\u00eda a\u00e9rea superior son m\u00e1s frecuentes en ni\u00f1os, y es la principal causa de hospitalizaci\u00f3n en pacientes menores de 4 a\u00f1os. Sin embargo, la infecci\u00f3n aguda de los bronquios es m\u00e1s frecuente en adultos, siendo una de las principales causas por las que consultan en las urgencias y centros de salud. La afectaci\u00f3n puede ir desde una enfermedad autolimitada de pocos d\u00edas de evoluci\u00f3n, hasta una obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea potencialmente mortal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Acute respiratory tract infections are one of the main causes of airway inflammation, frequently triggered by viruses. Upper airway infections are highly prevalent in children, causing hospitalization in patients under 4 years of age. On the contrary acute bronchial infections are more frequent in adults and they are one of the major causes of consultation in emergency units and health centers. They include a wide spectrum of diseases ranging from self-limited diseases of short duration, to an airway obstruction potentially fatal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La v\u00eda a\u00e9rea se divide en superior e inferior, tomando el cart\u00edlago cricoides como punto de divisi\u00f3n. La tr\u00e1quea es el inicio de la v\u00eda a\u00e9rea inferior, y forma parte de la zona de conducci\u00f3n que incluye desde la tr\u00e1quea hasta las primeras 16 divisiones en bronquios principales, bronquios lobares, bronquios segmentarios, bronquiolos, bronquiolos lobulillares y terminales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones agudas de la tr\u00e1quea Concepto"
        },
        {
            "text": "La traque\u00edtis es la infecci\u00f3n aguda de la tr\u00e1quea, patolog\u00eda que es m\u00e1s frecuente en los ni\u00f1os 1 . El t\u00e9rmino crup se refiere a la cl\u00ednica originada de la inflamaci\u00f3n en la laringe y la v\u00eda a\u00e9rea subgl\u00f3tica. Sin embargo, este t\u00e9rmino se ha utilizado para describir una variedad de afecciones respiratorias en ni-\u00f1os que incluyen laringitis, laringotraque\u00edtis, laringotraqueobronquitis, traque\u00edtis bacteriana o crup espasm\u00f3dico 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones agudas de la tr\u00e1quea Concepto"
        },
        {
            "text": "Se recoge en la tabla 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n etiopatog\u00e9nica"
        },
        {
            "text": "Distinguimos los siguientes tipos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "1. Parainfluenza tipo 1, esta es la causa m\u00e1s com\u00fan de laringotraque\u00edtis aguda, especialmente durante las epidemias de oto\u00f1o e invierno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "2. Parainfluenza tipo 2, puede causar algunos brotes, pero generalmente la cl\u00ednica es m\u00e1s leve que la de Parainfluenza tipo 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "3. Parainfluenza tipo 3, los brotes son a\u00fan m\u00e1s espor\u00e1dicos, pero los cuadros suelen ser m\u00e1s graves que los debidos a Parainfluenza tipo 1 y 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "4. Parainfluenza tipo 4, es el menos probable de todos, pero tambi\u00e9n puede asociarse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Aunque los virus Parainfluenza son los asociados con m\u00e1s frecuencia a las traque\u00edtis, otros virus que t\u00edpicamente suelen asociarse a infecciones del tracto respiratorio inferior pueden causar s\u00edntomas en la v\u00eda a\u00e9rea superior, como son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "1. Virus sincitial respiratorio (VSR). 2. Adenovirus, herpes simple. Estos dos son bastantes frecuentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "3. Coronavirus humano. Los coronavirus humanos probablemente representan del 5 al 10% de todas las infecciones agudas de las v\u00edas respiratorias superiores en adultos, con brotes durante los cuales del 25 al 35% de las infecciones respiratorias se pueden atribuir a una sola especie. Sin embargo, los estudios que incluyen ni\u00f1os asintom\u00e1ticos indican que los coronavirus a menudo se encuentran en ausencia de s\u00edntomas, lo que sugiere que, aunque es com\u00fan, su patogenicidad en lactantes y ni\u00f1os sanos puede ser baja. Las cepas de coronavirus humano (HCoV) HCoV-OC43, HCoV-NL63, HCoV-229E y HCoV-HKU1 parecen predominar de manera impredecible en ciertos a\u00f1os y en ciertas partes del mundo. HCoV-OC43 es probablemente la m\u00e1s com\u00fan de las cuatro cepas, seguida por HCoV-NL63, pero la prevalencia de las diversas cepas en cualquier a\u00f1o en particular es impredecible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "4. Paramixovirus. Virus del sarampi\u00f3n, es una causa importante de traque\u00edtis, en zonas donde la prevalencia a\u00fan es alta. Lo mismo ocurre con la varicela zoster. 5. El virus influenza es poco frecuente, pero se ha visto que, en estos casos, los ni\u00f1os hospitalizados requieren ingresos m\u00e1s prolongados y tienen mayor riesgo de reingreso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "6. Los rinovirus, los enterovirus (especialmente los tipos Coxsackie A9, B4 y B5 y los tipos de Echovirus 4, 11 y 21) y el virus del herpes simple son ocasionalmente causas de casos espor\u00e1dicos de crup y generalmente son leves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "7. Los metaneumovirus, aunque con m\u00e1s frecuencia son responsables de infecciones de las v\u00edas respiratorias bajas como el VSR, tambi\u00e9n se han asociado en algunos pacientes a manifestaciones cl\u00ednicas de la v\u00eda a\u00e9rea superior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Mycoplasma pneumoniae se asocia a casos leves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen bacteriano"
        },
        {
            "text": "Las infecciones secundarias tambi\u00e9n pueden ocurrir en ni\u00f1os con laringotraque\u00edtis, laringotraqueobronquitis o laringotraqueobronconeumonitis. Los pat\u00f3genos bacterianos secundarios m\u00e1s comunes incluyen: Staphylococcus aureus, el agente m\u00e1s com\u00fan, incluyendo al Staphylococcus aureus meticilin resistente 2 ; Streptococcus pneumoniae; Streptococcus pyogenes: Moraxella catarrhalis y Haemophilus influenzae tipo B.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen bacteriano"
        },
        {
            "text": "Otras menos frecuentes son: Pseudomonas aeruginosa; Escherichia coli; Klebsiella pneumonia; bacterias anaerobias y Corinebacteruium asociado a casos de traque\u00edtis pseudomembranosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen bacteriano"
        },
        {
            "text": "La etiolog\u00eda en estos pacientes es muy distinta, por lo que se debe describir aparte. La mayor\u00eda son de origen bacteriano, siendo las m\u00e1s frecuentes Pseudomonas aeruginosa, Staphylococcus aureus y Acinetobacter baumannii. Los organismos v\u00edricos tambi\u00e9n pueden ser causantes de traque\u00edtis, como el virus del herpes simple. Se han descrito algunos hongos como Candida y Aspergillus, pero su papel como agentes pat\u00f3genos no est\u00e1 claro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes con traque\u00edtis asociada a ventilaci\u00f3n o a v\u00eda a\u00e9rea artificial"
        },
        {
            "text": "Se resumen en la tabla 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formas cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Presentaci\u00f3n t\u00edpica en ni\u00f1os con edades comprendidas entre 3 meses y tres a\u00f1os. Se caracteriza por una cl\u00ednica de inicio gradual, comenzando con s\u00edntomas de rinorrea, congesti\u00f3n nasal y coriza, que progresa en las siguientes 12 a 48 horas a tos sin expectoraci\u00f3n, disfon\u00eda, fiebre y estridor 3,4 . La dificultad respiratoria ir\u00e1 aumentando en funci\u00f3n de que vaya aumentando la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior. La aparici\u00f3n de s\u00edntomas de afectaci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea inferior y la rapidez de la progresi\u00f3n sugieren mayor gravedad 2 . El tiempo de resoluci\u00f3n suele ser de 3 a 7 d\u00edas 3-5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringotraque\u00edtis"
        },
        {
            "text": "La caracter\u00edstica anat\u00f3mica distintiva de estas enfermedades es el estrechamiento de la v\u00eda a\u00e9rea subgl\u00f3tica (la zona de la laringe inmediatamente debajo de las cuerdas vocales) 3 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringotraque\u00edtis"
        },
        {
            "text": "Ocurre cuando la inflamaci\u00f3n se extiende a los bronquios, produciendo signos caracter\u00edsticos en las v\u00edas respiratorias inferiores, generalmente es una enfermedad m\u00e1s grave que la laringotraque\u00edtis sola 5 . En ocasiones incluso puede avanzar hasta neumon\u00edas. Es frecuente que este t\u00e9rmino se use indistintamente con la laringotraque\u00edtis, siendo con frecuencia dif\u00edcil de distinguir cl\u00ednicamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringotraqueobronquitis"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n llamada crup bacteriano, es la afectaci\u00f3n bacteriana de la tr\u00e1quea que, al producir un exudado espeso y purulento causa s\u00edntomas de obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior. Como ya se ha dicho, el origen m\u00e1s frecuente suele ser la sobreinfecci\u00f3n bacteriana tras una infecci\u00f3n v\u00edrica; pero no es extra\u00f1o que se presente como una infecci\u00f3n bacteriana primaria, sobre todo en pacientes que han requerido intubaci\u00f3n endotraqueal o traqueostom\u00edas 3,4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traque\u00edtis bacteriana"
        },
        {
            "text": "Es una de las formas cl\u00ednicas de la traque\u00edtis, incluida por algunos a su vez en la traque\u00edtis bacteriana, ya que es causada con m\u00e1s frecuencia por infecciones bacterianas, pero tambi\u00e9n se han descrito casos por hongos. Se caracteriza por una pseudomembrana que cubre parcial o completamente el \u00e1rbol traqueobronquial y que produce una mayor obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea. Suele presentarse en pacientes inmunodeficientes. Los pat\u00f3genos asociados suelen ser: Aspergillus, Candida, Cryptococcus, Rhizopus y Mucorales. En casos m\u00e1s raros, la traque\u00edtis pseudomembranosa puede ser causada por pat\u00f3genos bacterianos invasivos como Bacillus cereus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traque\u00edtis pseudomembranosa"
        },
        {
            "text": "En ocasiones tambi\u00e9n llamada traqueobronquitis nosocomial, ha sido descrita como una entidad cl\u00ednica distinta, y probablemente precursora de la neumon\u00eda asociada a la ventilaci\u00f3n 6,7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traqueobronquitis asociada a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica"
        },
        {
            "text": "Es la que ocurre en pacientes con tubos de traqueostom\u00eda sin ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traqueobronquitis asociada a v\u00eda a\u00e9rea artificial"
        },
        {
            "text": "Se recogen en la tabla 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La cl\u00ednica suele ser gradual. Inicialmente se trata de una cl\u00ednica de la v\u00eda a\u00e9rea superior, como rinorrea, congesti\u00f3n nasal, pudiendo en ocasiones presentar faringitis, que tras 12-48 horas progresa a disfon\u00eda, tos seca y estridor a medida que aumenta el grado de obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior. Si la obstrucci\u00f3n sigue progresando, puede presentar taquipnea con fase inspiratoria prolongada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringotraque\u00edtis"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas suelen resolverse entre los 3 y 7 d\u00edas. Sin embargo, si la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea sigue progresando, el estridor bif\u00e1sico (estridor escuchado tanto en la inspiraci\u00f3n como en la espiraci\u00f3n) se har\u00e1 presente incluso en reposo, siendo un signo de alarma y gravedad. En los ni\u00f1os suelen presentar inquietud y ansiedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringotraque\u00edtis"
        },
        {
            "text": "A medida que va evolucionando la gravedad de la obstrucci\u00f3n, puede presentarse trabajo respiratorio, taquipnea, retracciones supraesternales, subcostales e intercostales. Incluso presentando hipoxia, cianosis. En los casos m\u00e1s graves, fatiga y disminuci\u00f3n del nivel de consciencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringotraque\u00edtis"
        },
        {
            "text": "En esta forma cl\u00ednica, adem\u00e1s de los s\u00edntomas descritos en la laringotraque\u00edtis, encontraremos s\u00edntomas y signos de afectaci\u00f3n bronquial como sibilancias, mayor disnea y taquipnea, pudiendo presentar crepitantes y roncus. La afectaci\u00f3n cl\u00ednica suele ser mayor que en la laringotraque\u00edtis; sin embargo, la mayor\u00eda de las veces la distinci\u00f3n cl\u00ednica entre ellas es muy dif\u00edcil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringotraqueobronquitis"
        },
        {
            "text": "Se suele iniciar con la misma cl\u00ednica de afectaci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior que en las anteriores, durante unos 3 d\u00edas, y posteriormente aparecen los signos de gravedad como estridor, tos, dificultad respiratoria, hipoxemia, fiebre 4,5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traque\u00edtis bacteriana"
        },
        {
            "text": "En una minor\u00eda de ni\u00f1os, el inicio es fulminante, progresando en menos de 24 horas, donde los ni\u00f1os se presentan con apariencia t\u00f3xica y fiebre. Esta presentaci\u00f3n est\u00e1 principalmente asociada a la traque\u00edtis bacteriana primaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traque\u00edtis bacteriana"
        },
        {
            "text": "Otros s\u00edntomas menos frecuentes son dolor cervical, ortopnea, disfagia y s\u00edncope.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traque\u00edtis bacteriana"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas de gravedad en los ni\u00f1os son cianosis, somnolencia o disminuci\u00f3n del nivel de consciencia y agitaci\u00f3n (relacionado con la hipoxemia y/o hipercapnia) 1,5,8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traque\u00edtis bacteriana"
        },
        {
            "text": "La cl\u00ednica es similar a la de la traque\u00edtis bacteriana pero m\u00e1s grave, con mayor dificultad respiratoria, fiebre con temperatura alta, aspecto t\u00f3xico, estridor inspiratorio y espiratorio, hipoxemia, cianosis, mayor taquipnea, pudiendo llegar a causar disminuci\u00f3n del nivel de consciencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traque\u00edtis pseudomembranosa"
        },
        {
            "text": "La cl\u00ednica en estos pacientes suele ser dif\u00edcil de diferenciar de las neumon\u00edas asociadas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Suelen presentar fiebre, cambios de color, viscosidad y olor de las secreciones traqueales, aumento en la frecuencia de las aspiraciones (ya que sugiere un aumento de producci\u00f3n o volumen), aumento de los requerimientos de FiO 2 (fracci\u00f3n inspirada de ox\u00edgeno) y aumento del trabajo respiratorio. En la auscultaci\u00f3n se observan crepitantes, roncus y/o sibilancias 7,9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traqueobronquitis asociada a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y a la v\u00eda a\u00e9rea artificial"
        },
        {
            "text": "La misma cl\u00ednica la pueden presentar los pacientes con neumon\u00eda asociada a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, por lo que la diferencia la realizar\u00e1 la radiograf\u00eda de t\u00f3rax 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traqueobronquitis asociada a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y a la v\u00eda a\u00e9rea artificial"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica de la traque\u00edtis, traqueobronquitis y traque\u00edtis bacteriana depende de la forma cl\u00ednica espec\u00edfica y del grado de obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "En los casos de traque\u00edtis suelen ser autolimitados, con posterior recuperaci\u00f3n completa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "Si hay sobreinfecci\u00f3n bacteriana, entonces puede evolucionar a una laringotraque\u00edtis bacteriana que, como ya hemos descrito, tiene una cl\u00ednica m\u00e1s grave que puede tener m\u00e1s complicaciones, entre ellas la formaci\u00f3n de pseudomembranas que pueden cubrir parte de la v\u00eda a\u00e9rea superior y de la tr\u00e1quea, incluso afectar a los bronquios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "Hay que recordar que la traque\u00edtis bacteriana tambi\u00e9n tiene una presentaci\u00f3n m\u00e1s grave que desde el inicio presenta s\u00edntomas y signos de gravedad, y que la causa suele ser bacteriana primaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "Cuando la afectaci\u00f3n es mayor e incluye bronquios, entonces hablamos de traqueobronquitis, forma cl\u00ednica que suele ser dif\u00edcil de diferenciar cl\u00ednicamente de la neumon\u00eda; haci\u00e9ndose necesario el uso de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas (radiograf\u00eda de t\u00f3rax) para la confirmaci\u00f3n del diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, casi todas suelen comenzar con una cl\u00ednica de unos 3-5 d\u00edas de evoluci\u00f3n caracter\u00edstica de v\u00eda a\u00e9rea superior, fase en la que los virus infectan el epitelio de la mucosa nasal y far\u00edngea y luego se diseminan localmente a lo largo del epitelio respiratorio hasta la laringe, la tr\u00e1quea e incluso los bronquios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "La caracter\u00edstica anat\u00f3mica distintiva de estas enfermedades es el estrechamiento de la v\u00eda a\u00e9rea subgl\u00f3tica (la zona de la laringe inmediatamente debajo de las cuerdas vocales) 3 . El cart\u00edlago cricoides de la subglotis es un anillo cartilaginoso completo, a diferencia de los anillos traqueales que tienen forma de herradura, por lo que no puede expandirse, lo que causa un estrechamiento significativo cuando hay inflamaci\u00f3n en dicha zona. Adem\u00e1s de esta obstrucci\u00f3n que es \u00abfija\u00bb, tambi\u00e9n se va a producir una obstrucci\u00f3n din\u00e1mica de la tr\u00e1quea extrator\u00e1cica, debajo del anillo cartilaginoso, sobre todo cuando el ni\u00f1o lucha, llora o se agita. Esto se produce como resultado de la combinaci\u00f3n de una presi\u00f3n negativa alta en la tr\u00e1quea extrator\u00e1cica distal y la malacia de la pared traqueal en los ni\u00f1os. El estridor es el signo de esta obstrucci\u00f3n 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "En la traque\u00edtis aguda, se podr\u00e1 observar un enrojecimiento e inflamaci\u00f3n en el \u00e1rea justo debajo de las cuerdas vocales que, en casos graves, puede reducir el di\u00e1metro hasta solo 1 o 2 mm. Adem\u00e1s del edema y la inflamaci\u00f3n de la mucosa, pueden acumularse exudados fibrinosos y, ocasionalmente, pseudomembranas en las superficies traqueales y contribuir al estrechamiento de las v\u00edas respiratorias 2,10 . Esto \u00faltimo correspondiente a la forma pseudomembranosa 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "Se recoge en la tabla 4.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Se debe realizar una evaluaci\u00f3n r\u00e1pida inicial de la apariencia, signos vitales, s\u00edntomas de alarma como estridor en repo- so y alteraci\u00f3n del nivel de consciencia, ya que es necesario identificar a los pacientes que precisan un tratamiento inmediato. Una vez establecida la estabilidad, se puede proceder a realizar la historia cl\u00ednica, haciendo hincapi\u00e9 en la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas, presencia de estridor, episodios previos similares, anomal\u00edas de la v\u00eda a\u00e9rea superior o patolog\u00eda que predispongan a una insuficiencia respiratoria como las enfermedades neuromusculares 2 . Adem\u00e1s, una detallada exploraci\u00f3n f\u00edsica que debe incluir una exploraci\u00f3n de la faringe. Existe controversia sobre si el examen de la orofaringe, en pacientes con obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior y posible epiglotitis, pudiese precipitar un paro cardiorrespiratorio; sin embargo, hay estudios 12,13 de series con m\u00e1s de 200 pacientes con epiglotitis, en los que el examen directo de la orofaringe no se asoci\u00f3 a complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "No est\u00e1n indicadas inicialmente si el diagn\u00f3stico cl\u00ednico es claro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n radiol\u00f3gica de t\u00f3rax y tr\u00e1quea se realizar\u00e1 cuando la presentaci\u00f3n tiene un curso at\u00edpico, cuando se sospecha presencia de cuerpo extra\u00f1o, cuando la cl\u00ednica es recurrente o cuando no hay respuesta al tratamiento. Tambi\u00e9n se realizar\u00e1 en el caso de traqueobronquitis para descartar neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen"
        },
        {
            "text": "Usualmente no muestra alteraciones. Se debe hacer ante la sospecha de neumon\u00eda. En casos de traque\u00edtis bacteriana y pseudomembranosa podr\u00e1n observarse membranas intraluminales o irregularidades de la pared traqueal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax."
        },
        {
            "text": "Radiograf\u00eda de cuello. En la proyecci\u00f3n posteroanterior, se podr\u00e1 observar un estrechamiento subgl\u00f3tico com\u00fanmente denominado \u00absigno del campanario\u00bb ( fig. 1 ). En la proyecci\u00f3n lateral puede mostrar una sobredistensi\u00f3n de la hipofaringe durante la inspiraci\u00f3n y una turbidez subgl\u00f3tica ( fig. 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 157,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 296,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax."
        },
        {
            "text": "En los casos de traque\u00edtis bacteriana, pseudomembranosa, en la proyecci\u00f3n lateral podr\u00e1n observarse las membranas intraluminales o irregularidades de la pared traqueal ( fig. 3 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 176,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax."
        },
        {
            "text": "Su utilidad es limitada, salvo en los casos graves y en las traque\u00edtis asociadas a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laboratorio"
        },
        {
            "text": "Ex\u00e1menes de sangre. Los leucocitos pueden estar en rango normal, bajo o elevado, con predominio de neutr\u00f3filos o linfocitos. El predominio de neutr\u00f3filos es sugestivo de infecci\u00f3n bacteriana primaria o secundaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laboratorio"
        },
        {
            "text": "Microbiolog\u00eda. La confirmaci\u00f3n etiol\u00f3gica no es necesaria para la mayor\u00eda de los pacientes, ya que suele ser una enfermedad autolimitada que solo requiere tratamiento sintom\u00e1tico. Pero cuando es preciso un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, como en las presentaciones m\u00e1s graves, cuando no responden a tratamiento, en las asociadas a ventilaci\u00f3n en pacientes intubados, en pacientes que requieren hospitalizaci\u00f3n y se deben tomar decisiones en relaci\u00f3n con el aislamiento, se realizan cultivos v\u00edricos y pruebas r\u00e1pidas de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos v\u00edricos en secreciones nasofar\u00edngeas. Adem\u00e1s, cada vez est\u00e1n m\u00e1s disponibles las pruebas multiplex que eval\u00faan la presencia de m\u00faltiples agentes al mismo tiempo, as\u00ed como las pruebas basadas en la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR). Sin embargo, estos no deben retrasar el inicio del tratamien- to antibi\u00f3tico o antiv\u00edrico, en caso de tener criterios para inicio del mismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laboratorio"
        },
        {
            "text": "Distinguimos los siguientes 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3sticos diferenciales"
        },
        {
            "text": "Debido al uso de vacuna contra Haemophilus influenzae tipo B es poco frecuente. Se distingue por la ausencia de tos \u00abperruna\u00bb y la presencia de ansiedad desproporcionada con el grado de dificultad respiratoria. Su inicio es r\u00e1pido y debido a la bacteriemia el ni\u00f1o suele estar febril, t\u00f3xico y con mal estado general. Adem\u00e1s, suele asociarse dificultad para la degluci\u00f3n, por lo que es frecuente el babeo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epiglotitis aguda"
        },
        {
            "text": "No suelen presentar tos. Pueden presentar fiebre, babeo, rigidez cervical, adenopat\u00edas y aspecto t\u00f3xico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Absceso periamigdalino, parafar\u00edngeo o retrofar\u00edngeo"
        },
        {
            "text": "Suele tener un inicio repentino, en un ni\u00f1o que previamente estaba sano. La cl\u00ednica depender\u00e1 del nivel en el que se encuentre el cuerpo extra\u00f1o. Por ejemplo, si se aloja en la faringe presentar\u00e1 ronquera y estridor; si se aloja en es\u00f3fago superior, al producir una distorsi\u00f3n de la tr\u00e1quea extrator\u00e1cica blanda adyacente producir\u00e1 tos y estridor inspiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspiraci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o"
        },
        {
            "text": "Inicio r\u00e1pido, sin cl\u00ednica previa de v\u00eda a\u00e9rea superior ni fiebre. Los s\u00edntomas suelen ser inflamaci\u00f3n de labios y lengua, erupci\u00f3n urticarial y disfagia, sin ronquera ni tos. Pueden existir antecedentes previos o historia de alergia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reacci\u00f3n al\u00e9rgica o angioedema agudo"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 relacionada con el antecedente de exposici\u00f3n a humo o quemaduras t\u00e9rmicas o qu\u00edmicas. No presenta cl\u00ednica de infecci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea respiratoria superior, ni fiebre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lesi\u00f3n en la v\u00eda a\u00e9rea superior"
        },
        {
            "text": "Anomal\u00edas de la v\u00eda a\u00e9rea que puedan causar tos y estridor, como velos lar\u00edngeos, estenosis subgl\u00f3tica cong\u00e9nita, hemangioma subgl\u00f3tico, papilomas lar\u00edngeos, laringotraqueobronquiomalacia. Todos con un curso m\u00e1s cr\u00f3nico, a menos que la presentaci\u00f3n sea en el contexto de una infecci\u00f3n respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anomal\u00edas de la v\u00eda a\u00e9rea superior"
        },
        {
            "text": "A veces es dif\u00edcil diferenciarla de la traqueobronquitis. El diagn\u00f3stico diferencial es con la realizaci\u00f3n de radiograf\u00eda de t\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda bacteriana grave"
        },
        {
            "text": "La cl\u00ednica suele ser similar a la traque\u00edtis bacteriana. Dolor far\u00edngeo, malestar general y fiebre elevada, suelen ser los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes. Una membrana dift\u00e9rica suele estar presente. Es una patolog\u00eda muy rara en pa\u00edses con altas tasas de vacunaci\u00f3n contra la difteria, t\u00e9tanos y tos ferina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Difteria"
        },
        {
            "text": "Quiste broncog\u00e9nico, pudiendo causar compresi\u00f3n de las v\u00edas respiratorias, s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 inicial por afectaci\u00f3n del nervio lar\u00edngeo, al provocar par\u00e1lisis de cuerdas vocales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los casos son leves y autolimitados, por lo que pueden tratarse con \u00e9xito de forma ambulatoria. Sin embargo, el m\u00e9dico debe ser capaz de identificar los signos y s\u00edntomas que caracterizan la enfermedad moderada o grave, o los s\u00edntomas que progresan r\u00e1pidamente, que probablemente requieran un tratamiento y observaci\u00f3n hospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "No hay un tratamiento espec\u00edfico para las de etiolog\u00eda v\u00edrica. La terapia est\u00e1 dirigida a disminuir el edema en las v\u00edas respiratorias, soporte respiratorio y mantenimiento de la hidrataci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Le epinefrina y los corticoides nebulizados son la piedra angular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Cuando el cuadro es leve y por lo tanto el tratamiento puede ser domiciliario, el tratamiento es humidificador del ambiente, antipir\u00e9ticos e incentivar la ingesta hidr\u00edca 12 . Adem\u00e1s, se debe instruir a los cuidadores sobre los s\u00edntomas por los cuales deber\u00e1n acudir al Servicio de Urgencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Cuando el ni\u00f1o con cl\u00ednica leve es visto por primera vez en el hospital, se recomienda una dosis \u00fanica de dexametasona oral (0,15 a 0,6 mg/kg, dosis m\u00e1xima de 16 mg) 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En los casos leves no suele ser necesario el uso de epinefrina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los casos moderados y graves deben ser valorados en urgencias, ya que pueden requerir terapia agresiva, monitorizaci\u00f3n y cuidados de apoyo (tabla 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El tratamiento inicial en estos casos incluye la administraci\u00f3n de epinefrina y dexametasona; adem\u00e1s de ox\u00edgeno humidificador y asegurar la hidrataci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Dexametasona en una dosis oral \u00fanica de 0,15 mg/kg (m\u00e1ximo 10 mg) (pueden administrarse hasta 3 dosis cada 12 Otra opci\u00f3n es una \u00fanica dosis de budesonida nebulizada 2 mg (independiente de peso y edad), para los pacientes que no toleran la v\u00eda oral y no se ha logrado un acceso intravenoso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de budesonida nebulizada, tambi\u00e9n se recomienda epinefrina rac\u00e9mica nebulizada, en una dosis de 0,05 ml/kg por dosis (m\u00e1ximo de 0,5 ml) de una soluci\u00f3n al 2,25% diluida en 3 ml de volumen total con soluci\u00f3n salina. Se administra v\u00eda nebulizada durante 15 minutos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La L-epinefrina (producto parenteral) se administra en forma de 0,5 ml/kg por dosis (m\u00e1ximo de 5 ml) usando la concentraci\u00f3n de 1 mg/ml (tambi\u00e9n puede denominarse diluci\u00f3n 1: 1000). Se administra v\u00eda nebulizada durante 15 minutos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los pacientes deben estar en observaci\u00f3n 3-4 horas tras el tratamiento inicial, y una nueva intervenci\u00f3n o el ingreso hospitalario se determinar\u00e1 por la respuesta al tratamiento inicial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observaci\u00f3n y seguimiento"
        },
        {
            "text": "Si tras 3-4 horas los pacientes evolucionan favorablemente, se les podr\u00e1 dar el alta si cumplen los siguientes criterios: ausencia de estridor en reposo; saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno por oximetr\u00eda normal; ventilaci\u00f3n conservada; buen nivel de consciencia; coloraci\u00f3n e hidrataci\u00f3n adecuada; tolerancia de la v\u00eda oral y cuidadores instruidos correctamente en los s\u00edntomas por los que tendr\u00e1n que acudir a urgencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de alta"
        },
        {
            "text": "En el caso de la traque\u00edtis bacteriana y cuando la traque\u00edtis y la traqueobronquitis se complican con sobreinfecci\u00f3n bacteriana, se recomienda administrar antibi\u00f3ticos, con cobertura amplia, que incluya los pat\u00f3genos m\u00e1s frecuentes incluido Staphylococcus resistente a meticilina (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "Se recomienda un tiempo de antibioterapia entre 10 y 14 d\u00edas, aunque no hay estudios formales que hayan analizado el tiempo adecuado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "La terapia antiv\u00edrica estar\u00e1 justificada cuando es influenza y los s\u00edntomas tienen menos de 3 d\u00edas de evoluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antimicrobiano"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones son muy raras, ya que generalmente se recuperan sin secuelas. Van desde obstrucci\u00f3n grave de la v\u00eda a\u00e9rea que precise intubaci\u00f3n orotraqueal hasta incluso paro card\u00edaco.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "Las sobreinfecciones bacterianas son una complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente, incluida la neumon\u00eda. La traque\u00edtis bacteriana puede complicarse con shock t\u00f3xico, incluso se han descrito casos de neumot\u00f3rax, neumomediastino y edema pulmonar. El curso cl\u00ednico en ocasiones puede complicarse por el s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo. Se ha descrito estenosis subgl\u00f3tica residual 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "La bronquitis aguda es la inflamaci\u00f3n aguda de la mucosa bronquial autolimitada, caracterizada por tos, con o sin expectoraci\u00f3n, y que con frecuencia se debe a una infecci\u00f3n v\u00edrica, en ausencia de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) o una causa identificada como neumon\u00eda o sinusitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones agudas de los bronquios (bronquitis aguda) Concepto"
        },
        {
            "text": "La bronquitis aguda es una de las patolog\u00edas m\u00e1s comunes en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. En Estados Unidos, la bronquitis aguda es la novena enfermedad m\u00e1s com\u00fan entre los pacientes ambulatorios. La incidencia es mayor en oto\u00f1o e invierno cuando la transmisi\u00f3n de los virus respiratorios es mayor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Es frecuente que sea la continuaci\u00f3n de una infecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias superiores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La principal causa de la bronquitis aguda es v\u00edrica. De los virus, el de la influenza merece una especial consideraci\u00f3n debido a su morbilidad 14 (tabla 6).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La causa bacteriana es poco com\u00fan, y las bacterias que se asocian con m\u00e1s frecuencia son Bordetella pertussis, Mycoplasma pneumoniae y Chlamydia pneumoniae. De estas, B. pertussis es la responsable de causar tos prolongada. La incidencia de tos ferina y los brotes asociados est\u00e1n aumentando en todo el mundo 15 , y es una de las pocas causas bacterianas de bronquitis aguda que puede responder a la terapia con antibi\u00f3ticos (tabla 6).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "No hay evidencia clara que respalde la relaci\u00f3n con pat\u00f3genos como Streptococcus pneumoniae, Staphylococcus aureus, ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El s\u00edntoma principal y el m\u00e1s importante es la tos, que puede o no asociarse a expectoraci\u00f3n que puede o no ser purulenta y las caracter\u00edsticas de la misma no parecen ser predictivas de infecci\u00f3n bacteriana 17,18 . Suele tener una duraci\u00f3n de unos 5 d\u00edas; sin embargo, no es infrecuente que pueda persistir hasta 3 semanas. Dado que es frecuente que le preceda una infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas, los s\u00edntomas de infecciones de v\u00eda a\u00e9rea superior como rinorrea, congesti\u00f3n nasal, cefalea, fiebre y malestar no son infrecuentes; sin embargo, es la tos el s\u00edntoma cardinal 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los pacientes pueden presentar disnea leve y autoescucha de ruidos respiratorios. En la auscultaci\u00f3n pulmonar podremos encontrar sibilancias y roncus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En estos pacientes se cree que la hiperreactividad bronquial transitoria es el mecanismo que justifica la tos persistente, que puede durar hasta unas 6 semanas 19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los pacientes pueden presentar dolor tor\u00e1cico y retroesternal en relaci\u00f3n con la tos prolongada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Durante los primeros d\u00edas, son frecuentes los s\u00edntomas leves de infecci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea superior. Posteriormente, la tos suele hacerse persistente durante m\u00e1s de 5 d\u00edas, pudiendo, en algunos pacientes, durar hasta 6 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "Durante este tiempo podr\u00eda haber alteraci\u00f3n de las pruebas de funci\u00f3n pulmonar con un volumen espiratorio forzado en el primer segundo (FEV 1 ) disminuido o hiperreactividad bronquial en las pruebas espec\u00edficas de provocaci\u00f3n bronquial, que tras unas 6 semanas mejoran 16, 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 275,
                    "text": "20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "En pacientes sanos, la producci\u00f3n de esputos purulentos indica la presencia de epitelio traqueobronquial desprendido y c\u00e9lulas inflamatorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "Los factores de riesgo son antecedentes de tabaquismo, o exposici\u00f3n al humo de tabaco, vivir en zonas contaminadas, antecedentes de asma bronquial. En algunos pacientes suele asociarse a reacciones desencadenas por al\u00e9rgenos como p\u00f3lenes, perfumes y vapores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico en la mayor\u00eda de los pacientes es cl\u00ednico, basado en la historia cl\u00ednica, antecedentes m\u00e9dicos y exploraci\u00f3n f\u00edsica. Son pacientes que presentan la cl\u00ednica descrita previamente, sin hallazgos sugestivos de neumon\u00eda ni antecedentes de EPOC. Una excepci\u00f3n son los pacientes de edad avanzada, ya que en la neumon\u00eda en los pacientes ancianos es frecuente la ausencia de s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las pruebas complementarias generalmente se reservan para los casos en los que se sospecha neumon\u00eda, cuando el diagn\u00f3stico cl\u00ednico no es claro, o cuando los resultados cambiar\u00edan el tratamiento; por ejemplo, un paciente con criterios de recibir terapia antiv\u00edrica en caso de test de influenza positivo 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Se realiza cuando es necesario el diagn\u00f3stico diferencial con una neumon\u00eda, ya que en la bronquitis aguda es normal o con hallazgos inespec\u00edficos como signos sugestivos de engrosamiento de las paredes bronquiales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax"
        },
        {
            "text": "Es muy inespec\u00edfica. Es posible solicitar procalcitonina que es un biomarcador emergente para el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n bacteriana; sin embargo, no se utiliza rutinariamente en el diagn\u00f3stico de la bronquitis aguda, salvo cuando el uso de antibi\u00f3ticos no est\u00e1 claro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anal\u00edtica de sangre"
        },
        {
            "text": "Como ya se ha comentado, en la mayor\u00eda de los casos no se realizan pruebas para identificar pat\u00f3genos espec\u00edficos, ya que la detecci\u00f3n de los mismos no cambiar\u00eda el tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudios microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Los cultivos de esputo no se recomiendan, ya que los pat\u00f3genos bacterianos aislados son causas raras de bronquitis aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudios microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Los casos en los que las pruebas microbiol\u00f3gicas pueden cambiar el tratamiento se enumeran a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudios microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "En el paciente con alto riesgo de complicaciones (tabla 7) 21 , pacientes hospitalizados, trabajadores de la salud y/o cuando los datos sean \u00fatiles para proporcionar datos de vigilancia local o implementar medidas de control de las infecciones. Siempre que haga menos de 3 d\u00edas desde el inicio de la cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha de influenza."
        },
        {
            "text": "Sospecha de tos ferina. Usualmente la confirmaci\u00f3n depender\u00e1 del estado de riesgo o de aspectos de salud p\u00fablica. Las pruebas depender\u00e1n del tiempo de evoluci\u00f3n de la tos. En los pacientes con menos de 2 semanas de evoluci\u00f3n se realizar\u00e1 cultivo y PCR (la sensibilidad del cultivo disminuye despu\u00e9s de las 2 primeras semanas). En pacientes con 2-4 semanas de tos tambi\u00e9n se realizar\u00e1 tanto cultivo como PCR, ya que aunque la sensibilidad del cultivo disminuye, la PCR sigue siendo \u00fatil; no se debe realizar solo la PCR, ya que como prueba independiente requiere un estudio adicional. Tras las 4 semanas de tos, solo la serolog\u00eda es \u00fatil. En los pacientes con resultados discordantes, por ejemplo, cultivo positivo y PCR negativa, se debe asumir tos ferina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha de influenza."
        },
        {
            "text": "Presencia en la exploraci\u00f3n f\u00edsica de signos de consolidaci\u00f3n o auscultaci\u00f3n de crepitantes inspiratorios. En los pacientes mayores de 75 a\u00f1os, la cl\u00ednica es m\u00e1s inespec\u00edfica y puede presentarse con alteraciones del nivel de consciencia. El diagn\u00f3stico diferencial se establecer\u00e1 con una radiograf\u00eda de t\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3sticos diferenciales Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Sensaci\u00f3n de drenaje posnasal, necesidad de aclarar constantemente la garganta, rinorrea con s\u00edntomas compatibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome de goteo nasal posterior"
        },
        {
            "text": "Presencia de pirosis, regurgitaci\u00f3n y disfagia; aunque la tos puede ser el \u00fanico s\u00edntoma, y adem\u00e1s puede ser la causa de tos cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reflujo gastroesof\u00e1gico"
        },
        {
            "text": "Antecedente de autoescucha de sibilancias, disnea y tos. Particularmente cuando la cl\u00ednica aparece tras la exposici\u00f3n a alg\u00fan desencadenante. Cuando es un primer episodio de asma es dif\u00edcil de diferenciar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma"
        },
        {
            "text": "Relacionado con el uso de f\u00e1rmacos Uso de inhibidores de la enzima convertidora de angiotensina. Suele comenzar tras una semana de tratamiento. Habitualmente se resuelve a los 4 d\u00edas de suspender el tratamiento; sin embargo, puede durar hasta 4 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asma"
        },
        {
            "text": "La disnea de esfuerzo, la ortopnea y la disnea parox\u00edstica nocturna son s\u00edntomas que deben hacer sospechar insuficiencia card\u00edaca. En la exploraci\u00f3n card\u00edaca podremos encontrar ritmo de galope en la auscultaci\u00f3n card\u00edaca, aumento de la presi\u00f3n venosa yugular y edema en las extremidades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Insuficiencia card\u00edaca"
        },
        {
            "text": "La disnea de inicio repentino, el dolor tor\u00e1cico pleur\u00edtico y la hemoptisis son los s\u00edntomas cl\u00e1sicos del tromboembolismo pulmonar (TEP). Sin embrago, debemos recordar que el TEP en la gran simuladora, por lo que es importante la sospecha.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tromboembolismo pulmonar"
        },
        {
            "text": "Inflamaci\u00f3n de v\u00edas respiratorias peque\u00f1as que generalmente se presentan con la tos caracter\u00edstica y que progresivamente se acompa\u00f1a de taquipnea, dificultad respiratoria e hipoxemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis"
        },
        {
            "text": "Se deber\u00e1 considerar en paciente con antecedente de tabaquismo importante o tabaquismo actual. Otros s\u00edntomas que nos deben hacer sospechar son la hemoptisis y los s\u00edntomas de obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C\u00e1ncer de pulm\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La sobreinfecci\u00f3n de bronquiectasias se deber\u00e1 sospechar en el paciente con antecedente o signos radiol\u00f3gicos de sospecha.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "En pacientes no diagnosticados pero que se sospeche en funci\u00f3n de los antecedentes de tabaquismo y caracter\u00edsticas cl\u00ednicas previas. Habr\u00e1 que confirmar el diagn\u00f3stico de sospecha con espirometr\u00eda en fase de estabilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "En la mayor\u00eda de los casos los s\u00edntomas son autolimitados, en un tiempo de una a tres semanas. No suele estar recomendado el uso de antibi\u00f3ticos 22,23 , por lo que la informaci\u00f3n al paciente y el control de los s\u00edntomas es la piedra angular del tratamiento. Recomendaciones a los pacientes: es importante informar a estos sobre el tiempo de evoluci\u00f3n, haciendo hincapi\u00e9 en que el tiempo de recuperaci\u00f3n es de aproximadamente una semana y que habitualmente no est\u00e1 indicado el uso de antibi\u00f3ticos, ya que, salvo en casos seleccionados, no aceleran el tiempo de recuperaci\u00f3n (por lo menos de forma considerable) ni previenen complicaciones. Para evitar el uso inadecuado de los mismos debemos controlar los s\u00edntomas. Ni\u00f1os y adolescentes menores de 19 a\u00f1os que reciben tratamiento con \u00e1cido acetilsalic\u00edlico Obesidad extrema (grado III de la OMS, IMC \u2265 40) Residentes en hogares de ancianos u otras instalaciones de largo plazo IMC: \u00edndice de masa corporal; OMS: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Tos. Algunos autores recomiendan indicar medicamentos para el alivio de la tos de venta libre como dextrometorfano. Aunque los beneficios de estos medicamentos son inciertos, las gu\u00edas sugieren que ofrecer medicamentos para el control de la tos reduce la solicitud de antibi\u00f3ticos 22 . Se debe evitar el uso de supresores de la tos de origen opioide como la code\u00edna por su potencial efecto adictivo y los efectos secundarios. Tambi\u00e9n se recomienda limitar el uso de beta agonistas inhalados, dej\u00e1ndolos reservados para pacientes con hiperreactividad bronquial. No se recomienda el uso de corticoides orales ni AINE por falta de eficacia o por problemas de seguridad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "Terapia antimicrobiana. Como ya se coment\u00f3, no est\u00e1n indicados en la mayor\u00eda de los pacientes, salvo en casos seleccionados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "Por ejemplo, en la infecci\u00f3n por B. pertusis, en pacientes con tos de 3 semanas o menos de evoluci\u00f3n, en mujeres embarazadas y en personas que trabajan con beb\u00e9s y trabajadores de la salud con tos de menos de 6 semanas de evoluci\u00f3n. El antibi\u00f3tico de primera l\u00ednea son los macr\u00f3lidos. Dada la naturaleza altamente contagiosa, en caso de sospecha el tratamiento se debe iniciar al mismo tiempo que se realizan las pruebas diagn\u00f3sticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento para la bronquitis aguda por M. pneumoniae o C. pneumoniae y ausencia de neumon\u00eda, generalmente no se recomienda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de s\u00edntomas"
        },
        {
            "text": "Se sospecha cuando hay un empeoramiento de los s\u00edntomas, casos en los que se recomienda realizar una radiograf\u00eda de t\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Neumot\u00f3rax o neumomediastino espont\u00e1neo Como complicaci\u00f3n con la maniobra de Valsalva con la tos muy fuerte. En cuyo caso se debe realizar una radiograf\u00eda de t\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones Neumon\u00eda"
        },
        {
            "text": "Protecci\u00f3n de personas y animales. Los autores declaran que para esta investigaci\u00f3n no se han realizado experimentos en seres humanos ni en animales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Confidencialidad de los datos. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Derecho a la privacidad y consentimiento informado. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importante"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Clinical practice. Croup",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "329--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Croup (laryngitis, laryngotracheitis, spasmodic croup, laryngotracheobronchitis, bacterial tracheitis, and laryngotracheobronchopneumonitis) and epiglottitis (supraglottitis)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Nosocomial tracheobronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 6. Nseir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ader",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Marquette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Ventilator-associated tracheobronchitis (VAT): questions, answers, and a new paradigm? Crit Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 7. Craven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Complications of the endotracheal tube following initial placement: Prevention and management in adult intensive care unit patients",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Bacterial tracheitis in children: clinical features and diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "8"
                    ],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "An update on inflammatory disorders of the pediatric airway: Epiglottitis, croup, and tracheitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Stroud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Otolaryngol",
            "volume": "22",
            "issn": "4",
            "pages": "268--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Membranous laryngotracheobronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunbar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Striker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Membranous Croup) AJR",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "53--61",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2214/ajr.133.1.53"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Disponible en: www.uptodate.com",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Arroba Basanta ML. Laringitis aguda (Crup)",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "\u2714 13",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "55--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Disponible en: www.uptodate.com",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "\u2714 14. File TM",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Centers for Disease Control and Prevention. Pertussis (whooping cough): Surveillance and reporting",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "15",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "\u00c1rea subgl\u00f3tica con la flecha \u00fanica y distensi\u00f3n de hipofaringe en las m\u00faltiples flechas en un caso de traque\u00edtis.Fig. 1. Radiograf\u00eda cervical que demuestra el signo del campanario.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Proyecci\u00f3n lateral de partes blandas de cuello, mostrando la presencia de membranas e irregularidades de la pared traqueal en un caso de traque\u00edtis bacteriana pseudomembranosa.horas) o su equivalente en prednisolona, 1 mg/kg por v\u00eda oral (1 mg por kg/d\u00eda en 3 dosis/8 horas durante 3 d\u00edas), si es posible oral, si no tolera la v\u00eda oral por v\u00eda intravenosa o intramuscular una ampolla de dexametasona de 4 mg 13 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Burton LV, Silberman M. Tracheitis, bacterial. StatPearls [Internet]. Treasure Island (FL): Stat Pearls Publishing; 2018 Jan-2017 Nov 21. \u2714 2. Charles RW. Croup: Clinical features, evaluation, and diagnosis. UpToDate 2018. Disponible en: www.uptodate.com. [Consultado febrero 2018].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Clasificaci\u00f3n etiopatog\u00e9nica de las traque\u00edtis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Manifestaciones de las distintas formas cl\u00ednicas de traque\u00edtis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Criterios diagn\u00f3sticos de traque\u00edtis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Dosis del tratamiento farmacol\u00f3gico en las traque\u00edtis",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Etiolog\u00eda de la bronquitis aguda",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Grupos de alto riesgo de complicaciones para influenzaNi\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, especialmente los menores de 2 a\u00f1os Adultos mayores de 65 a\u00f1os Enfermedades endocrinas (incluyendo la diabetes mellitus) Enfermedades metab\u00f3licas (incluyendo trastornos metab\u00f3licos hereditarios y trastornos mitocondriales) Enfermedades neurol\u00f3gicas) Inmunosupresi\u00f3n Embarazo o posparto (las 2 siguientes semanas)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}