{
    "paper_id": "82ff70175d1f2bb82f89a8d0990db8acf5ff698d",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect Description et place des techniques bact\u00e9riologiques dans la prise en charge des infections pulmonaires Description and role of bacteriological techniques in the management of lung infections",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Dahyot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Lemee",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Pestel-Caron",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Re\u00e7u le 1 er mars 2016 ; accept\u00e9 le 28 juillet 2016 Disponible sur Internet le 5 juillet 2017 MOTS CL\u00c9S Diagnostic bact\u00e9riologique ; Pneumopathie ; Pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires ; S\u00e9rologie ; PCR",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 Les pneumopathies aigu\u00ebs recouvrent des contextes cliniques vari\u00e9s et les \u00e9tiologies bact\u00e9riennes impliqu\u00e9es le sont tout autant. Aucun outil microbiologique n'est 100 % sensible ni 100 % sp\u00e9cifique et malgr\u00e9 les investigations, plus de 30 % des pneumopathies restent sans \u00e9tiologie identifi\u00e9e. Si aucun pr\u00e9l\u00e8vement n'est indiqu\u00e9 pour les patients trait\u00e9s en ambulatoire, les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires non invasifs sont \u00e0 privil\u00e9gier pour les pneumopathies aigu\u00ebs hospitalis\u00e9es (communautaires ou associ\u00e9es aux soins), tandis que les pr\u00e9l\u00e8vements invasifs sont indiqu\u00e9s en seconde ligne pour les pneumopathies aigu\u00ebs communautaires en r\u00e9animation, et en premi\u00e8re ligne pour les pneumopathies aigu\u00ebs de l'immunod\u00e9prim\u00e9. La culture microbiologique garde une place importante, \u00e0 condition que le malade soit pr\u00e9lev\u00e9 avant instauration de l'antibioth\u00e9rapie. Certains contextes peuvent justifier le recours aux h\u00e9mocultures, \u00e0 la recherche d'antig\u00e8nes urinaires ou aux s\u00e9rologies. Les PCR rendent d\u00e9j\u00e0 service au quotidien mais l'avenir \u00e0 court terme appartient probablement aux panels mol\u00e9culaires multiplex capables de d\u00e9tecter de nombreux micro-organismes en quelques heures, surtout dans les pneumopathies communautaires s\u00e9v\u00e8res de r\u00e9animation et les pneumopathies aigu\u00ebs de l'immunod\u00e9prim\u00e9. Le s\u00e9quen\u00e7age nucl\u00e9otidique haut d\u00e9bit r\u00e9volutionnera bient\u00f4t le diagnostic microbiologique, en pneumologie comme dans les autres domaines de l'infectiologie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Summary Acute pneumonias occur in a variety of clinical settings and accurate identification of bacterial causes is extremely important. No microbiological tool is either 100 % sensitive or 100 % specific, and despite investigations, aetiology remains unanswered in more than 30 % of pneumonia. No sample may be necessary for patients treated as outpatients, non invasive respiratory specimens are preferred in hospitalised individuals (community or healthcare associated), while invasive specimens are used as second line for community acquired pneumonia (CAP) in intensive care, and in the first line where pneumonia occurs in immunosuppressed patients. Bacterial cultures have an important place, if the sample is taken before the introduction of antibiotic therapy. Some contexts may justify the use of blood cultures, testing for urinary antigens or serology. PCR is already becoming available as a daily service but the short-term future probably belongs to molecular multiplex panels capable of detecting many microorganisms within hours, especially in severe CAP resuscitation and in pneumonia in the immunosuppressed. High-throughput sequencing nucleotide techniques will soon revolutionize microbiological diagnosis in respiratory medicine, as in other areas of infectious diseases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les infections bronchopulmonaires sont des infections fr\u00e9quentes, qui touchent tous les terrains et que l'on peut classer en diff\u00e9rentes cat\u00e9gories :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 les pneumopathies aigu\u00ebs communautaires (PAC), survenant en milieu extra-hospitalier ou dans les 48 premi\u00e8res heures d'un s\u00e9jour hospitalier : pneumopathie franche lobaire aigu\u00eb (PFLA), pneumopathie \u00ab atypique \u00bb ; \u2022 les pneumopathies associ\u00e9es aux soins/nosocomiales, constitu\u00e9es \u00e0 80 % de pneumonies aigu\u00ebs acquises sous ventilation m\u00e9canique (PAVM) [1] ; \u2022 les pneumopathies aigu\u00ebs du sujet immunod\u00e9prim\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 353,
                    "end": 356,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les pneumopathies aigu\u00ebs sont d\u00e9finies comme une atteinte infectieuse du parenchyme pulmonaire. L'incidence des PAC est estim\u00e9e \u00e0 environ 600 000 cas par an en France, dont 15 % sont hospitalis\u00e9s [2] . Les PAC sont potentiellement graves et peuvent engager le pronostic vital. Les pneumopathies associ\u00e9es aux soins repr\u00e9sentent la deuxi\u00e8me cause des infections hospitali\u00e8res et la premi\u00e8re cause en termes de mortalit\u00e9. Ce sont des pathologies fr\u00e9quentes (8 \u00e0 28 % des malades sous ventilateur) [1] et graves (24 \u00e0 50 % de mortalit\u00e9) [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 199,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 495,
                    "end": 498,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 537,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les microorganismes responsables de ces infections sont vari\u00e9s : bact\u00e9ries, virus ou champignons. L'\u00e9tiologie bact\u00e9rienne des pneumopathies est variable en fonction du contexte communautaire ou nosocomial, de l'\u00e2ge et du terrain du patient (immunod\u00e9pression). Les PAC ont comme principales \u00e9tiologies Streptococcus pneumoniae ou pneumocoque (responsable de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des PFLA), Haemophilus influenzae, les germes intracellulaires agents des pneumopathies dites \u00ab atypiques \u00bb (Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila, Chlamydia psittaci, Coxiella burnetii), Moraxella catarrhalis et Staphylococcus aureus (notamment dans un contexte de grippe) [4] . Les bact\u00e9ries ana\u00e9robies strictes peuvent \u00eatre retrouv\u00e9es au cours des pneumopathies d'inhalation (coma, fausse route. . .).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 679,
                    "end": 682,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tiologies des PAVM varient selon le caract\u00e8re pr\u00e9coce de leur survenue (< 5 jours d'intubation) ou tardif (> 5 jours). Elles sont plus volontiers dues \u00e0 Staphylococcus aureus et \u00e0 des bacilles \u00e0 gram n\u00e9gatif (ent\u00e9robact\u00e9ries [Klebsiella sp., Enterobacter sp., etc.], Pseudomonas aeruginosa, Acinetobacter baumannii. . .). Les esp\u00e8ces isol\u00e9es au cours des PAVM tardives sont plus fr\u00e9quemment r\u00e9sistantes aux antibiotiques [1, 5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 429,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 432,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tiologies des pneumopathies aigu\u00ebs de l'immunod\u00e9prim\u00e9 diff\u00e8rent selon le type de d\u00e9ficit immunitaire, humoral (germes capsul\u00e9s tels S. pneumoniae et H. influenzae) ou cellulaire (mycobact\u00e9ries, Nocardia sp., etc.) [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 222,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de pneumopathie aigu\u00eb repose sur un faisceau d'arguments : cliniques (toux, dyspn\u00e9e, douleur thoracique, fi\u00e8vre, r\u00e2les cr\u00e9pitants \u00e0 l'auscultation. . .), radiologiques (images lobaires, infiltrat interstitiel. . .) et microbiologiques. La mise en \u00e9vidence du pathog\u00e8ne peut \u00eatre faite directement au niveau de l'arbre respiratoire, ou gr\u00e2ce \u00e0 des pr\u00e9l\u00e8vements tels que l'h\u00e9moculture, l'antig\u00e9nurie ou la s\u00e9rologie. Les strat\u00e9gies diagnostiques varient selon le type de pneumopathie. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les pr\u00e9l\u00e8vements bronchopulmonaires L'\u00e9cueil majeur des pr\u00e9l\u00e8vements des voies respiratoires basses en bact\u00e9riologie est la contamination par la flore oropharyng\u00e9e. Ainsi, une attention extr\u00eame doit \u00eatre port\u00e9e aux conditions de recueil de ces pr\u00e9l\u00e8vements afin de minimiser la contamination salivaire (qui risque de diluer la flore pathog\u00e8ne et de la contaminer par des bact\u00e9ries commensales) et une culture quantitative doit \u00eatre effectu\u00e9e. La recherche de certaines bact\u00e9ries ne s'effectue que sur demande sp\u00e9cifique du clinicien du fait de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une culture prolong\u00e9e sur milieu sp\u00e9cifique (L. pneumophila, Nocardia sp., Mycobacterium tuberculosis) ou d'une recherche par biologie mol\u00e9culaire (C. pneumoniae, M. pneumoniae).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les pr\u00e9l\u00e8vements pour culture classique"
        },
        {
            "text": "Le recueil des pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires s'effectue dans un r\u00e9cipient st\u00e9rile, achemin\u00e9 rapidement au laboratoire (id\u00e9alement en moins de 2 heures), afin d'\u00e9viter la prolif\u00e9ration des bact\u00e9ries de la flore commensale et la diminution de viabilit\u00e9 du pneumocoque [7] . Id\u00e9alement, ce recueil s'effectue avant tout traitement antibiotique. [7] . Un pr\u00e9l\u00e8vement contenant plus de 25 cellules \u00e9pith\u00e9liales par champ est consid\u00e9r\u00e9 comme contamin\u00e9 par la salive et ne sera donc pas ensemenc\u00e9. Il est \u00e0 noter que ces crit\u00e8res ne doivent pas \u00eatre pris en compte pour le diagnostic des infections \u00e0 Legionella sp. et \u00e0 mycobact\u00e9ries.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 266,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 342,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les pr\u00e9l\u00e8vements pour culture classique"
        },
        {
            "text": "La deuxi\u00e8me \u00e9tape est l'examen direct apr\u00e8s coloration de gram afin de distinguer les flores mixtes des flores monomorphes, sachant que la pr\u00e9sence de bact\u00e9ries \u00e0 l'int\u00e9rieur des polynucl\u00e9aires constitue un crit\u00e8re d'infection. L'ensemencement s'effectue ensuite de mani\u00e8re quantitative apr\u00e8s fluidification du pr\u00e9l\u00e8vement et dilutions, et les milieux de cultures sont incub\u00e9s 48 heures. Le seuil de significativit\u00e9 est de 10 7 UFC/mL [7] . L'interpr\u00e9tation de l'ECBC reste cependant d\u00e9licate. En effet, certaines bact\u00e9ries sont consid\u00e9r\u00e9es comme d'origine salivaire et ne doivent g\u00e9n\u00e9ralement pas \u00eatre prises en compte : streptocoques commensaux (viridans), staphylocoques \u00e0 coagulase n\u00e9gative, Neisseria commensales, Haemophilus non influenzae. D'autres esp\u00e8ces comme S. pneumoniae, H. influenzae et S. aureus peuvent \u00eatre responsables d'infections pleuropulmonaires mais peuvent \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9sentes \u00e0 l'\u00e9tat commensal dans l'oropharynx. En revanche, la mise en \u00e9vidence de pathog\u00e8nes obligatoires comme L. pneumophila ou M. tuberculosis signe le diagnostic car il n'existe pas de portage de ces bact\u00e9ries. Ainsi, l'interpr\u00e9tation du r\u00e9sultat final tiendra compte du nombre de cellules \u00e9pith\u00e9liales et de polynucl\u00e9aires, de la coloration de gram et de la culture au seuil de significativit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 435,
                    "end": 438,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les pr\u00e9l\u00e8vements pour culture classique"
        },
        {
            "text": "Des variations consid\u00e9rables sont retrouv\u00e9es dans la litt\u00e9rature quant aux performances de l'examen direct et de la culture de l'ECBC. Pour exemple, d'apr\u00e8s une m\u00e9taanalyse men\u00e9e en 1996, la sensibilit\u00e9 de l'examen direct varie de 15 \u00e0 100 % et la sp\u00e9cificit\u00e9 de 11 \u00e0 100 % dans le diagnostic des PAC \u00e0 pneumocoque [8] . Ces variations sont li\u00e9es \u00e0 l'absence de standard diagnostique, aux diff\u00e9rents crit\u00e8res d'acceptabilit\u00e9 de l'\u00e9chantillon et aux probl\u00e8mes de reproductibilit\u00e9 de l'examen direct et de la culture semiquantitative [9] . Mis \u00e0 part ces probl\u00e8mes d'interpr\u00e9tation, les performances semblent hautement d\u00e9pendantes de la gravit\u00e9 de la pneumopathie et de l'antibioth\u00e9rapie introduite au pr\u00e9alable. D'apr\u00e8s l'\u00e9tude de Musher et al., l'expectoration a une bonne sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 pour le diagnostic des PAC si elle est r\u00e9alis\u00e9e correctement, chez un malade sans antibiotiques et d'autant plus que la PAC \u00e0 pneumocoque est grave, c'est-\u00e0-dire bact\u00e9ri\u00e9mique (sensibilit\u00e9 de la culture de l'expectoration atteignant alors 80 %) [10] . Le pr\u00e9l\u00e8vement est ensemenc\u00e9 par culture quantitative et une coloration de gram est effectu\u00e9e sur le culot de centrifugation. Le seuil de significativit\u00e9 est de 10 4 UFC/mL. Il est largement utilis\u00e9 pour documenter les infections pulmonaires chez le sujet immunod\u00e9prim\u00e9, associ\u00e9 \u00e0 certaines recherches particuli\u00e8res telles que Legionella sp., Nocardia sp., actinomyc\u00e8tes et mycobact\u00e9ries.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 535,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1045,
                    "end": 1049,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les pr\u00e9l\u00e8vements pour culture classique"
        },
        {
            "text": "Dans la litt\u00e9rature, la sensibilit\u00e9 de la culture du LBA varie de 42 \u00e0 93 %, avec une moyenne de 73 % et la sp\u00e9cificit\u00e9 de 45 \u00e0 100 % avec une moyenne de 82 %, cette variabilit\u00e9 pouvant \u00eatre expliqu\u00e9e par des caract\u00e9ristiques diff\u00e9rentes des populations \u00e9tudi\u00e9es, par l'administration pr\u00e9alable d'antibiotiques et en fonction du test de r\u00e9f\u00e9rence utilis\u00e9 [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 355,
                    "end": 359,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les pr\u00e9l\u00e8vements pour culture classique"
        },
        {
            "text": "Une variante du LBA est le \u00ab mini-lavage \u00bb (mini-LBA), pour lequel un volume de seulement 20 mL est instill\u00e9 \u00e0 l'aveugle afin de recueillir 2 \u00e0 3 mL. Cette technique trouve sa place chez les patients instables. Sa sensibilit\u00e9 varie de 63 \u00e0 100 % et sa sp\u00e9cificit\u00e9 de 66 \u00e0 96 % [12] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 281,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les pr\u00e9l\u00e8vements pour culture classique"
        },
        {
            "text": "Ce pr\u00e9l\u00e8vement invasif s'effectue sous fibroscopie. La r\u00e9f\u00e9rence demeure le dispositif de Wimberley [13] , constitu\u00e9 d'une brosse prot\u00e9g\u00e9e par un double cath\u00e9ter obtur\u00e9 par un bouchon de poly\u00e9thyl\u00e8ne glycol, \u00e9vitant ainsi une contamination du pr\u00e9l\u00e8vement par la flore de l'oropharynx lors du passage des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. Ce dispositif est gliss\u00e9 au travers du fibroscope et est dirig\u00e9 dans une petite bronche de 4 e ordre, au niveau du territoire pulmonaire radiologiquement suspect. Le cath\u00e9ter interne est alors pouss\u00e9, expulsant le bouchon et permettant d'avancer la brosse de quelques centim\u00e8tres, pour r\u00e9aliser le pr\u00e9l\u00e8vement. Le volume recueilli est de 1 \u00e0 10 L. Le cath\u00e9ter interne est ensuite d\u00e9sinfect\u00e9 par de l'alcool \u00e0 90 \u2022 C, puis l'extr\u00e9mit\u00e9 distale de la brosse interne est sectionn\u00e9e avec des ciseaux st\u00e9riles et recueillie dans 1 mL de liquide (eau physiologique tamponn\u00e9e st\u00e9rile ou liquide de Ringer) que l'on agite sur place au lit du malade (agitation m\u00e9canique de type vortex) pendant 2 minutes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 104,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Brossage t\u00e9lescopique prot\u00e9g\u00e9"
        },
        {
            "text": "Au laboratoire, une culture quantitative est effectu\u00e9e, ainsi qu'un examen direct par coloration de gram. Le seuil de significativit\u00e9 est de 10 3 UFC/mL, pouvant \u00eatre abaiss\u00e9 \u00e0 5.10 2 UFC/mL chez les patients sous antibiotiques. D'apr\u00e8s la litt\u00e9rature, la sensibilit\u00e9 m\u00e9diane est de 67 % (environ 30 % de faux-n\u00e9gatifs) et la sp\u00e9cificit\u00e9 de 95 % [12] , mais ces deux param\u00e8tres varient beaucoup selon les \u00e9tudes et la reproductibilit\u00e9 de l'examen est mauvaise [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 350,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 463,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Brossage t\u00e9lescopique prot\u00e9g\u00e9"
        },
        {
            "text": "\u2022 Le brossage t\u00e9l\u00e9scopique prot\u00e9g\u00e9 est un examen invasif effectu\u00e9 sous fibroscopie. On effectue une culture quantitative et un examen direct par coloration de gram du pr\u00e9l\u00e8vement. \u2022 Le seuil de significativit\u00e9 de la culture est de 10 3 UFC/mL, pouvant \u00eatre abaiss\u00e9 \u00e0 5,10 2 UFC/mL chez les patients sous antibiotiques. \u2022 Sa sensibilit\u00e9 m\u00e9diane est de 67 % (environ 30 % de faux-n\u00e9gatifs) et sa sp\u00e9cificit\u00e9 de 95 %, mais la reproductibilit\u00e9 de l'examen est mauvaise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Brossage t\u00e9lescopique prot\u00e9g\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le pr\u00e9l\u00e8vement bronchique distal prot\u00e9g\u00e9 (PBDP) constitue une variante de la technique pr\u00e9c\u00e9dente. L'introduction d'un double cath\u00e9ter prot\u00e9g\u00e9 se fait \u00e0 l'aveugle, sans fibroscopie, rendant plus difficile le contr\u00f4le de sa bonne r\u00e9alisation [14] . Pour ces diff\u00e9rents pr\u00e9l\u00e8vements bronchopulmonaires, le r\u00e9sultat de la coloration de gram est obtenu dans un d\u00e9lai court (g\u00e9n\u00e9ralement moins d'une heure apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au laboratoire) ; sa valeur pr\u00e9dictive positive peut \u00eatre bonne, m\u00eame pour les pr\u00e9l\u00e8vements non prot\u00e9g\u00e9s, mais sa sensibilit\u00e9 d\u00e9passe difficilement 50 %, notamment pour le pneumocoque [17] . Les r\u00e9sultats de la culture sont, eux, disponibles en 24 \u00e0 48 heures pour les principales esp\u00e8ces bact\u00e9riennes, autres que Legionella sp., Nocardia sp., actinomyc\u00e8tes et mycobact\u00e9ries, qui n\u00e9cessitent des d\u00e9lais d'incubation prolong\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 605,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vement bronchique distal prot\u00e9g\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les h\u00e9mocultures ont une bonne sp\u00e9cificit\u00e9 mais une faible sensibilit\u00e9. Dans le cadre des PAC, de nombreuses \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es afin d'analyser le taux de positivit\u00e9 des h\u00e9mocultures, \u00e9valuant ainsi indirectement la sensibilit\u00e9 de cet examen. Ce taux varie beaucoup d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre, selon qu'il s'agisse de PAC trait\u00e9es en ambulatoire ou hospitalis\u00e9es, selon les crit\u00e8res de gravit\u00e9 et en fonction de l'agent pathog\u00e8ne en cause (taux de positivit\u00e9 plus important pour le pneumocoque que pour H. influenzae ou P. aeruginosa par exemple) [10] . L'\u00e9tude de Metersky et al. a \u00e9valu\u00e9 la fr\u00e9quence de positivit\u00e9 chez les patients hospitalis\u00e9s \u00e0 7 % et a recens\u00e9 des facteurs ind\u00e9pendants corr\u00e9l\u00e9s avec la survenue d'une bact\u00e9ri\u00e9mie tels qu'un traitement antibiotique r\u00e9cent, une pathologie h\u00e9patique ou encore certaines anomalies biologiques ou signes cliniques [18] . Une autre \u00e9tude portant sur 386 PAC hospitalis\u00e9es a montr\u00e9 que les h\u00e9mocultures \u00e9taient positives dans seulement 4,4 % des cas, concluant que cet examen ne devait \u00eatre indiqu\u00e9 que dans les formes graves [19] . Les h\u00e9mocultures trouvent donc leur int\u00e9r\u00eat chez le patient immunod\u00e9prim\u00e9 et au cours des PAC s\u00e9v\u00e8res hospitalis\u00e9es mais probablement selon certains crit\u00e8res cliniques et biologiques. Il est important de rappeler que la quantit\u00e9 totale de sang inocul\u00e9e est essentielle \u00e0 la sensibilit\u00e9 de cet examen (le volume optimal chez l'adulte \u00e9tant de 40 \u00e0 60 mL, soit un total de 4 \u00e0 6 flacons correctement remplis) [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 545,
                    "end": 549,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 869,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1075,
                    "end": 1079,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1489,
                    "end": 1493,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9mocultures"
        },
        {
            "text": "\u2022 Les h\u00e9mocultures sont tr\u00e8s sp\u00e9cifiques mais peu sensibles. \u2022 Dans le cadre des pneumopathies aigu\u00ebs communautaires, le taux de positivit\u00e9 varie selon que la pneumopathie est trait\u00e9e en ambulatoire ou \u00e0 l'h\u00f4pital, selon les crit\u00e8res de gravit\u00e9 et en fonction de l'agent pathog\u00e8ne. Ce taux de positivit\u00e9 est faible (inf\u00e9rieur \u00e0 7 %) et certains ne proposent le recours \u00e0 cet examen que dans les formes graves. \u2022 Les h\u00e9mocultures sont utiles chez le patient immunod\u00e9prim\u00e9 et au cours des pneumopathies aigu\u00ebs s\u00e9v\u00e8res hospitalis\u00e9es. \u2022 La quantit\u00e9 totale de sang inocul\u00e9e est essentielle \u00e0 la sensibilit\u00e9 de cet examen, le volume optimal chez l'adulte \u00e9tant de 40 \u00e0 60 mL par ponction.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9mocultures"
        },
        {
            "text": "Un \u00e9panchement pleural est associ\u00e9 \u00e0 une pneumopathie dans 20 \u00e0 40 % des cas [7] . Ce pr\u00e9l\u00e8vement est d'une faible sensibilit\u00e9 mais d'une grande sp\u00e9cificit\u00e9 [21] du fait de l'absence de flore commensale. Il est particuli\u00e8rement adapt\u00e9 \u00e0 la recherche d'agents infectieux par biologie mol\u00e9culaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 80,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 161,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Liquide pleural"
        },
        {
            "text": "Le pronostic d'une pneumopathie pouvant \u00eatre aggrav\u00e9 par une antibioth\u00e9rapie tardive et inad\u00e9quate [22] , il appara\u00eet pertinent de disposer rapidement de donn\u00e9es \u00e9tiologiques pour guider le traitement antibiotique initial ou adapter l'antibioth\u00e9rapie entre la 48 e et la 72 e heure. Les tests de diagnostic rapide (TDR) consistent en la mise en \u00e9vidence d'antig\u00e8nes solubles bact\u00e9riens urinaires par immunochromatographie sur membrane. Ils sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement facile \u00e0 obtenir, sont simples \u00e0 r\u00e9aliser au laboratoire et ont l'avantage de fournir des r\u00e9sultats tr\u00e8s rapidement (dans les 15 \u00e0 30 minutes) mais leur sp\u00e9cificit\u00e9 n'est pas absolue et leur sensibilit\u00e9 bien inf\u00e9rieure \u00e0 100 % ne permet pas d'exclure d\u00e9finitivement l'\u00e9tiologie. Par ailleurs, ce sont des tests qualitatifs qui ne ciblent que deux pathog\u00e8nes alors qu'un certain nombre de PAC ont une \u00e9tiologie plurimicrobienne [23, 24] . Enfin, le prix de ces tests unitaires reste \u00e9lev\u00e9, de l'ordre de 10 \u00e0 15 Euros par test.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 907,
                    "end": 911,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 912,
                    "end": 915,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les tests de diagnostic rapide urinaires"
        },
        {
            "text": "Les antig\u00e8nes urinaires de Legionella apparaissent dans les urines d\u00e8s les premiers jours de l'infection (en 1 \u00e0 4 jours) et restent d\u00e9tectables 3 \u00e0 8 semaines, voire un an chez certains patients immunod\u00e9prim\u00e9s [25] . Ils peuvent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s m\u00eame apr\u00e8s la mise en route d'un traitement antibiotique adapt\u00e9 [26, 27] . Ce test ne permet donc pas de dater l'infection ; de m\u00eame, un test positif ne signifie pas un \u00e9chec th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 312,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 316,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TDR Legionella sp."
        },
        {
            "text": "L'inconv\u00e9nient majeur de ce TDR est li\u00e9 au fait que les tests actuellement commercialis\u00e9s en France ne d\u00e9tectent que les antig\u00e8nes lipopolysaccharidiques de L. pneumophila de s\u00e9rogroupe 1 (Lp1). M\u00eame si celui-ci est responsable de plus de 90 % des l\u00e9gionelloses [22, 26] , un r\u00e9sultat n\u00e9gatif n'\u00e9limine donc pas le diagnostic. Cependant, un test non commercialis\u00e9 en France d\u00e9tectant en plus le s\u00e9rogroupe 6 (X/pect TM Legionella, Oxoid, Royaume-Uni) est sur le march\u00e9 mais non encore approuv\u00e9 par la Food and Drug Administration tandis qu'un autre test utilisant un antig\u00e8ne immunocodominant (une lipoprot\u00e9ine associ\u00e9e au peptidoglycane) commun au genre Legionella, donc sens\u00e9 d\u00e9tecter toutes les esp\u00e8ces et s\u00e9rogroupes, est en cours d'\u00e9valuation [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 270,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 752,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TDR Legionella sp."
        },
        {
            "text": "La d\u00e9tection des antig\u00e8nes urinaires de Legionella est recommand\u00e9e par de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s savantes du fait de la grande sp\u00e9cificit\u00e9 (> 95 %) des tests commercialis\u00e9s actuellement mais celle-ci varie selon les kits (99 % pour les meilleurs [26, 27] ). Ainsi, la positivit\u00e9 de ce test entre dans la d\u00e9finition des cas confirm\u00e9s de l\u00e9gionellose.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 247,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 251,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TDR Legionella sp."
        },
        {
            "text": "La sensibilit\u00e9 des TDR Legionella varie entre 70 et 90 % [26] mais peut \u00eatre significativement am\u00e9lior\u00e9e (environ 10 %) par une concentration pr\u00e9alable des urines [27] . La sensibilit\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 clinique et trouv\u00e9e plus \u00e9lev\u00e9e pour les cas communautaires ou li\u00e9s aux voyages que pour les cas nosocomiaux (sensibilit\u00e9 alors proche de 50 %).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 61,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 163,
                    "end": 167,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TDR Legionella sp."
        },
        {
            "text": "Ce test repose sur la d\u00e9tection d'un acide teicho\u00efque pari\u00e9tal commun \u00e0 toutes les souches de S. pneumoniae (BinaxNOW \u00ae ICT, Alere, Waltham, \u00c9tats-Unis).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TDR pneumocoque"
        },
        {
            "text": "D'apr\u00e8s plusieurs m\u00e9ta-analyses r\u00e9centes [28] [29] [30] [31] , la sensibilit\u00e9 de ce TDR est d\u00e9pendante de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection, de l'ordre de 74-75 % (variant de 77 \u00e0 92 % pour les PAC bact\u00e9ri\u00e9miques et de 44 \u00e0 78 % pour les formes non bact\u00e9ri\u00e9miques) tandis que sa sp\u00e9cificit\u00e9 varie de 94 [29] \u00e0 97,2 % [30] . Sa\u00efd et al. [28] ont montr\u00e9 de plus une diminution de sensibilit\u00e9 de 26 % en cas de traitement antibiotique instaur\u00e9 pr\u00e9alablement \u00e0 la r\u00e9alisation du test. Par ailleurs, des r\u00e9sultats faussement positifs peuvent \u00eatre observ\u00e9s, les uns du fait de r\u00e9actions crois\u00e9es observ\u00e9es avec d'autres esp\u00e8ces de streptocoques partageant ce m\u00eame antig\u00e8ne (Streptococcus mitis en particulier) et les autres en cas de colonisation nasopharyng\u00e9e asymptomatique, d'infections ant\u00e9rieures, de vaccination r\u00e9cente contre le pneumocoque ou encore chez les patients atteints d'exacerbation de bronchopneumopathie chronique obstructive (BPCO) [32] . De plus, l'excr\u00e9tion urinaire d'acide teicho\u00efque persiste chez 40 [29] \u00e0 53 % [33] des patients pendant plus d'un mois apr\u00e8s une infection pneumococcique. Les valeurs pr\u00e9dictives n\u00e9gative et positive de ce test sont, de ce fait, m\u00e9diocres. Il n'est ainsi recommand\u00e9 que pour les pneumopathies s\u00e9v\u00e8res de l'adulte o\u00f9 sa valeur pr\u00e9dictive positive est la meilleure [7] . De nouveaux tests ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment commercialis\u00e9s mais peu de donn\u00e9es sont disponibles sur leurs performances en dehors de celles des fournisseurs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 41,
                    "end": 45,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 46,
                    "end": 50,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 51,
                    "end": 55,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 56,
                    "end": 60,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 939,
                    "end": 943,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1016,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1024,
                    "end": 1028,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1309,
                    "end": 1312,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TDR pneumocoque"
        },
        {
            "text": "\u2022 [35] . Chez les enfants, la s\u00e9rologie (avec surtout la caract\u00e9risation d'IgM anti-M. pneumoniae) a un bon rendement mais est souvent r\u00e9trospective. Cependant, notamment \u00e0 cause d'un portage asymptomatique non rare chez l'enfant, il est recommand\u00e9 d'associer PCR et s\u00e9rologie pour obtenir un meilleur compromis entre sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 [38] . La PCR est r\u00e9alisable dans la journ\u00e9e, ou en moins de 24 h. Le rendement semble \u00e9quivalent sur LBA et sur expectoration ou aspiration pharyng\u00e9e [39, 40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2,
                    "end": 6,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 349,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 500,
                    "text": "[39,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 504,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TDR pneumocoque"
        },
        {
            "text": "Pour C. pneumoniae, la sup\u00e9riorit\u00e9 de la PCR sur la s\u00e9rologie est encore plus \u00e9vidente, mais les pneumopathies aigu\u00ebs \u00e0 C. pneumoniae semblent \u00eatre devenues tr\u00e8s rares en France [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 182,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apports de la biologie mol\u00e9culaire dans les infections des voies a\u00e9riennes basses"
        },
        {
            "text": "Pour L. pneumophila, la majorit\u00e9 des diagnostics en France sont r\u00e9alis\u00e9s par la d\u00e9tection d'antig\u00e8nes urinaires sp\u00e9cifiques. Comme \u00e9crit plus haut, ces tests ont une bonne sensibilit\u00e9, mais ne d\u00e9tectent pour l'instant que Lp1 (90 % des cas diagnostiqu\u00e9s en France). La plupart des PCR publi\u00e9es ou commercialis\u00e9es d\u00e9tectent, d'une part, sp\u00e9cifiquement L. pneumophila, et d'autre part, Legionella sp. (donc toutes les autres esp\u00e8ces de l\u00e9gionelles) et ont d'excellentes sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 [42] . Ces PCR sont r\u00e9alisables th\u00e9oriquement en moins de 24 h, sur tout type de pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire mais sont encore actuellement trop peu utilis\u00e9es. Elles auraient l'avantage d'identifier les cas de l\u00e9gionelloses \u00e0 L. pneumophila s\u00e9rogroupe non 1, voire \u00e0 Legionella autres que L. pneumophila [43] [49, 50] . L'addition dans ces diff\u00e9rents panels respiratoires de cibles bact\u00e9riennes est beaucoup plus r\u00e9cente et les donn\u00e9es de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9 sont encore quasi-inexistantes. Le principal r\u00e9sultat issu des \u00e9valuations de ces panels est la fr\u00e9quence importante des co-infections identifi\u00e9es (aussi bien virus-virus que bact\u00e9ries-virus), sans que pour l'instant la signification clinique ou pronostique de ces co-infections ne soit clairement \u00e9tablie [51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 499,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 795,
                    "end": 799,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 800,
                    "end": 804,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 808,
                    "text": "50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1266,
                    "end": 1270,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apports de la biologie mol\u00e9culaire dans les infections des voies a\u00e9riennes basses"
        },
        {
            "text": "Les principaux avantages de ces panels mol\u00e9culaires respiratoires pour le patient semblent \u00eatre surtout la disponibilit\u00e9 simultan\u00e9e de tous les r\u00e9sultats (contrairement aux strat\u00e9gies par strates de recherches successives encore les plus r\u00e9pandues actuellement), permettant une meilleure r\u00e9-\u00e9valuation des d\u00e9cisions cliniques initiales, notamment pour une utilisation plus pertinente des antimicrobiens (antibiotiques et antigrippaux) et pour la mise en place rapide de mesures de luttes contre la diffusion d'infections nosocomiales (grippe, VRS. . .) [52] . Les autres avantages seraient la r\u00e9duction des explorations paracliniques compl\u00e9mentaires, une r\u00e9duction des dur\u00e9es d'hospitalisation, l'identification de co-infections ayant des cons\u00e9quences pronostiques et th\u00e9rapeutiques, une am\u00e9lioration importante des connaissances \u00e9pid\u00e9miologiques qui pourraient avoir des cons\u00e9quences collectives, au-del\u00e0 du patient lui m\u00eame, et enfin une simplification de la d\u00e9marche diagnostique avec un seul pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire \u00e0 r\u00e9aliser [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 553,
                    "end": 557,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1032,
                    "end": 1036,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apports de la biologie mol\u00e9culaire dans les infections des voies a\u00e9riennes basses"
        },
        {
            "text": "Les inconv\u00e9nients de ces panels syndromiques, outre leur co\u00fbt \u00e9lev\u00e9, r\u00e9sident peut-\u00eatre dans la d\u00e9finition m\u00eame des listes de pathog\u00e8nes recherch\u00e9s, en grande partie guid\u00e9es par des objectifs \u00e9conomiques et techniques, parfois au d\u00e9triment de leur pertinence clinique : Bordetella pertussis est souvent recherch\u00e9 au sein de ces panels alors qu'\u00e0 part peut-\u00eatre chez le petit nourrisson, le tableau clinique d'une coqueluche est assez \u00e9loign\u00e9 d'une pneumopathie aigu\u00eb. On trouve aussi, dans certains panels \u00e0 vis\u00e9e \u00ab pneumopathies aigu\u00ebs \u00bb, H. influenzae, M. catarrhalis, des ent\u00e9robact\u00e9ries qui correspondent beaucoup plus \u00e0 des profils de BPCO, alors que pour l'instant quasiment aucun de ces panels ne comporte P. jiroveci. Ces panels g\u00e9n\u00e8rent aussi beaucoup de r\u00e9sultats positifs \u00ab inattendus \u00bb, pour des pathog\u00e8nes surtout viraux, peu recherch\u00e9s en routine (coronavirus. . .) et des infections doubles voire triples dont la signification peut laisser actuellement nombre de cliniciens. . . et de microbiologistes perplexes ! Cependant, l'accumulation de ces donn\u00e9es nouvelles peut faire progresser de fa\u00e7on tr\u00e8s importante nos connaissances \u00e9pid\u00e9miologiques en mati\u00e8re d'infections respiratoires basses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apports de la biologie mol\u00e9culaire dans les infections des voies a\u00e9riennes basses"
        },
        {
            "text": "Ces panels ne permettent actuellement pas la d\u00e9termination de la sensibilit\u00e9 aux antibiotiques. La mise en culture des pr\u00e9l\u00e8vements reste donc indispensable, m\u00eame si \u00e0 terme la PCR multiplex pourrait \u00eatre utilis\u00e9e en premi\u00e8re ligne comme screening afin de ne r\u00e9aliser des cultures sp\u00e9cifiques que sur orientation des r\u00e9sultats mol\u00e9culaires. \u2022 Ces panels ne permettent pas la d\u00e9termination de la sensibilit\u00e9 aux antibiotiques et les cultures restent indispensables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apports de la biologie mol\u00e9culaire dans les infections des voies a\u00e9riennes basses"
        },
        {
            "text": "Le futur \u00e0 5-10 ans : s\u00e9quen\u00e7age nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour \u00e9tude en routine du microbiote respiratoire L'un des \u00e9cueils du s\u00e9quen\u00e7age traditionnel par la m\u00e9thode de Sanger (en vigueur dans de nombreux laboratoires de microbiologie depuis la fin des ann\u00e9es 1990) est l'impossibilit\u00e9 de r\u00e9soudre des m\u00e9langes de microorganismes (m\u00e9langes de s\u00e9quences nucl\u00e9otidiques) sans recourir \u00e0 des techniques lourdes, inutilisables en laboratoire de diagnostic microbiologique clinique. Cette technique de s\u00e9quen\u00e7age ne donne, par ailleurs, aucune visibilit\u00e9 \u00e0 des s\u00e9quences minoritaires (par exemple issues de microorganismes sous repr\u00e9sent\u00e9s dans une flore polymicrobienne). Ainsi, via un s\u00e9quen\u00e7age traditionnel (de l'ADNr16S en pratique bact\u00e9riologique), on ne peut identifier qu'une infection mono-microbienne dans un pr\u00e9l\u00e8vement biologique normalement st\u00e9rile. Cela rend tout de m\u00eame service devant une endocardite \u00e0 h\u00e9mocultures n\u00e9gatives, par exemple, ou devant une pleuropneumopathie extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re \u00e0 Legionella bozemanii, germe identifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un tel s\u00e9quen\u00e7age \u00e0 partir d'une ponction pleurale (donn\u00e9e personnelle). Les technologies de s\u00e9quen\u00e7age de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration permettent d'acc\u00e9der \u00e0 la s\u00e9quence de pratiquement chaque mol\u00e9cule d'ADN (ou d'ARN) pr\u00e9sente dans un \u00e9chantillon qui, par ailleurs, peut contenir des millions de ces mol\u00e9cules d'ADN. Il est possible bio-informatiquement de faire ensuite la liste de toutes les s\u00e9quences pr\u00e9sentes initialement, puis de les regrouper par homologies, c'est-\u00e0-dire par microorganismes, si on a analys\u00e9 un \u00e9chantillon comportant un m\u00e9lange de diff\u00e9rents microorganismes. Il est donc possible d'\u00e9tablir la liste des germes constituant une flore complexe et m\u00eame de donner une id\u00e9e de leurs quantit\u00e9s respectives. Ainsi, on pourra obtenir en quelques heures la composition du microbiote respiratoire d'un patient \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement pharyng\u00e9, d'une expectoration ou d'un LBA [53] [54] [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1931,
                    "end": 1935,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1936,
                    "end": 1940,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1941,
                    "end": 1945,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apports de la biologie mol\u00e9culaire dans les infections des voies a\u00e9riennes basses"
        },
        {
            "text": "Les applications pratiques de ce type de tests ne concerneront probablement pas les PAC, s\u00e9v\u00e8res ou non, hospitalis\u00e9es ou non, mais plut\u00f4t les pneumopathies de l'immunod\u00e9prim\u00e9 (pour identifier des germes que les cliniciens n'avaient pas \u00e9voqu\u00e9s sous l'angle du diagnostic cibl\u00e9 ou par panel) et le contexte des exacerbations de BPCO, de dilatation des bronches ou au cours de la mucoviscidose. De nombreux travaux de recherche bact\u00e9riocliniques sont en effet en cours pour relier les modifications qualitatives et quantitatives du microbiote respiratoire des patients au d\u00e9clenchement des exacerbations [54, 56, 57] . Il est donc tout \u00e0 fait possible que cela aboutisse \u00e0 des tests diagnostiques qui permettront de mieux cibler ou pr\u00e9venir ces exacerbations. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 603,
                    "end": 607,
                    "text": "[54,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 611,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 615,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apports de la biologie mol\u00e9culaire dans les infections des voies a\u00e9riennes basses"
        },
        {
            "text": "Comme Lp1 est le s\u00e9rogroupe le plus fr\u00e9quemment responsable des l\u00e9gionelloses en Europe [22, 26] , la place de la s\u00e9rologie s'est consid\u00e9rablement r\u00e9duite au fil des ans depuis la commercialisation du TDR Legionella. Cependant, si le laboratoire n'a pas mis en place une d\u00e9tection de Legionella par PCR, cette approche diagnostique garde un int\u00e9r\u00eat, associ\u00e9e \u00e0 la mise en culture d'un pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire, quand le TDR est n\u00e9gatif alors que la suspicion clinique reste forte. En effet, d'autres esp\u00e8ces telle que Legionella longbeachae peuvent \u00eatre pathog\u00e8nes chez l'immunod\u00e9prim\u00e9 [27] mais aussi chez des patients originaires d'autres contr\u00e9es (Australie [58] ou Tha\u00eflande par exemple [59] ). Il est recommand\u00e9 de r\u00e9aliser un pr\u00e9l\u00e8vement sanguin d\u00e8s les premiers jours de la maladie, puis un second apr\u00e8s 3 \u00e0 6 semaines d'\u00e9volution. La sp\u00e9cificit\u00e9 des tests varie entre 95 et 100 % [26] m\u00eame s'il existe des r\u00e9actions crois\u00e9es au sein du genre Legionella et avec d'autres pathog\u00e8nes, respiratoires ou non. Par ailleurs, la sensibilit\u00e9 de ces tests s\u00e9rologiques est faible, de l'ordre de 40 \u00e0 80 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 590,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 665,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 691,
                    "end": 695,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 888,
                    "end": 892,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9rologie Legionella sp."
        },
        {
            "text": "La s\u00e9rologie Legionella est plus un outil \u00e9pid\u00e9miologique qu'une approche utile au diagnostic et \u00e0 la prise en charge th\u00e9rapeutique d'une pneumopathie. Elle n'a sa place : \u2022 qu'en cas de TDR n\u00e9gatif et d'une PCR sur un pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire non r\u00e9alisable ou n\u00e9gative ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9rologie Legionella sp."
        },
        {
            "text": "\u2022 chez un patient suspect de l\u00e9gionellose nosocomiale du fait de la faible sensibilit\u00e9 des TDR chez ces patients [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9rologie Legionella sp."
        },
        {
            "text": "Le diagnostic s\u00e9rologique des infections \u00e0 M. pneumoniae n\u00e9cessite, pour afficher la meilleure sensibilit\u00e9, deux s\u00e9rums, l'un pr\u00e9lev\u00e9 en phase aigu\u00eb de l'infection (apparition des IgM lors de la 1 re semaine avec un pic attendu lors de la 3 e ), le second entre la 2 e et la 4 e semaine (pic des IgG g\u00e9n\u00e9ralement observ\u00e9 lors de la 5 e semaine). La recherche d'IgM est tr\u00e8s utile chez l'enfant ; en revanche, la production des IgM est inconstante chez l'adulte [60] . Aussi, la multiplication par 4 du titre des IgG est-elle propos\u00e9e comme crit\u00e8re d'infection aigu\u00eb [9] . Il faut, par ailleurs, noter que les performances des tests s\u00e9rologiques commercialis\u00e9s sont in\u00e9gales et que la sensibilit\u00e9 de ces tests atteint au plus 80 % [61] . Pour pallier \u00e0 ce probl\u00e8me et aider \u00e0 la distinction entre colonisation et infection, l'utilisation combin\u00e9e de la PCR avec la s\u00e9rologie peut \u00eatre propos\u00e9e, en particulier chez les enfants [62] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 465,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 569,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 734,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 926,
                    "end": 930,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9rologie Mycoplasma pneumoniae"
        },
        {
            "text": "L'int\u00e9r\u00eat du s\u00e9rodiagnostic des infections respiratoires \u00e0 C. pneumoniae est limit\u00e9 par la cin\u00e9tique lente des anticorps (id\u00e9alement attendre 2 mois pour le 2 e s\u00e9rum), la persistance prolong\u00e9e des IgG en plateau et son manque de sp\u00e9cificit\u00e9 [63] . M\u00eame si certains [64] rapportent que C. pneumoniae pourrait repr\u00e9senter 6 \u00e0 22 % des \u00e9tiologies des PAC de l'immunocomp\u00e9tent selon les localisations g\u00e9ographiques, des \u00e9tudes r\u00e9centes montrent que la pr\u00e9valence de ces infections serait beaucoup plus faible (< 1,5 %) [41] . Cette diminution ou disparition de C. pneumoniae des \u00e9tiologies bact\u00e9riennes des infections respiratoires hospitalis\u00e9es est peut \u00eatre li\u00e9e \u00e0 un changement des caract\u00e9ristiques \u00e9pid\u00e9miologiques de l'infection ou \u00e0 un d\u00e9faut de sensibilit\u00e9 et de sp\u00e9cificit\u00e9 des techniques diagnostiques utilis\u00e9es [41, 63] . Devant l'absence actuelle de d\u00e9finition microbiologique de l'infection, le diagnostic s\u00e9rologique semble pouvoir \u00eatre abandonn\u00e9 au profit de la recherche directe par PCR, en association avec M. pneumoniae [63] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 270,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 520,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 818,
                    "end": 822,
                    "text": "[41,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 823,
                    "end": 826,
                    "text": "63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1034,
                    "end": 1038,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9rologie Chlamydia sp."
        },
        {
            "text": "Dans la d\u00e9finition des cas certains d'infection \u00e0 Chlamydia psittaci figure, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une recherche directe positive par PCR, une s\u00e9roconversion ou une augmentation de 4 fois du titre des IgG avec ou sans IgM entre deux s\u00e9rums pr\u00e9lev\u00e9s \u00e0 15 jours d'intervalle [63] . Seuls 10 cas de psittacose ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 Sant\u00e9 Publique France par le Centre national de r\u00e9f\u00e9rence des infections \u00e0 Chlamydia en 2014 [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 264,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9rologie Chlamydia sp."
        },
        {
            "text": "\u2022 La place de la s\u00e9rologie infectieuse est actuellement tr\u00e8s restreinte, principalement limit\u00e9e aux \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques du fait de l'av\u00e8nement des techniques de biologie mol\u00e9culaire. \u2022 La s\u00e9rologie Legionella n'a sa place qu'en cas de n\u00e9gativit\u00e9 du test de diagnostic rapide ou d'indisponibilit\u00e9 ou de n\u00e9gativit\u00e9 d'une PCR sur un pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9rologie Chlamydia sp."
        },
        {
            "text": "Concernant les PAC, la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 doit \u00eatre en premier lieu d\u00e9termin\u00e9e par l'utilisation de scores, bas\u00e9s sur des facteurs cliniques et des comorbidit\u00e9s associ\u00e9es, comme le score de Fine (Pneumonia severity index [PSI]) ou le CRB 65 [65] . Ces scores d\u00e9termineront si la prise en charge peut se faire en ambulatoire ou en hospitalisation. Conform\u00e9ment aux recommandations actuelles et \u00e0 la litt\u00e9rature [1, 9, 66] Concernant les patients hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation, sont recommand\u00e9s en premi\u00e8re intention des pr\u00e9l\u00e8vements non invasifs : aspirations endotrach\u00e9ales, ou de pr\u00e9f\u00e9rence un PBDP qui, sans \u00eatre dirig\u00e9, sera moins contamin\u00e9 par la flore oropharyng\u00e9e que l'aspiration endotrach\u00e9ale. Ces pr\u00e9l\u00e8vements ont une bonne sensibilit\u00e9 et donc une bonne valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative ; ils sont plus simples et plus rapides \u00e0 r\u00e9aliser que les pr\u00e9l\u00e8vements invasifs (LBA et brosse prot\u00e9g\u00e9e) et pourront donc plus souvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s avant instauration de l'antibioth\u00e9rapie (condition primordiale pour augmenter la probabilit\u00e9 de documenter). Dans les cas de contamination par une flore oropharyng\u00e9e abondante, qui g\u00eanerait l'identification d'une bact\u00e9rie pathog\u00e8ne, des pr\u00e9l\u00e8vements invasifs peuvent \u00eatre secondairement n\u00e9cessaires en fonction de l'\u00e9tat clinique du patient : LBA ou brosse prot\u00e9g\u00e9e. Une bact\u00e9riologie quantitative et des PCR M. pneumoniae, C. pneumoniae et Legionella seront r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir de ces pr\u00e9l\u00e8vements. On pr\u00e9l\u00e8vera \u00e9galement rapidement (avant antibioth\u00e9rapie) des h\u00e9mocultures (avec moins de 10 % de rendement \u00e9tiologique mais une grande sp\u00e9cificit\u00e9, notamment pour le pneumocoque) puis des urines pour recherche d'antig\u00e8nes de pneumocoque (en tenant compte du manque de sensibilit\u00e9) et de l\u00e9gionnelle. Cette strat\u00e9gie applicable aux PAC s\u00e9v\u00e8res hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation sera s\u00fbrement tr\u00e8s vite partiellement remani\u00e9e par la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'utilisation des panels mol\u00e9culaires multiplex ; sauf que les premiers d'entre eux \u00e0 s'implanter dans les laboratoires, les plus automatis\u00e9s, permettront un diagnostic rapide d'\u00e9tiologies De nombreuses controverses opposent les strat\u00e9gies \u00ab non invasives \u00bb, recommandant la r\u00e9alisation de pr\u00e9l\u00e8vements effectu\u00e9s le plus souvent \u00e0 l'aveugle (aspiration endotrach\u00e9ale ou PBDP) [67] , aux strat\u00e9gies \u00ab invasives \u00bb, recommandant des pr\u00e9l\u00e8vements sous fibroscopie bronchique (brossage prot\u00e9g\u00e9 et LBA) [68] . Comme les techniques bronchoscopiques pr\u00e9sentent les inconv\u00e9nients d'un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9, sont de r\u00e9alisation plus longue et peuvent \u00eatre d\u00e9l\u00e9t\u00e8res chez des patients hypox\u00e9miques [15] , le diagnostic \u00e9tiologique des PAVM repose souvent en pratique sur l'analyse d'une aspiration endotrach\u00e9ale ou de pr\u00e9f\u00e9rence d'un PBDP (du fait d'une moindre flore commensale associ\u00e9e). Plusieurs \u00e9tudes ont en effet d\u00e9montr\u00e9 que les pr\u00e9l\u00e8vements invasifs et non invasifs avaient des valeurs diagnostiques et des impacts comparables en termes de mortalit\u00e9, de consommation d'antibiotiques, ou encore de dur\u00e9e d'intubation [69] [70] [71] [72] [73] [74] [75] [76] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 403,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 406,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 2248,
                    "end": 2252,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 2369,
                    "end": 2373,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 2549,
                    "end": 2553,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2976,
                    "end": 2980,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 2981,
                    "end": 2985,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 2986,
                    "end": 2990,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 2991,
                    "end": 2995,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 2996,
                    "end": 3000,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 3001,
                    "end": 3005,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 3006,
                    "end": 3010,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 3011,
                    "end": 3015,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les pneumopathies aigu\u00ebs communautaires s\u00e9v\u00e8res"
        },
        {
            "text": "Les pneumopathies aigu\u00ebs recouvrent en fait des contextes cliniques ainsi que des \u00e9tiologies bact\u00e9riennes vari\u00e9s. Aucune documentation bact\u00e9riologique n'est n\u00e9cessaire pour les PAC prises en charge en ambulatoire. En revanche, la documentation des pneumopathies aigu\u00ebs hospitalis\u00e9es (communautaires ou associ\u00e9es aux soins) repose essentiellement sur l'analyse de pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires non invasifs (ECBC ou aspiration endotrach\u00e9ale/PBDP pour les patients de r\u00e9animation) alors que les pr\u00e9l\u00e8vements invasifs (brosse prot\u00e9g\u00e9e ou LBA) sont \u00e0 r\u00e9server en seconde ligne pour les PAC hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation et \u00e0 effectuer en premi\u00e8re intention pour les pneumopathies aigu\u00ebs de l'immunod\u00e9prim\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les techniques mises en oeuvre au laboratoire sur ces pr\u00e9l\u00e8vements restent classiques. Seule la culture permet, \u00e0 ce jour, de d\u00e9terminer le profil de sensibilit\u00e9 aux antibiotiques de l'agent pathog\u00e8ne (\u00e9l\u00e9ment essentiel pour la prise en charge des PAVM fr\u00e9quemment li\u00e9es \u00e0 des esp\u00e8ces multir\u00e9sistantes). Les techniques de biologie mol\u00e9culaire sont en g\u00e9n\u00e9ral limit\u00e9es au diagnostic des infections \u00e0 M. pneumoniae, C. pneumoniae, voire Legionella sp. Mais l'avenir \u00e0 court terme sera marqu\u00e9 par le recours aux panels mol\u00e9culaires multiplex capables de d\u00e9tecter de nombreux microorganismes en quelques heures. Cette approche syndromique trouvera surtout sa place dans les PAC s\u00e9v\u00e8res de r\u00e9animation et les pneumopathies aigu\u00ebs de l'immunod\u00e9prim\u00e9 dans un premier temps ; son expansion d\u00e9pendra de la pertinence clinique des germes recherch\u00e9s. Suivra, dans quelques ann\u00e9es, l'\u00e8re du s\u00e9quen\u00e7age nucl\u00e9otidique \u00e0 haut d\u00e9bit qui r\u00e9volutionnera le domaine du diagnostic microbiologique, offrant un acc\u00e8s au microbiote respiratoire du patient. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Diagnosis of ventilatorassociated pneumonia: controversies and working toward a gold standard",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Grgurich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hudcova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "140--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "\u00c9pidemiologie et m\u00e9canismes des pneumonies de l'adulte",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "1064--1071",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "867--903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Management of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "183",
            "issn": "",
            "pages": "157--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia in the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kalanuria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Infections bronchopulmonaires (hors tuberculose et mucoviscidose)",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Botterel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lachaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozzetto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "REMIC Soc Fr Microbiol Eds",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "179--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Sputum gram's stain in community-acquired pneumococcal pneumonia. A metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Byrd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gates",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "West J Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "197--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Apport des explorations microbiologiques au diagnostic des infections des voies respiratoires basses",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "570--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Thorner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "1619--1647",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Reproducibility of quantitative cultures of endotracheal aspirates from mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bergmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Leeuw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "796--804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Evidence-based assessment of diagnostic tests for ventilator-associated pneumonia. Executive summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "177--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A fiberoptic bronchoscopy technique to obtain uncontaminated lower airway secretions for bacterial culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wimberley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Faling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "337--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "\u00c9valuation technique du pr\u00e9l\u00e8vement bronchique distal prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 l'aveugle par cath\u00e9ter en r\u00e9animation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Girault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saigne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jusserand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Reanim Urg",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "667--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Diagnosis of nosocomial pneumonia in cancer patients undergoing mechanical ventilation: a prospective comparison of the plugged telescoping catheter with the protected specimen brush",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Casetta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Antoun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "1641--1646",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Diagnosis of nosocomial pneumonia in mechanically ventilated patients. Comparison of a plugged telescoping catheter with the protected specimen brush",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "1055--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Prospective study of the usefulness of sputum gram stain in the initial approach to community-acquired pneumonia requiring hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "869--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Predicting bacteremia in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Metersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "342--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Impact of blood cultures on the changes of treatment in hospitalized patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishikawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitamura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Open Respir Med J",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "60--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Bact\u00e9ri\u00e9mies et fong\u00e9miesh\u00e9mocultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Accoceberry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "REMIC Soc Fr Microbiol Eds",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "125--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Determining the microbiological cause of a chest infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "193--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Epidemiology and clinical management of Legionnaires' disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Phin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Parry-Ford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1011--1032",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The urinary antigen test for the diagnosis of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pesola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "9--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Lower respiratory tract infection and pneumonia in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "151--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Factors related to persistence of Legionella urinary antigen excretion in patients with legionnaires' disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sopena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pedro",
                    "middle": [
                        "-"
                    ],
                    "last": "Botet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "845--853",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Current and emerging Legionella diagnostics for laboratory and outbreak investigations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mercante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Winchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "95--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Le risque li\u00e9 aux l\u00e9gionelles. Guide d'investigation et d'aide \u00e0 la gestion",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Haut Conseil De La Sant\u00e9 Publique",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Estimating the burden of pneumococcal pneumonia among adults: a systematic review and meta-analysis of diagnostic techniques",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Said",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nonyane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Rapid diagnosis of pneumococcal pneumonia among HIV-infected adults with urine antigen detection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Boulware",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Daley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Merrifield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "300--309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Systematic review and meta-analysis of a urine-based pneumococcal antigen test for diagnosis of community-acquired pneumonia caused by Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinclair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Teltscher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "2303--2313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Sensitivity and specificity of the Streptococcus pneumoniae urinary antigen test for unconcentrated urine from adult patients with pneumonia: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Horita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyazawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kojima",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1177--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Diagnosis of pneumococcal pneumonia: current pitfalls and the way forward",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Eun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nahm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Infect Chemother",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "351--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Persistence of Streptococcus pneumoniae urinary antigen excretion after pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Manzano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "197--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Detection and characterization of Mycoplasma pneumoniae during an outbreak of respiratory illness at a university",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Waller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Petrone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "849--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Increased detection of Mycoplasma pneumoniae infection in children in England and Wales",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Litt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Single tube real time PCR for detection of Streptococcus pneumoniae, Mycoplasma pneumoniae, Chlamydophila pneumoniae and Legionella pneumophila from clinical samples of CAP",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nomanpour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghodousi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Babaei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Acta Microbiol Immunol Hung",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "171--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Detection of Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, and Legionella spp. in clinical specimens using a single-tube multiplex realtime PCR assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Thurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cowart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Prevalence of Mycoplasma pneumoniae-associated respiratory tract infections in hospitalized children: results of a 4-year prospective study in Tunis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Touati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pereyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouziri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "103--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Comparison of sputum and nasopharyngeal swab specimens for molecular diagnosis of Mycoplasma pneumoniae, Chlamydophila pneumoniae, and Legionella pneumophila",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "An",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Ann Lab Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "133--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Detection of Mycoplasma pneumoniae in different respiratory specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "851--859",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Rapport annuel d'activit\u00e9",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Design and implementation of a protocol for the detection of Legionella in clinical and environmental samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nazarian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bopp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saylors",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "125--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Detection of Legionella species in respiratory specimens using PCR with sequencing confirmation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cloud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pixton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1709--1721",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Routine use of Staphylococcus aureus rapid diagnostic test in patients with suspected ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Malavieille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Rapid detection of Staphylococcus aureus in lower respiratory tract secretions from patients with suspected ventilator-associated pneumonia: evaluation of the Cepheid Xpert MRSA/SA SSTI assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cercenado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Burillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "4095--4102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Evaluation of fast-track diagnostics and TaqMan array card real-time PCR assays for the detection of respiratory pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Driscoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Karron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Microbiol Methods",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "222--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Comparison of the Biofire FilmArray RP, Genmark eSensor RVP, Luminex xTAG RVPv1, and Luminex xTAG RVP fast multiplex assays for detection of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Popowitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "O&apos;neill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1528--1561",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Impact of a rapid respiratory panel test on patient outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shankar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jerris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "636--677",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Analytical sensitivity comparison between singleplex real-time PCR and a multiplex PCR platform for detecting respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Walmsley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Evaluation of the BioFire FilmArray respiratory panel and the GenMark eSensor respiratory viral panel on lower respiratory tract specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruggiero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmillen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "288--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Epidemiology and microbiological investigations of community-acquired pneumonia in children admitted at the emergency department of a university hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cantais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pillet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "402--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Multiplex PCR theranostics of severe respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozzetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grattard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pillet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Expert Rev Anti Infect Ther",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "251--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Genomics and metagenomics in medical microbiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Padmanabhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mishra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Microbiol Methods",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "415--439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "The human microbiota: a new direction in the investigation of thoracic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Thorac Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "127--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Direct pathogen detection from swab samples using a new high-throughput sequencing technology",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yongfeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "241--245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Microbial communities in the upper respiratory tract of patients with asthma and chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Microbiome diversity and asthma and allergy risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Legatzki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Mutius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Curr Allergy Asthma Rep",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Distribution of Legionella species and serogroups isolated by culture in patients with sporadic community-acquired legionellosis: an international collaborative survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Plouffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pastoris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "127--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Epidemiology of severe pneumonia caused by Legionella longbeachae, Mycoplasma pneumoniae, and Chlamydia pneumoniae: 1-year, population-based surveillance for severe pneumonia in Thailand",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Phares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wangroongsarb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chantra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "147--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Infections humaines \u00e0 mycoplasmes",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9b\u00e9ar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "B\u00e9b\u00e9ar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Francophone Lab",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "63--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Evaluation of 12 commercial tests and the complement fixation test for Mycoplasma pneumoniae-specific immunoglobulin G (IgG) and IgM antibodies, with PCR used as the ''gold standard",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Beersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dirven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Dam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "2277--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Epidemiology, clinical manifestations, pathogenesis and laboratory detection of Mycoplasma pneumoniae infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Atkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Balish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Waites",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "FEMS Microbiol Rev",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "956--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "M\u00e9thodes de diagnostic des infections \u00e0 Chlamydiae : directes et/ou s\u00e9rodiagnostic ? Que choisir ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbeyrac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Obeniche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Peuchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Antiinfect",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "185--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Chlamydia pneumoniae and the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hammerschlag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1001--1008",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Prediction of severe community-acquired pneumonia: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Garin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Grosgurin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Trends in pathogens among patients hospitalized for pneumonia from 1993 to 2011",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ruhnke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "JAMA Intern Med",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "1837--1846",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Invasive diagnostic testing is not needed routinely to manage suspected ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Summer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "565--574",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Invasive diagnostic testing should be routinely used to manage ventilated patients with suspected pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "570--574",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Diagnostic non invasif des pneumopathies nosocomiales acquises sous ventilation m\u00e9canique : comparaison entre le pr\u00e9l\u00e8vement distal prot\u00e9g\u00e9 et l'aspiration endotrach\u00e9ale",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fangio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouquette-Vincenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rousseau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Fr Anesth Reanim",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "184--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Noninvasive versus invasive microbial investigation in ventilator-associated pneumonia: evaluation of outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "119--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Invasive and noninvasive strategies for management of suspected ventilatorassociated pneumonia. A randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "621--651",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Impact of invasive and noninvasive quantitative culture sampling on outcome of ventilator-associated pneumonia: a pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sanchez-Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Cordoba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "371--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Clinical diagnosis of ventilator associated pneumonia revisited: comparative validation using immediate post-mortem lung biopsies",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabregas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "867--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Diagnostic tests for pneumonia in ventilated patients: prospective evaluation of diagnostic accuracy using histology as a diagnostic gold standard",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Marquette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Copin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "1878--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Quantitative versus qualitative cultures of respiratory secretions for clinical outcomes in patients with ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Berton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kalil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Teixeira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Guidelines for the management of adults with hospital-acquired, ventilator-associated, and healthcare-associated pneumonia",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "388--416",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "\u2022 Certaines bact\u00e9ries ne sont recherch\u00e9es que sur demande sp\u00e9cifique du clinicien : L. pneumophila, Nocardia sp., Mycobacterium tuberculosis. La recherche par biologie mol\u00e9culaire concerne C. pneumoniae et M. pneumoniae. \u2022 Pour tous les pr\u00e9l\u00e8vements bronchopulmonaires, le r\u00e9sultat de la coloration de gram est rapide et coloration de May-Gr\u00fcmwald-Giemsa afin d'\u00e9valuer le nombre de cellules \u00e9pith\u00e9liales et de leucocytes par champ microscopique au faible grossissement. D'apr\u00e8s les crit\u00e8res de Bartlett, Murray et Washington, un pr\u00e9l\u00e8vement optimal doit contenir moins de 10 cellules \u00e9pith\u00e9liales et plus de 25 polynucl\u00e9aires par champ",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "La valeur rapport\u00e9e de l'examen direct et de la culture de l'ECBC est tr\u00e8s variable selon les \u00e9tudes. Elle d\u00e9pend aussi de la gravit\u00e9 de la pneumopathie et de l'antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable. la flore salivaire reste important, auquel s'associe une contamination fr\u00e9quente par la flore commensale qui colonise les sondes d'intubation. Ainsi, une \u00e9valuation du nombre de cellules \u00e9pith\u00e9liales et de polynucl\u00e9aires par champ permettra d'\u00e9valuer la qualit\u00e9 du pr\u00e9l\u00e8vement, et seuls les pr\u00e9l\u00e8vements de bonne qualit\u00e9 seront ensemenc\u00e9s. Le seuil de significativit\u00e9 est de 10 5 UFC/mL.Les cultures quantitatives issues des aspirations endotrach\u00e9ales sont reproductibles et peuvent \u00eatre utiles au diagnostic des PAVM[1,5,11].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Les tests de diagnostic rapide urinaires consistent en la d\u00e9tection d'antig\u00e8nes solubles bact\u00e9riens urinaires. Leurs avantages sont la facilit\u00e9 du pr\u00e9l\u00e8vement, leur simplicit\u00e9 technique et la rapidit\u00e9 des r\u00e9sultats. Ce sont des tests qualitatifs et leur co\u00fbt est relativement \u00e9lev\u00e9. \u2022 Les antig\u00e8nes urinaires de Legionella apparaissent d\u00e8s les premiers jours de l'infection et restent d\u00e9tectables 3 \u00e0 8 semaines. Les tests actuellement commercialis\u00e9s sont tr\u00e8s sp\u00e9cifiques et permettent de confirmer l'existence d'une l\u00e9gionellose. Leur sensibilit\u00e9, li\u00e9e \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 clinique, est plus \u00e9lev\u00e9e pour les cas communautaires que nosocomiaux et varie entre 70 et 90 %. \u2022 La sensibilit\u00e9 des dosages des antig\u00e8nes urinaires du pneumocoque est de l'ordre de 74-75 % et d\u00e9pend de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection, tandis que sa sp\u00e9cificit\u00e9 varie de 94 \u00e0 97,2 %. La sensibilit\u00e9 est moindre chez le patient trait\u00e9 par antibiotiques. Des faux-positifs peuvent \u00eatre observ\u00e9s et les valeurs pr\u00e9dictives n\u00e9gative et positive de ce test sont m\u00e9diocres.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "La biologie mol\u00e9culaire (on entend souvent par l\u00e0 en pratique la caract\u00e9risation d'un ADN bact\u00e9rien \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement clinique) compl\u00e8te g\u00e9n\u00e9ralement la bact\u00e9riologie traditionnelle (isolement des bact\u00e9ries par culture) lorsque les germes recherch\u00e9s sont difficilement ou trop lentement cultivables, ou rendus non cultivables par une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable.Elle trouve sa place actuellement dans les infections respiratoires \u00e0 M. pneumoniae, C. pneumoniae, voire Legionella sp. Elle a bien s\u00fbr aussi une place de choix en virologie (notamment pour le virus respiratoire syncytial [VRS] et les virus grippaux), pour la d\u00e9tection de Pneumocystis jiroveci et M. tuberculosis, pour lequel on peut m\u00eame coupler \u00e0 la d\u00e9tection du g\u00e9nome de la bact\u00e9rie une d\u00e9tection simultan\u00e9e des mutations responsables de la r\u00e9sistance \u00e0 la rifampicine. Mais surtout la microbiologie mol\u00e9culaire est en pleine \u00e9volution, avec la commercialisation r\u00e9cente et la diffusion \u00e0 tr\u00e8s court terme de techniques d'amplification multiplex permettant la d\u00e9tection simultan\u00e9e (en seulement quelques heures)de  plus d'une vingtaine de virus et de plusieurs bact\u00e9ries \u00e0 tropisme respiratoire, et l'arriv\u00e9e plut\u00f4t \u00e0 moyen terme d'applications cliniques des techniques de s\u00e9quen\u00e7age nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui permettront d'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble du microbiome des voies a\u00e9riennes d'un patient et donc d'en corr\u00e9ler certaines modifications avec un tableau clinique particulier. L'actuel : les PCR en temps r\u00e9el monosp\u00e9cifiques \u00c0 ce jour, et dans la plupart des h\u00f4pitaux, si on excepte M. tuberculosis, la bact\u00e9riologie mol\u00e9culaire des infections respiratoires basses se limite \u00e0 la d\u00e9tection sp\u00e9cifique, par PCR en temps r\u00e9el, de M. pneumoniae et C. pneumoniae, et \u00e9ventuellement de Legionella sp. [34-37]. La d\u00e9tection d'ADN de pneumocoque pr\u00e9sente peu d'int\u00e9r\u00eat, du fait d'alternatives possibles (culture et recherche d'antig\u00e8nes urinaires) et de la difficult\u00e9 d'interpr\u00e9tation d'une PCR positive \u00e0 cause de colonisations fr\u00e9quentes, surtout chez l'enfant. La g\u00e9n\u00e9ralisation de techniques de PCR r\u00e9ellement quantitatives valid\u00e9es pourraient toutefois changer la donne. Exceptionnellement, en cas d'\u00e9panchement pleural ponctionn\u00e9, la PCR pneumocoque retrouve toute son utilit\u00e9, ainsi que la PCR dite universelle (PCR-s\u00e9quen\u00e7age de l'ADNr16S) dans des cas plus compliqu\u00e9s, du fait de l'absence de flore commensale. Pour M. pneumoniae, la PCR pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat pour toutes les PAC hospitalis\u00e9es (adultes et surtout enfants) et les pneumopathies aigu\u00ebs de l'immunod\u00e9prim\u00e9",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "et de g\u00e9n\u00e9raliser davantage le recours au pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire, indispensable en cas de l\u00e9gionellose av\u00e9r\u00e9e pour isoler la souche et permettre une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique.Actuellement, les autres PCR utilisables en routine ont des applications plus anecdotiques (par exemple d\u00e9tection de S. aureus, des g\u00e8nes mecA ou mecC codant la r\u00e9sistance \u00e0 l'oxacilline et du g\u00e8ne lpv codant la leucocidine de Panton-Valentine en cas de suspicion de pneumopathie aigu\u00eb n\u00e9crosante). Il existe cependant actuellement une technique de PCR rapide, presque compl\u00e8tement automatis\u00e9e, qui permet de rechercher en moins de 2 heures (d\u00e9lai th\u00e9orique) la pr\u00e9sence d'ADN  de S. aureus, sensible (SAMS) ou r\u00e9sistant \u00e0 l'oxacilline (SAMR), dans des pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires de patients pr\u00e9sentant une pneumopathie acquise sous ventilation. Dans ces conditions, les valeurs pr\u00e9dictives n\u00e9gatives, sur LBA ou PBDP, sont respectivement de 99,7 % et 99,8 % pour SAMS et SAMR [44,45]. Pour M. pneumoniae, la PCR est utile pour toutes les PAC hospitalis\u00e9es et les pneumopathies aigu\u00ebs de l'immunod\u00e9prim\u00e9. Chez l'enfant, on recommande d'associer PCR et s\u00e9rologie pour obtenir un meilleur compromis entre sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9. \u2022 Pour C. pneumoniae, la PCR est sup\u00e9rieure \u00e0",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "La liste des microorganismes recherch\u00e9s varie selon les tests et les fabricants, mais peut comporter plus d'une vingtaine de virus et plusieurs bact\u00e9ries \u00e0 tropisme respiratoire. \u2022 La sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 de ces panels est globalement excellente pour les virus, mais on manque actuellement de donn\u00e9es pour les bact\u00e9ries.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Longtemps, les explorations s\u00e9rologiques ont constitu\u00e9 les tests microbiologiques les plus simples \u00e0 r\u00e9aliser pour \u00e9voquer des \u00e9tiologies telles que L. pneumophila, Chlamydia sp. et M. pneumoniae malgr\u00e9 leur faible rendement diagnostique, la n\u00e9cessit\u00e9 d'obtenir des paires de s\u00e9rologies et leur contribution tardive voire r\u00e9trospective au diagnostic. Aujourd'hui, la place de ces tests est tr\u00e8s restreinte, principalement limit\u00e9e aux \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques du fait de l'av\u00e8nement des techniques de biologie mol\u00e9culaire.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Tableau 2Investigations bact\u00e9riologiques minimales actuellement disponibles en fonction du type de pneumopathie.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": ", les PAC non s\u00e9v\u00e8res (ayant des crit\u00e8res PSI I et II de faible gravit\u00e9) ne n\u00e9cessitent pas de documentation microbiologique. En effet, les tests diagnostiques pr\u00e9sentent des performances discutables, les traitements empiriques sont habituellement efficaces et m\u00eame si une documentation est obtenue, il n'est pas certain que la d\u00e9sescalade soit indiqu\u00e9e. En revanche, la recherche \u00e9tiologique des PAC s\u00e9v\u00e8res hospitalis\u00e9es, pr\u00e9sentant des crit\u00e8res de gravit\u00e9 (PSI III et IV), est encourag\u00e9e afin de mieux cibler le pathog\u00e8ne en cause. En dehors de la r\u00e9animation, cette documentation s'effectue par un ECBC et des h\u00e9mocultures. La recherche d'antig\u00e8nes urinaires de pneumocoque et de l\u00e9gionelle n'est pas recommand\u00e9e d'embl\u00e9e. Cependant, la recherche des antig\u00e8nes urinaires de l\u00e9gionelle peut se justifier chez les malades pr\u00e9sentant des sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs de l\u00e9gionellose, ou pr\u00e9sentant une instabilit\u00e9 h\u00e9modynamique et/ou une hypox\u00e9mie, ou en situation \u00e9pid\u00e9mique. En l'absence de documentation et d'\u00e9volution suffisamment favorable \u00e0 48-72 h, des PCR M. pneumoniae et C. pneumoniae, voire Legionella sp. peuvent \u00eatre demand\u00e9es, ainsi que les antig\u00e9nuries pneumocoque et l\u00e9gionelle (si non demand\u00e9e[s] initialement).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "virales (surtout virus grippaux, VRS. . .), de l\u00e9gionelle (voire M. pneumoniae et C. pneumoniae) mais ne d\u00e9tecteront pas, au moins dans un premier temps, des bact\u00e9ries classiques de PAC s\u00e9v\u00e8res comme le pneumocoque, H. influenzae, voire S. aureus. Il faudra au d\u00e9but garder une approche classique compl\u00e9mentaire, de bact\u00e9riologie standard et/ou de PCR cibl\u00e9es. est \u00e9valu\u00e9e par des scores bas\u00e9s sur des facteurs cliniques et les comorbidit\u00e9s associ\u00e9es (scores de Fine [PSI] ou CRB 65). Une recherche \u00e9tiologique s'impose dans les pneumopathies communautaires s\u00e9v\u00e8res hospitalis\u00e9es (PSI III et IV), par ECBC et h\u00e9mocultures. \u2022 La recherche d'antig\u00e8nes urinaires de pneumocoque et de l\u00e9gionelle n'est pas syst\u00e9matique mais la recherche des antig\u00e8nes urinaires de l\u00e9gionelle est justifi\u00e9e en pr\u00e9sence de sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs de l\u00e9gionellose, d'instabilit\u00e9 h\u00e9modynamique, d'hypox\u00e9mie et/ou en situation \u00e9pid\u00e9mique. \u2022 En l'absence de documentation et si l'\u00e9volution n'est pas suffisamment favorable \u00e0 48-72 h, on recommande des PCR M. pneumoniae et C. pneumoniae, voire Legionella sp. ainsi que les antig\u00e9nuries pneumocoque et l\u00e9gionelle. \u2022 En r\u00e9animation, il est recommand\u00e9 en premi\u00e8re intention des pr\u00e9l\u00e8vements non invasifs : aspiration endotrach\u00e9ale ou PBDP. Le LBA ou la brosse prot\u00e9g\u00e9e s'imposent en cas de contamination par une flore oropharyng\u00e9e abondante, pour bact\u00e9riologie quantitative et PCR M. pneumoniae, C. pneumoniae et Legionella. Les h\u00e9mocultures sont recommand\u00e9es ainsi que la recherche d'antig\u00e8nes de pneumocoque et de l\u00e9gionnelle.pneumopathies acquises sous ventilation m\u00e9caniqueLe diagnostic de PAVM n'est pas ais\u00e9 et repose sur plusieurs arguments cliniques et radiologiques, mais dont les performances diagnostiques sont insuffisantes et n\u00e9cessitent l'adjonction de crit\u00e8res microbiologiques. L'identification du germe en cause est essentielle afin d'adapter au mieux l'antibioth\u00e9rapie (qui doit \u00eatre initialement \u00e0 large spectre au vu de la pr\u00e9valence \u00e9lev\u00e9e de germes multir\u00e9sistants dans ce contexte), permettant ainsi de raccourcir la dur\u00e9e d'utilisation d'antibiotiques \u00e0 large spectre chez tous les patients pr\u00e9sentant une PAVM (d\u00e9sescalade) et de minimiser au maximum l'\u00e9mergence de bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes au sein des unit\u00e9s de r\u00e9animation.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": ". Au sein des unit\u00e9s de r\u00e9animation, des algorithmes d\u00e9cisionnels doivent d\u00e9finir une strat\u00e9gie diagnostique et de traitement antibiotique initial, en tenant compte des contraintes logistiques et organisationnelles. Quel que soit le pr\u00e9l\u00e8vement effectu\u00e9, c'est la plupart du temps la bact\u00e9riologie classique(culture quantitative et antibiogramme) qui apportera la solution : les germes habituellement en cause dans ce contexte se cultivent facilement (sauf antibioth\u00e9rapie pr\u00e9alable) et sont volontiers multir\u00e9sistants, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'obtenir une souche et de faire un antibiogramme. La biologie mol\u00e9culaire aide peu : en fonction de la disponibilit\u00e9 locale, une recherche cibl\u00e9e d'ADN de S. aureus et des g\u00e8nes mec par une technique automatis\u00e9e rapide (de type Gene Xpert \u00ae ) peut \u00eatre demand\u00e9e et aidera surtout par son excellente valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative ; en revanche, les nouveaux panels mol\u00e9culaires multiplex n'incluent, \u00e0 l'heure actuelle, que tr\u00e8s peu de bact\u00e9ries responsables de PAVM dans leur spectre de d\u00e9tection. \u2022 Le diagnostic de pneumopathie acquise sous ventilateur repose sur des arguments cliniques et radiologiques mais qui doivent \u00eatre compl\u00e9t\u00e9s par des crit\u00e8res microbiologiques pour identifier le germe en cause et orienter l'antibioth\u00e9rapie. \u2022 Il existe de nombreuses controverses opposant les strat\u00e9gies \u00ab non invasives \u00bb (aspiration endotrach\u00e9ale ou PBDP) aux strat\u00e9gies \u00ab invasives \u00bb (brossage prot\u00e9g\u00e9 et LBA). Ces deux strat\u00e9gies semblent avoir des valeurs diagnostiques et des impacts comparables en termes de mortalit\u00e9, de consommation d'antibiotiques ou de dur\u00e9e d'intubation. \u2022 Quel que soit le pr\u00e9l\u00e8vement effectu\u00e9, la bact\u00e9riologie classique (culture quantitative et antibiogramme) apporte en g\u00e9n\u00e9ral la solution, la biologie mol\u00e9culaire ayant \u00e0 l'heure actuelle une place secondaire. Les agents bact\u00e9riens responsables de pneumopathies aigu\u00ebs chez l'immunod\u00e9prim\u00e9 sont extr\u00eamement divers et varient selon la nature du d\u00e9ficit immunitaire. Le pr\u00e9l\u00e8vement de r\u00e9f\u00e9rence est ici le LBA et celui-ci servira pour une bact\u00e9riologie classique quantitative avec recherches suppl\u00e9mentaires sp\u00e9cifiques (l\u00e9gionelles, \u00e9ventuellement Actinomyces sp., Nocardia sp.), une recherche de mycobact\u00e9ries (alors compl\u00e9t\u00e9e par un pr\u00e9l\u00e8vement de s\u00e9cr\u00e9tions bronchiques renouvel\u00e9 3 jours de suite), des recherches mycologiques (notamment Aspergillus) et un panel large de d\u00e9tections mol\u00e9culaires virales, parasitomycologiques (notamment Pneumocystis) et bact\u00e9riennes (M. pneumoniae et C. pneumoniae, Legionella sp.). C'est dans ce contexte notamment que les panels mol\u00e9culaires multiplex vont trouver leur place, en permettant de rechercher une vingtaine, voire une trentaine de microorganismes en quelques heures. Il ne faut pas oublier de pr\u00e9lever du sang sur tubes secs pour le bilan s\u00e9rologique \u00e9ventuel (Legionella sp., M. pneumoniae, voire C. psittaci mais aussi s\u00e9rologies virales) et des urines pour la recherche d'antig\u00e8nes de pneumocoque et l\u00e9gionelle. Les h\u00e9mocultures sont beaucoup moins rentables que dans les pneumopathies aigu\u00ebs de l'immunocomp\u00e9tent. Les bact\u00e9ries responsables de pneumopathies aigu\u00ebs chez l'immunod\u00e9prim\u00e9 sont extr\u00eamement diverses et varient selon la nature du d\u00e9ficit immunitaire. \u2022 Le pr\u00e9l\u00e8vement de r\u00e9f\u00e9rence est le lavage broncho-M. pneumoniae, C. pneumoniae, Legionella). \u2022 Les panels mol\u00e9culaires multiplex peuvent ici s'av\u00e9rer pr\u00e9cieux en recherchant une vingtaine, voire une trentaine de microorganismes en quelques heures. \u2022 Il faut aussi pr\u00e9lever du sang sur tubes secs pour le bilan s\u00e9rologique \u00e9ventuel (Legionella, M. pneumoniae, C. psittaci, s\u00e9rologies virales) et des urines pour la recherche d'antig\u00e8nes de pneumocoque et l\u00e9gionelle. \u2022 Les h\u00e9mocultures sont beaucoup moins contributives que dans les pneumopathies aigu\u00ebs de l'immunocomp\u00e9tent.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "\u2022 Les tableaux cliniques et les bact\u00e9ries responsables des pneumopathies aigu\u00ebs sont tr\u00e8s vari\u00e9s et aucun outil microbiologique n'est 100 % sensible ni 100 % sp\u00e9cifique. \u2022 Plus de 30 % des pneumopathies restent de cause ind\u00e9termin\u00e9e. \u2022 Aucun pr\u00e9l\u00e8vement n'est indiqu\u00e9 pour les patients trait\u00e9s en ambulatoire ; on pr\u00e9conise les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires non invasifs dans les pneumopathies aigu\u00ebs hospitalis\u00e9es (ECBC ou aspiration endotrach\u00e9ale/PBDP en r\u00e9animation). \u2022 On recommande des pr\u00e9l\u00e8vements invasifs en seconde ligne pour les pneumopathies aigu\u00ebs communautaires en r\u00e9animation, et en premi\u00e8re ligne chez l'immunod\u00e9prim\u00e9. \u2022 La culture, seul examen permettant de pr\u00e9dire l'efficacit\u00e9 des antibioth\u00e9rapies, reste importante mais le pr\u00e9l\u00e8vement doit \u00eatre effectu\u00e9 avant l'instauration de l'antibioth\u00e9rapie et les techniques de biologie mol\u00e9culaire sont en g\u00e9n\u00e9ral limit\u00e9es actuellement au diagnostic des infections \u00e0 M. pneumoniae, C. pneumoniae, voire Legionella sp. \u2022 Les h\u00e9mocultures, la recherche d'antig\u00e8nes urinaires, les s\u00e9rologies et les PCR sont d'utilisation courante. \u2022 \u00c0 l'avenir, on utilisera vraisemblablement les panels mol\u00e9culaires multiplex qui d\u00e9tectent de nombreux micro-organismes en quelques heures et, ult\u00e9rieurement, le s\u00e9quen\u00e7age g\u00e9nomique \u00e0 haut d\u00e9bit.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}