{
    "paper_id": "837b4d88c47776128f9adede779624245f3e0494",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "How can Ebola be transmitted? Take the flight.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Cancel the flight, but only if I am paid back my money.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Cancel the flight even if 100% of the travel costs would be lost.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Cancel the flight, but only to a maximum loss of % of the travel costs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Take the flight.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Imagine that you have booked a flight for the coming week to a non-affected country in Africa. What would you do?"
        },
        {
            "text": "Cancel the flight, but only if I am paid back my money.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Imagine that you have booked a flight for the coming week to a non-affected country in Africa. What would you do?"
        },
        {
            "text": "Cancel the flight even if 100% of the travel costs would be lost.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Imagine that you have booked a flight for the coming week to a non-affected country in Africa. What would you do?"
        },
        {
            "text": "Cancel the flight, but only to a maximum loss of % of the travel costs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Imagine that you have booked a flight for the coming week to a non-affected country in Africa. What would you do?"
        },
        {
            "text": "Yes No I engaged in precautionary purchases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Did you change your behavior because of the Ebola outbreak in West Africa?"
        },
        {
            "text": "I avoid contact to African people from acquaintanceship.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Did you change your behavior because of the Ebola outbreak in West Africa?"
        },
        {
            "text": "I avoid contact to African people in public places.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Did you change your behavior because of the Ebola outbreak in West Africa?"
        },
        {
            "text": "I avoid going to public events (football, theater \u2026).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Did you change your behavior because of the Ebola outbreak in West Africa?"
        },
        {
            "text": "Rather no Rather yes Yes I would avoid public events and crowded places.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "No"
        },
        {
            "text": "I would avoid using public transport. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "No"
        },
        {
            "text": "Write a letter to the editor or a blog entry about Ebola in a paper or on the Internet Write a comment to an article in the Internet (e.g. Tagesschau Wir interessieren uns daf\u00fcr, was Sie \u00fcber diesen Ausbruch denken und wie/ob Ebola Ihren Alltag in Deutschland beeinflusst.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 149,
                    "text": "Tagesschau",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Multiple choice"
        },
        {
            "text": "Haben Sie pers\u00f6nlich Angst vor Ebola?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "7."
        },
        {
            "text": "Ja Nein 8.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "7."
        },
        {
            "text": "Bitte kreuzen Sie eine Zahl von 1 = \"gering\" bis 5 = \"sehr stark\" an Monaten in der allgemeinen Bev\u00f6lkerung so verbreitet wie jetzt in den betroffenen L\u00e4ndern in West-Afrika?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[falls ja] Wie stark ist Ihre Angst vor Ebola?"
        },
        {
            "text": "Die Reise antreten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "West-Afrika gebucht h\u00e4tten, was w\u00fcrden Sie tun?"
        },
        {
            "text": "Die Reise stornieren, aber nur, wenn die Kosten erstattet werden w\u00fcrden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "West-Afrika gebucht h\u00e4tten, was w\u00fcrden Sie tun?"
        },
        {
            "text": "Die Reise stornieren, auch wenn 100% des gezahlten Reisepreises verfallen w\u00fcrden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "West-Afrika gebucht h\u00e4tten, was w\u00fcrden Sie tun?"
        },
        {
            "text": "Die Reise stornieren, aber nur bis zu einem Verlust von % des Reisepreises.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "West-Afrika gebucht h\u00e4tten, was w\u00fcrden Sie tun?"
        },
        {
            "text": "Die Reise antreten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Afrika gebucht h\u00e4tten, was w\u00fcrden Sie tun?"
        },
        {
            "text": "Die Reise stornieren, aber nur, wenn die Kosten erstattet werden w\u00fcrden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Afrika gebucht h\u00e4tten, was w\u00fcrden Sie tun?"
        },
        {
            "text": "Die Reise stornieren, auch wenn 100% des gezahlten Reisepreises verfallen w\u00fcrden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Afrika gebucht h\u00e4tten, was w\u00fcrden Sie tun?"
        },
        {
            "text": "Die Reise stornieren, aber nur bis zu einem Verlust von % des Reisepreises.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Afrika gebucht h\u00e4tten, was w\u00fcrden Sie tun?"
        },
        {
            "text": "Ja Nein Grenzen vollst\u00e4ndig geschlossen werden w\u00fcrden).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Afrika ver\u00e4ndert?"
        },
        {
            "text": "Ich glaube, jedes Land sollte seine Probleme selbst l\u00f6sen ohne Helfer aus dem Ausland.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Afrika ver\u00e4ndert?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Deutschland solle eine einmalige, verpflichtende, einkommensabh\u00e4ngige Abgabe zur Bek\u00e4mpfung von Ebola in Afrika erhoben werden: W\u00fcrden Sie dies bef\u00fcrworten?",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Angenommen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Welchen Betrag w\u00e4ren Sie bereit",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Wenn es eine zugelassene Impfung gegen Ebola g\u00e4be, w\u00fcrden Sie sich vorbeugend impfen lassen (auch wenn Sie nicht vorhaben",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "betroffene Gebiete in West-Afrika zu reisen, und keine beruflichen Kontakte mit Ebola-Patienten haben",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "W\u00fcrden Sie dies auch machen, wenn bekannt w\u00e4re, dass die Impfung gelegentlich Komplikationen ausl\u00f6st? Ja Nein Wei\u00df nicht 27",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "W\u00fcrden Sie dies auch machen, wenn bekannt w\u00e4re, dass die Impfung extrem selten schwere Komplikationen ausl\u00f6st? Ja Nein Wei\u00df nicht",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Sollte Ihrer Meinung nach das medizinische Personal in Deutschland verpflichtend gegen Ebola geimpft werden (wenn es einen zugelassenen Impfstoff g\u00e4be",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Sollte es Ihrer Meinung nach im Falle steigender Erkrankungszahlen in Deutschland eine Impfpflicht f\u00fcr die deutsche Bev\u00f6lkerung geben (wenn es einen zugelassenen Impfstoff g\u00e4be",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Damit ein Impfstoff zugelassen werden kann, muss er zuvor auf Vertr\u00e4glichkeit und Wirksamkeit getestet werden. Wo sollte Ihrer Meinung nach ein Ebola-Impfstoff getestet werden? Ja Nein Wei\u00df nicht In dem Land, in dem die Impfung entwickelt wird In den betroffenen L\u00e4ndern in West-Afrika Aktivit\u00e4ten zu Ebola 31. Hat sich Ihr Medien-Verhalten seit dem Bekanntwerden des Ebola-Ausbruchs ver\u00e4ndert? Ja Nein Ich nutze zus\u00e4tzlich/vermehrt das Internet, um mich \u00fcber Ebola zu informieren",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Ich nutze zus\u00e4tzlich/vermehrt das Fernsehen, um mich \u00fcber Ebola zu informieren",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Ich nutze zus\u00e4tzlich/vermehrt das Radio, um mich \u00fcber Ebola zu informieren",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Ich nutze zus\u00e4tzlich/vermehrt Printmedien (Zeitungen, Magazine o.\u00c4.), um mich \u00fcber Ebola zu informieren",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Ich nutze zus\u00e4tzlich/vermehrt Informationsangebote \u00f6ffentlicher",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung, Robert Koch-Institut, Weltgesundheitsorganisation etc.), um mich \u00fcber Ebola zu informieren",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Einrichtungen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Haben Sie im Zusammenhang mit Ebola etwas aus der folgenden Liste gemacht? Mehrfachantworten m\u00f6glich",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Schreiben von Leserbriefen/Blog zu dem Thema in Zeitungen oder Internet Online-Kommentare zu Artikeln im Internet (z.B. bei Spiegel online, Tagesschau.de) Diskussion im pers\u00f6nlichen Umfeld Krisen/Notfall/Sicherheitsma\u00dfnahmen am Arbeitsplatz Spenden Teilnahme an Informationsveranstaltungen",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Afrika pers\u00f6nlich zu helfen",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Haben Sie in Beruf oder Freizeit regelm\u00e4\u00dfig Kontakt zu\u2026? Ja Nein \u2026 Patienten oder pflegebed\u00fcrftigen Menschen?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Absenden Vielen Dank f\u00fcr Ihre Antworten! Informationen zum Thema Ebola finden Sie hier",
            "authors": [
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Sch\u00fcler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kollegen",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Etc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "\u2026 in the next six months Ebola could spread in the general population of Germany similar to how it is spreading currently in West Africa? Personal behavior and prevention measures 8. Imagine that you have booked a flight for the coming week to travel to any of the affected countries in West Africa. What would you do?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "I would be worried that I might not return to Germany if I get infected.I would be worried about not being able to get back to Germany because of an entry restriction.I think every country should solve its problems by itself without depending on help from other countries.17. Would you support a nonrecurring, compulsory, and income-related payment for the fight against Ebola in Africa? 18. [if not no] Which sum would you pay for the cause? Vaccination 19. If a vaccine against Ebola existed, would you opt for the vaccination even if you do not plan to visit affected countries in West Africa and do not have contact with Ebola patients ever? 20. [if not no] Would you still do so if the vaccine was associated with occasional mild side effects? 21. [if not no] Would you still do so if the vaccine was associated with rare and severe side effects? 22. Should there be a compulsory vaccination against Ebola for the medical staff in 23. Should there be a compulsory vaccination against Ebola for the general population in Germany if the number of EVD cases in Germany increased?YesNo I use the Internet more often/in addition to inform myself about Ebola.I use television more often/in addition to inform myself about Ebola.I use the radio more often/in addition to inform myself about Ebola.I use print media more often/in addition to inform myself about Ebola. I use information from public institutions (e.g. Robert Koch-Institute, World Health Organization) more often/in addition to inform myself about Ebola.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ".de, Spiegel online) Offer to participate in aid missions in Africa Offer to help in Germany 27. At your workplace, do you have contact to\u2026?YesNo \u2026 patients or persons in need of care? \u2026 more than 10 persons a day (e.g. students, customers, colleagues)? Im M\u00e4rz 2014 wurde aus Guinea (West-Afrika) ein geh\u00e4uftes Auftreten der Ebola-Virus-Erkrankung berichtet. Die Krankheit breitete sich in den folgenden Monaten nach Sierra Leone, Liberia, Nigeria und in den Senegal aus und wird von der Weltgesund-heitsorganisation als Bedrohung der internationalen Gesundheit eingestuft.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "10. Wie gut f\u00fchlen Sie sich von Medien informiert \u00fcber die Situation in den von Ebola betroffenen afrikanischen L\u00e4ndern? Ansteckungsgefahr 11. Wie kann das Ebola-Virus \u00fcbertragen werden? \u2026 am Flughafen in Deutschland? \u2026 als Patient in einem deutschen Krankenhaus? \u2026 in einer Arztpraxis in Deutschland? \u2026 bei einer f\u00fcr dieses Jahr geplanten Urlaubsreise oder Personen mit dem Ebola-Virus anstecken und erkranken? \u2026 sich das Ebola-Virus in Deutschland in den n\u00e4chsten 6",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Ich habe Lebensmittel auf Vorrat eingekauft.Ich w\u00fcrde Freunde/Angeh\u00f6rige, die im selben Krankenhaus liegen, nicht besuchen.18. Sollten folgende Ma\u00dfnahmen eingesetzt werden, um eine Ausbreitung derEbola-Epidemie nach Europa zu vermeiden? Flughafen an alle Einreisenden aus den betroffenen afrikanischen L\u00e4ndern, auf welche Krankheitszeichen sie bei sich achten sollen und wohin sie sich bei Auftreten von Symptomen wenden sollen Namentliche Erfassung aller einreisenden Flugpassagiere aus betroffenen afrikanischen L\u00e4ndern und 3-w\u00f6chige Gesundheitskontrolle durch Gesundheits\u00e4mter in Deutschland Verbot des R\u00fccktransports f\u00fcr in Afrika hilfeleistende Deutsche, die dort an Ebola erkrankt sind Einreiseverbot f\u00fcr B\u00fcrger aus betroffenen afrikanischen L\u00e4ndern, die zur Behandlung einreisen w\u00fcrden Ebola-Epidemie nach Europa zu vermeiden? Messung der K\u00f6rper-Temperatur bei allen einreisenden Flugpassagieren aus betroffenen afrikanischen L\u00e4ndern bei Ankunft in Europa mit anschlie\u00dfender 3-w\u00f6chiger Isolierung f\u00fcr Personen mit erh\u00f6hter Temperatur Messung der K\u00f6rper-Temperatur bei allen ausreisenden Flugpassagieren aus betroffenen afrikanischen L\u00e4ndern beim Abflug in Afrika mit anschlie\u00dfender 3-w\u00f6chiger Isolierung im Abflugland und Einreiseverbot f\u00fcr Personen mit erh\u00f6hter Temperatur 3-w\u00f6chige Isolierung nach Einreise in Deutschland f\u00fcr alle Personen, die in Afrika Hilfe geleistet haben und dann nach Deutschland zur\u00fcckkehren, auch wenn kein Verdacht auf Ebola besteht 20. Sollten folgende Ma\u00dfnahmen eingesetzt werden, um eine Ausbreitung der Ebola-Epidemie nach Europa zu vermeiden? Verbot der Einreise aus betroffenen afrikanischen L\u00e4ndern (keine Vergabe von Visa), auch wenn kein Verdacht auf Ebola besteht Verbot der Ausreise aus Deutschland in betroffene afrikanische Gebiete Impfplicht f\u00fcr alle Bewohner der betroffenen afrikanischen Gebiete, sobald ein Impfstoff verf\u00fcgbar ist Pers\u00f6nlicher Einsatz 21. Angenommen, Ihre Erfahrung und Ihr Wissen w\u00fcrden gebraucht, um in Afrika vor Ort Hilfeleistungen zu erbringen: W\u00fcrden Sie sich zur Verf\u00fcgung stellen, wenn Ihre pers\u00f6nliche Situation es zulie\u00dfe? 22. Was w\u00e4re f\u00fcr Sie der wichtigste Grund, sich nicht zur Verf\u00fcgung zu stellen? Ich h\u00e4tte Angst vor Ansteckung. Ich glaube, dass die Hilfe nicht sinnvoll ist. Ich h\u00e4tte Angst, im Falle einer Erkrankung nicht nach Deutschland zur\u00fcckgebracht werden zu k\u00f6nnen. Ich h\u00e4tte Angst, nicht nach Deutschland zur\u00fcckkehren zu d\u00fcrfen (in dem Fall, dass die",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}