{
    "paper_id": "851b67977ac149e24475228979dc6c6c35aacd2f",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Francisco",
                "middle": [],
                "last": "Jim\u00e9nez-Morillas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Manuel",
                "middle": [],
                "last": "Gil-Mosquera",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Eric",
                "middle": [
                    "Jorge"
                ],
                "last": "Garc\u00eda-Lamberechts",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico San Carlos",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "enfermedades con alta morbimortalidad (malaria, fiebre tifoidea, meningitis) y aquellas que suponen un peligro de salud p\u00fablica 5 (fiebres hemorr\u00e1gicas virales, s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio por coronavirus [MERS-CoV], tuberculosis). La necesidad de aislamiento debe evaluarse lo antes posible para que el personal sanitario tome las medidas de protecci\u00f3n adecuadas y se limite el contacto con otros pacientes o familiares. Es por ello recomendable que ante ciertos riesgos (fiebres hemorr\u00e1gicas y MERS-CoV), ya en el triaje de atenci\u00f3n hospitalaria se detecte el posible caso en funci\u00f3n de la procedencia del paciente, y el inicio de la fiebre dentro de los per\u00edodos de incubaci\u00f3n considerados, procedi\u00e9ndose al aislamiento del paciente ya en ese momento, siendo reevaluado con las debidas precauciones de protecci\u00f3n individual por el personal sanitario hasta que se confirme o se descarte la sospecha. Debe considerarse la posibilidad de fiebre hemorr\u00e1gica en aquellos pacientes con fiebre y signos hemorr\u00e1gicos que han llegado en los \u00faltimos 21 d\u00edas de un \u00e1rea donde se han notificado casos, o si han tenido contacto con pacientes, secreciones o muestras biol\u00f3gicas de pacientes infectados 6 . El MERS-CoV debe sospecharse en paciente con fiebre y s\u00edntomas respiratorios que han retornado de pa\u00edses de la pen\u00ednsula ar\u00e1biga en los \u00faltimos 14 d\u00edas o han estado en contacto cercano con pacientes de dichas zonas en estudio 7 . Por otro lado, es prioritario hacer hincapi\u00e9 en la detecci\u00f3n de signos de gravedad cl\u00ednica. En el \u00faltimo consenso internacional de definiciones de sepsis y shock s\u00e9ptico se definieron los criterios de qSOFA 8 (2 o m\u00e1s de los criterios: alteraci\u00f3n del nivel de conciencia, frecuencia respiratoria \u2265 22 rpm y presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica \u2264 100 mmHg) como herramienta para identificar a los pacientes con riesgo de sepsis y que, por tanto, requieren una evaluaci\u00f3n m\u00e1s intensiva. Esta escala puede resultar de utilidad para la detecci\u00f3n de pacientes graves con fiebre procedente del tr\u00f3pico 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 129,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1203,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1432,
                    "end": 1433,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2022,
                    "end": 2023,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n debe continuar con la realizaci\u00f3n de una detallada historia cl\u00ednica, atendiendo a aspectos epidemiol\u00f3gicos del pa\u00eds y la zona visitada, el motivo de viaje (turismo, negocios, cooperaci\u00f3n, migraci\u00f3n o familiares, tambi\u00e9n llamados visiting friends and relatives [VFR]) y las actividades realizadas (tabla 1). Debemos interrogar sobre las vacunas recibidas antes del viaje y el uso de profilaxis antipal\u00fadica y el grado de cumplimiento 10 . El uso de dicha profilaxis no descarta por completo la posibilidad de desarrollarla, siendo adem\u00e1s uno de los errores m\u00e1s habituales la suspensi\u00f3n anticipada al concluir el viaje 11 . Tambi\u00e9n es frecuente que el VFR no sea consciente de la necesidad de profilaxis antipal\u00fadica al viajar a su pa\u00eds natal 12 . Durante la entrevista cl\u00ednica, posiblemente el dato m\u00e1s importante sea conocer las fechas precisas del viaje y el inicio de la fiebre y la evoluci\u00f3n de los dem\u00e1s s\u00edntomas, ya que nos permite inferir el per\u00edodo de incubaci\u00f3n de la enfermedad, acotando el espectro de posibilidades y facilitando as\u00ed el diagnostico diferencial (tabla 2).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 449,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 633,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A menudo podemos desconocer si en el pa\u00eds o el \u00e1rea donde estuvo el viajero es zona de malaria o si hay alg\u00fan brote de alguna enfermedad en dicho pa\u00eds. El CDC tiene informaci\u00f3n online actualizada respecto a la malaria (https://www.cdc.gov/malaria/travelers/ country table/e.html), y la Sociedad Internacional de Enfermedades Infecciosas tiene un portal actualizado a diario con las alertas epidemiol\u00f3gicas mundiales (http://www.promedmail.org).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de los aspectos comentados, la presencia de signos y s\u00edntomas espec\u00edficos puede ayudar a plantear la sospecha diagn\u00f3stica (tabla 3). A pesar de todo, hasta en un 25% de los casos de fiebre procedente del tr\u00f3pico su causa queda sin diagnosticar 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La malaria es la causa m\u00e1s frecuente de fiebre en un paciente retornado de una zona tropical 2,4 , suponiendo esta una enfermedad potencialmente grave, por lo que hasta que no se demuestre lo contrario, toda fiebre procedente de \u00e1rea end\u00e9mica debe considerarse como malaria 13 y debe descartarse obligatoriamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malaria"
        },
        {
            "text": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) inform\u00f3 que en 2016 se produjeron 216 millones de casos de malaria en el mundo y 445.000 muertes, notific\u00e1ndose casos en 91 pa\u00edses 14 . En Espa\u00f1a se diagnosticaron 583 casos en el a\u00f1os 2015 15 . Transmitida por el mosquito Anopheles, de amplia distribuci\u00f3n mundial, la malaria es producida por protozoos del g\u00e9nero Plasmodium spp., 5 especies de las cuales causan la enfermedad en el hombre. P. falciparum es la especie m\u00e1s agresiva, produciendo cuadros m\u00e1s graves y malaria cerebral. La cl\u00ednica se produce tras un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de entre 7 y 30 d\u00edas, siendo la infecci\u00f3n por P. falciparum la m\u00e1s corta y la de P. malariae la m\u00e1s larga. Recordemos que tanto P. vivax como P. ovale, al producir hipnozoitos (esquizontes que quedan latentes en los hepatocitos, no siendo susceptible a f\u00e1rmacos que eliminan las formas eritrocitarias), pueden presentar recidivas durante a\u00f1os. P. falciparum y P. malariae pueden dar lugar a recrudescencias al quedar par\u00e1sitos supervivientes en los tejidos, dando lugar a nuevos ciclos de parasitemia elevada. Se suele producir tras infecciones no tratadas o mal tratadas, presentando cuadros cada vez m\u00e1s leves, d\u00e1ndose sobre todo en paciente que viven en zonas end\u00e9micas y han desarrollado inmunidad frente a la infecci\u00f3n. Habitualmente las recrudescencias suelen ser precoces, pero se han llegado a describir hasta 10 a\u00f1os despu\u00e9s 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1413,
                    "end": 1415,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malaria"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico producido por la malaria no complicada consiste en fiebre elevada, acompa\u00f1ada de malestar general y dolores osteomusculares. En la anal\u00edtica se puede observar trombocitopenia (la alteraci\u00f3n m\u00e1s frecuente, hasta en el 80-85%), anemia (30%) y leucopenia (20%). La LDH y la bilirrubina pueden estar aumentadas; en formas graves, acidosis metab\u00f3lica, hipoglucemia 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 380,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malaria"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan la OMS, se considera malaria grave si cumple al menos uno de los criterios que se recogen en la tabla 4 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 112,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malaria"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se realizar\u00e1 por gota gruesa (alta sensibilidad) y gota fina o frotis (alta especificidad e identificaci\u00f3n de la especie) 18 . Si la sospecha es alta y la gota gruesa negativa, ha de repetirse cada 12 h durante 3 d\u00edas 19 . Otro m\u00e9todo, especialmente \u00fatil si no hay disponible ning\u00fan microbi\u00f3logo para la realizaci\u00f3n de gota gruesa, es el test de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos mediante inmunocromatograf\u00eda, aunque no se recomienda sustituir por el test de gota gruesa, dado el elevado n\u00famero de falsos negativos para otras especies distintas a P. falciparum 20 . Se pueden realizar tambi\u00e9n t\u00e9cnicas de PCR, pero dado el tiempo que conlleva la prueba y su coste, no es pr\u00e1ctica para el \u00e1mbito de las urgencias 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 139,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 235,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 716,
                    "end": 718,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malaria"
        },
        {
            "text": "En l\u00edneas generales es recomendable el ingreso de todo caso de malaria, especialmente cuando esta es producida por P. falciparum en pacientes no inmunes, aunque presenten buen estado general, por su posible brusco empeoramiento pese a haberse iniciado el tratamiento correcto 21 . P. vivax, P. ovale y P. malariae suelen producir cuadros m\u00e1s leves y no suelen complicarse. El tratamiento de la malaria debe realizarse en funci\u00f3n de la especie y el lugar de procedencia del paciente, consider\u00e1ndose de esta manera las posibles resistencias farmacol\u00f3gicas. La malaria no complicada puede tratarse con f\u00e1rmacos por v\u00eda oral si no existe intolerancia digestiva. Los casos de malaria complicada deben ser tratados en las UCI. El artesunato iv ha demostrado disminuir m\u00e1s r\u00e1pidamente la parasitemia y la duraci\u00f3n de la estancia tanto en la UCI como en hospitalizaci\u00f3n, por lo que se ha convertido en el tratamiento de elecci\u00f3n para el tratamiento de la malaria grave respecto a la quinina 18 , con escasas pero crecientes resistencias descritas hasta el momento 22 . En la tabla 5 recordamos el tratamiento de la malaria. En caso de embarazo el artesunato est\u00e1 contraindicado en el primer trimestre, por lo que se debe tratar con quinina + clindamicina.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 278,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1056,
                    "end": 1058,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Malaria"
        },
        {
            "text": "Los arbovirus son un conjunto de virus ARN transmitidos por artr\u00f3podos (mosquitos o garrapatas) a numerosos vertebrados que mantienen su ciclo zoon\u00f3tico. Debido a la creciente presencia de nuevos vectores transmisores de estos virus en nuestro pa\u00eds, como Aedes albopictus 23 , es posible que ocurran tambi\u00e9n casos aut\u00f3ctonos, como as\u00ed ha sucedido finalmente con el dengue 21 . La mayor\u00eda de las infecciones por arbovirus no producen sintomatolog\u00eda o producen un cuadro inespec\u00edfico febril benigno. Cuando llegan a producir enfermedad, esta se manifiesta principalmente mediante 3 s\u00edndromes cl\u00ednicos: fiebre-rash-artralgias, fiebre hemorr\u00e1gica y encefalitis, pudiendo en ocasiones solaparse entre s\u00ed estos cuadros. Desarrollamos los principales: Fiebre-rash-artralgias (dengue, Zika, Chikungunya)",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 372,
                    "end": 374,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arbovirus"
        },
        {
            "text": "El dengue es el principal virus que produce este cuadro y la segunda causa m\u00e1s frecuente de fiebre en el paciente retornado del tr\u00f3pico 24 . Existen 4 serotipos con caracter\u00edsticas antig\u00e9nicas diferentes. Su incidencia es creciente en las \u00faltimas d\u00e9cadas, estimando la OMS una incidencia anual de 50 millones de casos 25 , consider\u00e1ndose un problema de salud p\u00fablica global, con una mortalidad del 2,5%. Aedes aegypti, principalmente, y Aedes albopictus son los principales vectores. Presenta un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de 4 a 10 d\u00edas tras la picadura del mosquito. Se distingue dengue con o sin signos de alarma y dengue grave 26 . Inicialmente se presenta con fiebre elevada (40 \u2022 C) y s\u00edntomas inespec\u00edficos (cefalea intensa, cefalea retrocular, mialgias, artralgias, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, adenopat\u00edas). Pueden aparecer petequias y hemorragias menores. El signo del torniquete (Rumpel-Leede) puede ser de ayuda en el diagn\u00f3stico. Consiste en, con un esfigm\u00f3grafo hinchado por encima de la presi\u00f3n arterial media durante 5 min, valorar la aparici\u00f3n de petequias tras su retirada (m\u00e1s de 20 petequias en un \u00e1rea de 5 cm de di\u00e1metro). Tras esta fase febril que dura entre 3 y 7 d\u00edas, se presenta la fase cr\u00edtica, que comienza cuando empieza a normalizarse la temperatura, por debajo de 37,5 \u2022 C. En esas 48-72 h, los pacientes que mejoran despu\u00e9s de que baje la fiebre se consideran casos de dengue sin signos de alarma. Sin embargo, pueden presentarse signos de alarma con relaci\u00f3n al aumento de la permeabilidad capilar (dolor abdominal intenso, v\u00f3mitos persistentes, edemas, hemorragia de mucosas, letargia, hepatomegalia), con alteraciones anal\u00edticas como aumento del hematocrito (en relaci\u00f3n con extravasaci\u00f3n de l\u00edquido por descenso de prote\u00ednas), junto con una r\u00e1pida ca\u00edda de las plaquetas. Se considera dengue grave (5%) si se presenta p\u00e9rdida importante de plasma que lleva a shock hemodin\u00e1mico, derrame pleural, hemorragia grave o da\u00f1o org\u00e1nico grave (elevaci\u00f3n de las transaminasas > 1.000, alteraciones neurol\u00f3gicas o cardiacas). En la fase de recuperaci\u00f3n se produce una mejor\u00eda del estado general, mejoran los s\u00edntomas gastrointestinales, se estabiliza el estado hemodin\u00e1mico y se incrementa la diuresis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 138,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 320,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 628,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arbovirus"
        },
        {
            "text": "Todos los serotipos pueden producir un cuadro grave, aunque se ha visto que el riesgo es m\u00e1ximo para DEN-2, seguido de DEN-3, DEN-4 y DEN-1 27 . Tras una primera infecci\u00f3n se forman anticuerpos espec\u00edficos ante ese serotipo, siendo m\u00e1s alto el riesgo de desarrollar un cuadro m\u00e1s grave tras volver a infectarse por otro serotipo distinto.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 142,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arbovirus"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se realizar\u00e1 en los primeros 5-9 d\u00edas mediante t\u00e9cnicas inmunol\u00f3gicas: PCR o detecci\u00f3n de ant\u00edgeno viral (prote\u00edna NS1), y pasado este tiempo, con t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas como la neutralizaci\u00f3n por reducci\u00f3n de placas o de tipo ELISA 28 . No existe un tratamiento espec\u00edfico m\u00e1s all\u00e1 del sintom\u00e1tico y del soporte hemodin\u00e1mico en los casos m\u00e1s graves.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 248,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arbovirus"
        },
        {
            "text": "Otros arbovirus que al igual que el dengue producen un cuadro de fiebre-rash-artralgias, pero que no llegan a producir fiebre hemorr\u00e1gica, son el Zika y el Chikungunya, compartiendo el mismo vector y pr\u00e1cticamente la misma localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica. El Zika suele producir con m\u00e1s frecuencia una erupci\u00f3n pruriginosa y conjuntivitis, y el Chikungunya, artralgias m\u00e1s dolorosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arbovirus"
        },
        {
            "text": "En el Chikungunya solo el 15% de los infectados dejan de presentar s\u00edntomas. Las artralgias y polimialgias generalizadas empiezan poco despu\u00e9s de iniciarse la fiebre, pudiendo presentarse artritis y edema articular de predominio en las articulaciones distales. La fase aguda suele durar cerca de una semana. Tras la fase aguda, hasta un 50% de los pacientes presentan un cuadro cr\u00f3nico de artralgias, artritis, tenosinovitis e, incluso, un cuadro similar a la artritis reumatoide con erosi\u00f3n articular 29 , de predominio distal, que puede prolongarse hasta 5 a\u00f1os tras la infecci\u00f3n, con una mediana de 20 meses. Existen complicaciones graves y poco frecuentes, como encefalitis, hepatitis, miocarditis y fracaso multiorg\u00e1nico. El tratamiento se realiza con antipir\u00e9ticos y AINE. Los glucocorticoides deben evitarse en la fase cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 502,
                    "end": 504,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arbovirus"
        },
        {
            "text": "El virus Zika no era una enfermedad especialmente alarmante al producir cuadros leves y frecuentemente asintom\u00e1ticos, hasta el brote de 2015 declarado en Brasil 30 , cuando se observ\u00f3 la asociaci\u00f3n entre la enfermedad y casos de microcefalia y otras malformaciones cerebrales en fetos de madres que contraen la infecci\u00f3n durante el embarazo 31 , y el aumento de casos de s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 tras pasar la infecci\u00f3n 32 . Se ha confirmado la transmisi\u00f3n de la enfermedad por v\u00eda sexual, incluso tras negativizar la PCR en sangre 33 , detect\u00e1ndose el virus en semen hasta 3 meses despu\u00e9s de pasar la enfermedad 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 422,
                    "end": 424,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 617,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arbovirus"
        },
        {
            "text": "Diferentes virus producen estos cuadros, pero todos comparten una serie de s\u00edntomas comunes en su patogenia que son la fiebre, el aumento en la permeabilidad vascular, fen\u00f3menos hemorr\u00e1gicos y da\u00f1o multiorg\u00e1nico que lleva a la muerte. A excepci\u00f3n de los Flavivirus (fiebre amarilla, dengue) y la fiebre del valle del Rift, todos los dem\u00e1s virus que producen este cuadro son transmisibles persona a persona, lo que los convierte en potenciales problemas de salud p\u00fablica por su alto riesgo de transmisi\u00f3n. Su alta tasa de letalidad y f\u00e1cil transmisibilidad por contacto, f\u00f3mites y gotas obligan a un aislamiento estricto y a tomar medidas de protecci\u00f3n con equipos de protecci\u00f3n individual (EPI). Como cuadro cl\u00ednico general de sospecha se ha establecido la presencia de fiebre elevada (> 38 \u2022 C) de menos de 3 semanas de duraci\u00f3n tras exposici\u00f3n a potencial vector o persona infectada o sus fluidos (manipulaci\u00f3n de laboratorio, etc.) y la presencia de al menos 2 manifestaciones hemorr\u00e1gicas (erupci\u00f3n purp\u00farica o hemorr\u00e1gica, petequias, epistaxis, hemoptisis, hematemesis, melenas o cualquier otra evidencia de hemorragia, externa o interna), una vez descartada cualquier causa predisponente a di\u00e1tesis hemorr\u00e1gica 6 . Desde el punto de vista anal\u00edtico suelen producir leucopenia, trombocitopenia, elevaci\u00f3n de las transaminasas y alteraciones de la coagulaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1217,
                    "end": 1218,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebres hemorr\u00e1gicas"
        },
        {
            "text": "Tras considerarse un caso de sospecha de fiebre hemorr\u00e1gica en nuestro medio, hay que activar el protocolo avisando a salud p\u00fablica para confirmar la sospecha y remitir una muestra de sangre al laboratorio de referencia del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda o al centro designado por cada comunidad aut\u00f3noma. Tras confirmarse un caso, los pacientes deben ser trasladados a una Unidad de Aislamiento de Alto Nivel 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebres hemorr\u00e1gicas"
        },
        {
            "text": "Por su actualidad destacamos el brote actual de \u00e9bola en la R. D. del Congo, en la provincia de Nord-Kivu 35 . El brote de 2014-2016 en \u00c1frica Occidental, que afect\u00f3 a Liberia, Sierra Leona y Guinea, ha sido el m\u00e1s importante de la historia, con 28.616 casos sospechosos, de los que fallecieron 11.310 36 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebres hemorr\u00e1gicas"
        },
        {
            "text": "Tras el reciente caso de fiebre hemorr\u00e1gica Congo-Crimea en \u00c1vila. Como puede verse la referencia es al fallecimiento en \u00c1vila del paciente 37 , 2 a\u00f1os despu\u00e9s de los 2 primeros casos aut\u00f3ctonos en Espa\u00f1a 38 , recordamos que los criterios son fiebre > 38 \u2022 C en los primeros 9 d\u00edas tras la picadura de una garrapata o 13 tras el contacto con sangre o secreciones de un enfermo (o muestra en laboratorio), y presentar al menos un criterio de los siguientes: manifestaciones hemorr\u00e1gicas profusas, trombocitopenia (< 100.000 plaquetas/mm 3 ), prolongaci\u00f3n del tiempo de protrombina. La leucopenia (< 4.000 leucocitos/mm 3 ) tambi\u00e9n es frecuente, aunque se ha excluido como criterio en el \u00faltimo protocolo 39 . Se ha encontrado el virus circulando en nuestro pa\u00eds en garrapatas de comarcas ganaderas de C\u00e1ceres, Toledo, \u00c1vila y Madrid 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 703,
                    "end": 705,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 834,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebres hemorr\u00e1gicas"
        },
        {
            "text": "La fiebre amarilla est\u00e1 ampliamente extendida por \u00c1frica y Sudam\u00e9rica. Afortunadamente existe vacuna, pese a lo cual sigue habiendo brotes importantes. Tras la picadura del mosquito hay un per\u00edodo de incubaci\u00f3n 3 a 6 d\u00edas, tras el cual aparece fiebre de inicio brusco y dolores osteomusculares. Tras un per\u00edodo de remisi\u00f3n aparente, a los 2 d\u00edas se presenta el cuadro de fiebre hemorr\u00e1gica, con la presencia de ictericia, insuficiencia renal y di\u00e1tesis hemorr\u00e1gica (petequias, gingivorragias, melenas, epistaxis), llevando a la muerte en 7-10 d\u00edas en un 30-60% de los casos 41 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebres hemorr\u00e1gicas"
        },
        {
            "text": "La fiebre de Lassa est\u00e1 producida por un Arenavirus (no es un arbovirus) que se transmite al entrar el paciente en contacto con la orina, la sangre, la saliva o las heces de un roedor (Mastomys natalensis) por v\u00eda fecal-oral o inhalada, siendo tambi\u00e9n un virus transmisible de persona a persona. Esta enfermedad suele ocurrir en forma de brotes fundamentalmente en \u00e1reas rurales. Al a\u00f1o se registran entre 100.000 y 300.000 casos en \u00c1frica, produciendo 5.000 muertes 42 . Nigeria es zona end\u00e9mica, d\u00e1ndose brotes ocasionalmente en pa\u00edses vecinos (Liberia, Sierra Leona y Guinea).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 469,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebres hemorr\u00e1gicas"
        },
        {
            "text": "-El virus de la encefalitis japonesa produce habitualmente infecciones asintom\u00e1ticas o paucisintom\u00e1ticas (fiebre y cefalea), estim\u00e1ndose que solo uno de cada 250 infectados presenta un cuadro grave. Anualmente se reportan unos 68.000 casos es estos \u00faltimos, con una mortalidad del 30%, produciendo secuelas en el 50% de los afectados 43 . Transmitida por el mosquito Culex, se distribuye por el Sudeste Asi\u00e1tico desde Jap\u00f3n hasta India. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n es de 7-21 d\u00edas. No existe tratamiento espec\u00edfico, pero s\u00ed hay una vacuna para prevenirla.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 334,
                    "end": 336,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis y encefalitis"
        },
        {
            "text": "-El virus de la encefalitis por garrapata se transmite por la picadura de garrapatas del g\u00e9nero Ixodes y por el consumo de leche no esterilizada de animales infectados. Se extiende por Europa Central, los Alpes, los pa\u00edses balc\u00e1nicos y toda Rusia 44 . Su per\u00edodo de incubaci\u00f3n es de 1-4 semanas. Produce un cuadro bif\u00e1sico, con un per\u00edodo febril con mialgias, cefalea y s\u00edntomas inespec\u00edficos durante una semana, tras la cual se recuperan dos tercios de los pacientes. El otro tercio desarrolla posteriormente a la semana el cuadro neurol\u00f3gico de encefalitis 45 . Deja secuelas en un 30-60% de los casos (distintos grados de par\u00e1lisis, ataxia, etc.) -El virus del Nilo occidental se encuentra ampliamente extendido por \u00c1frica, Asia y Europa. En 1999 se detect\u00f3 por primera vez en EE. UU., propag\u00e1ndose por todo el pa\u00eds 46 . Transmitido por mosquitos Culex, su reservorio son caballos y aves. En nuestro pa\u00eds ya se han detectado casos aut\u00f3ctonos en Andaluc\u00eda 47 . En 2018 se ha producido un incremento alarmante de casos en Italia y pa\u00edses del este de Europa, con m\u00e1s de 1.300 casos y 90 muertos 48 . Tiene un per\u00edodo de incubaci\u00f3n medio de 2-14 d\u00edas. Hasta el 80% de los infectados pasan la enfermedad de manera asintom\u00e1tica; el otro 20% desarrolla un cuadro de fiebre, cefalea, artralgias e incluso erupci\u00f3n. Se estima que uno de cada 150 infectados desarrolla un cuadro grave de encefalitis 49 . No existe tratamiento espec\u00edfico ni vacuna.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 559,
                    "end": 561,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 819,
                    "end": 821,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1095,
                    "end": 1097,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1393,
                    "end": 1395,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis y encefalitis"
        },
        {
            "text": "Respecto a las meningitis bacterianas, la meningitis meningoc\u00f3cica en Europa y Norteam\u00e9rica se debe principalmente a los serogrupos B y C, pero en los tr\u00f3picos son m\u00e1s frecuentes los serogrupos A, C, Y y W-135, especialmente en los pa\u00edses del cintur\u00f3n del Sahel africano 50 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis y encefalitis"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 causada por las bacterias Salmonella typhi y Salmonella paratyphi. Su reservorio es el humano y la v\u00eda de transmisi\u00f3n es fecal-oral, a trav\u00e9s de aguas no bien desinfectadas o ingesti\u00f3n de alimentos contaminados, siendo las fuentes de infecci\u00f3n los enfermos convalecientes y portadores sanos cr\u00f3nicos. Contin\u00faa siendo una causa importante de fiebre en el viajero, estim\u00e1ndose una incidencia de 27 millones de casos al a\u00f1o en el mundo 51 . En el desarrollo de la enfermedad es determinante la cantidad del in\u00f3culo ingerido (> 10 6 bacterias) y las caracter\u00edsticas del hu\u00e9sped. Su per\u00edodo de incubaci\u00f3n suele ser entre 5 y 21 d\u00edas, habi\u00e9ndose descrito lapsos de hasta 60 d\u00edas. Se presenta en forma de fiebre, tos, cefalea, estre\u00f1imiento o diarrea y dolor abdominal. Cl\u00e1sicamente se describe que durante la primera semana se produce fiebre elevada; durante la segunda semana, cuadros de dolor abdominal, pudiendo aparecer lesiones maculopapulares asalmonadas en el abdomen y el tronco (ros\u00e9ola); y a partir de la tercera semana se puede producir la hepatoesplenomegalia y complicaciones como hemorragia intestinal o perforaci\u00f3n en relaci\u00f3n con hiperplasia de las placas de Peyer. En esta fase es cuando suele presentarse el shock s\u00e9ptico. Si no se producen complicaciones a partir de la cuarta semana el cuadro suele ir mejorando progresivamente, pudiendo quedar el paciente en estado de portador cr\u00f3nico. Pueden aparecer posibles complicaciones en forma de endocarditis, osteomielitis, artritis y meningitis. El diagn\u00f3stico se realiza por cultivo (50-70% de hemocultivos positivos en la primera semana).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 438,
                    "end": 440,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre tifoidea"
        },
        {
            "text": "En la elecci\u00f3n del tratamiento se tendr\u00e1 que considerar la gravedad del cuadro cl\u00ednico, as\u00ed como la procedencia geogr\u00e1fica. Teniendo en cuenta que en los \u00faltimos a\u00f1os han aparecido cepas resistentes a las fluoroquinolonas (fundamentalmente en Asia, donde la enfermedad es m\u00e1s prevalente), el tratamiento de elecci\u00f3n ser\u00eda la ceftriaxona 2 g cada 24 h durante 10 d\u00edas. Otras alternativas ser\u00edan la azitromicina o la cefixima 52 . En Pakist\u00e1n se han descrito casos por ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 424,
                    "end": 426,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre tifoidea"
        },
        {
            "text": "Distintas rickettsias de los g\u00e9neros Rickettsia, Orientia, Ehrlichia y Anaplasma pueden producir enfermedad en el hombre. Todas ellas son transmitidas por la picadura de diferentes tipos de artr\u00f3podos (\u00e1caros, pulgas, piojos y garrapatas), siendo las producidas por estas \u00faltimas las m\u00e1s frecuentes. Las manifestaciones cl\u00ednicas en general son inespec\u00edficas, con fiebre, malestar, cefalea, mialgias y rash cut\u00e1neo. En algunas ocasiones aparece en el lugar de la picadura del vector una p\u00e1pula necr\u00f3tica (mancha negra), muy indicativa de la enfermedad (R. conorii, R. africae, R. typhi). El per\u00edodo de incubaci\u00f3n suele ser de entre 5 y 14 d\u00edas. La fiebre moteada de las Monta\u00f1as Rocosas, la fiebre mediterr\u00e1nea, el tifus de los matorrales y el tifus epid\u00e9mico producen cuadros muy graves, con una mortalidad estimada de entre un 20-60% si no se recibe tratamiento 53 . La fiebre africana por garrapatas (R. africae) se ha descrito en alguna serie como la segunda causa de fiebre en el viajero tras la malaria en \u00c1frica 54 . Los cuadros m\u00e1s frecuentes se describen en la tabla 6.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 863,
                    "end": 865,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rickettsiosis"
        },
        {
            "text": "En cuanto al diagn\u00f3stico de laboratorio, se basa en la detecci\u00f3n de anticuerpos, pudi\u00e9ndose realizar tambi\u00e9n t\u00e9cnicas de PCR, y es \u00fatil la biopsia de muestra de la escara cuando existe. El tratamiento debe comenzarse ante la sospecha, antes de tener el resultado de las pruebas serol\u00f3gicas, con doxiciclina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rickettsiosis"
        },
        {
            "text": "Es un coronavirus zoon\u00f3tico que fue detectado por primera vez en 2012 en Arabia Saud\u00ed. Presenta una alta mortalidad, cercana al 35-40% de los casos detectados 55 . El reservorio natural del virus son los dromedarios, pero la mayor parte de los contagios se producen persona a persona, siendo altamente transmisible, como pudo comprobarse en el brote que ocurri\u00f3 en Corea del Sur a ra\u00edz de un solo paciente que transmiti\u00f3 la enfermedad a 82 personas al acudir al servicio de urgencias 56 . La cl\u00ednica var\u00eda desde casos asintom\u00e1ticos a cuadro febril con tos y dificultad respiratoria, neumon\u00eda y distr\u00e9s respiratorio. Tambi\u00e9n puede acompa\u00f1arse de alteraciones gastrointestinales y diarrea. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n es de 2 a 14 d\u00edas, consider\u00e1ndose paciente sospechoso aquel que procede de la pen\u00ednsula ar\u00e1biga y pa\u00edses vecinos o que haya estado en contacto con casos sospechosos o confirmados de MERS, que presente los citados s\u00edntomas respiratorios, aunque estrictamente el protocolo vigente en nuestro pa\u00eds exige afectaci\u00f3n parenquimatosa pulmonar (neumon\u00eda o distr\u00e9s) 57 . Ante la sospecha deben tomarse medidas de aislamiento respiratorio estricto y el personal sanitario debe ponerse un EPI y mascarilla FPP2. El tratamiento es de soporte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 161,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 486,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1070,
                    "end": 1072,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio por coronavirus"
        },
        {
            "text": "La esquistosomiasis afecta a millones de personas, el 90% de ellas en \u00c1frica, produciendo seg\u00fan la OMS hasta 200.000 muertes al a\u00f1o 58 . Se trata de un trematodo que vive en aguas dulces, liberado por ciertas especies de caracoles. Durante el ba\u00f1o la cercaria atraviesa la piel humana pasando al torrente sangu\u00edneo, pudiendo producirse en alg\u00fan caso una dermatitis localizada (prurito del ba\u00f1ista) 59 . En la sangre, maduran y se desplazan a los vasos sangu\u00edneos (v\u00e9nulas del mesenterio y plexo vesical, respectivamente), donde ponen los huevos las formas adultas. Estos huevos se pueden excretar en la heces o en la orina, infestando las aguas donde se liberan los miracidios que infectan a los caracoles, cerrando el ciclo. Por otro lado, los huevos provocan una reacci\u00f3n inmunitaria en el organismo que produce la cl\u00ednica de la infecci\u00f3n aguda. Es t\u00edpico, pero no frecuente, el s\u00edndrome o fiebre de Katayama a las 3-8 semanas, que asocia fiebre, s\u00edntomas respiratorios como tos, y urticaria, y frecuentemente una erupci\u00f3n cut\u00e1nea y eosinofilia en el 50% de los casos. Existen 5 especies de esquistosomas: Schistosoma mansoni (m\u00e1s frecuente en \u00c1frica, Oriente Medio, Caribe, Brasil y Venezuela), S. japonicum (China, Filipinas e Indonesia), S. mekongi (Laos y Camboya) y S. intercalatum (zonas selv\u00e1ticas de \u00c1frica Central), que producen enfermedad intestinal, y Schistosoma haematobium, frecuente en \u00c1frica y Oriente Medio, que produce enfermedad genitourinaria. El diagn\u00f3stico se basa principalmente en la detecci\u00f3n de huevos en orina o heces, aunque puede usarse serolog\u00eda con detecci\u00f3n de anticuerpos en sangre u orina. El tratamiento es praziquantel, en dosis \u00fanica, aunque es conveniente repetir la dosis 2-4 semanas despu\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "text": "58",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 400,
                    "text": "59",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquistosomiasis"
        },
        {
            "text": "El aislamiento precoz de las enfermedades con alta transmisibilidad y letalidad debe ser una prioridad en los servicios de urgencias. La malaria es la causa m\u00e1s frecuente de fiebre en el paciente retornado del tr\u00f3pico y por su gravedad debe ser descartada siempre. El m\u00e9dico de urgencias debe estar familiarizado con las enfermedades tropicales m\u00e1s frecuentes y estar al d\u00eda de las alertas sanitarias internacionales m\u00e1s relevantes, al igual que tener en cuenta las posibles enfermedades emergentes en nuestro entorno, como el dengue, que son ya una realidad en nuestro pa\u00eds.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. Portillo-Cano (Servicio de Urgencias, Hospital Universitario Virgen Macarena, Sevilla); R. del Rio-Navarro (Servicio de Urgencias, Hospital Universitario de Torrevieja, Alicante).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "El turismo internacional hacia otro a\u00f1o de crecimiento",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "GeoSentinel surveillance of illness in returned travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torresi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Libman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Castelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlagenhauf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "456--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Fever in returned travelers: results from the GeoSentinel Surveillance Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Weld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boggild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Keystone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonnenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1560--1568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Spectrum of disease and relation to place of exposure among ill returned travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Freedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Weld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kozarsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Robins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonnenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "119--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Illness after international travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "505--521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Protocolo de vigilancia de las fiebres hemorr\u00e1gicas v\u00edricas",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The Third International Consensus Definitions for Sepsis and Septic Shock (Sepsis-3)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Deutschman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Seymour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shankar-Hari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Annane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "801--811",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Approach to fever in the returning traveler",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thwaites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Npj",
                    "middle": [],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "376",
            "issn": "",
            "pages": "548--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Assessment of febrile illness in the returned traveller",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Leggat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "328--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Controversies and misconceptions in malaria chemoprophylaxis for travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlagenhauf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "297",
            "issn": "",
            "pages": "2251--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Imported malaria among people who travel to visit friends and relatives: Is current UK policy effective or does it need a strategic change?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Behrens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Neave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Coh",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Malar J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Fiebre en el viajero: actuaci\u00f3n en urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "G\u00f3mez",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "152--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Symptomatic Falciparum malaria after living in a nonendemic area for 10 years: Recrudescence or indigenous transmission?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salas-Coronas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soriano-P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lozano-Serrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Moyano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Porrino-Herrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cabezas-Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Am J Trop Med Hyg",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "1427--1436",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Does this patient have malaria?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Molyneux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Simel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Meshnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Juliano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "2048--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Diagn\u00f3stico y tratamiento de la malaria importada en Espa\u00f1a: recomendaciones del Grupo de Trabajo de Malaria de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Tropical y Salud Internacional (SEMTSI)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rojo-Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ram\u00edrez-Olivencia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salas-Coronas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Trevi\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Perez",
                    "middle": [],
                    "last": "Arellano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Internet]",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Diagnostic assessment in patients with fever syndrome after traveling to the tropics",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Spanish. Rev Clin Esp",
            "volume": "201",
            "issn": "",
            "pages": "134--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "World Health Organization on behalf of the Special Programme for Research and Training in Tropical Diseases",
            "authors": [],
            "year": 2012,
            "venue": "Special Programme for Research and Training in Tropical Diseases, Foundation for Innovative New Diagnostics",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Detectados los primeros casos aut\u00f3ctonos de dengue en Espa\u00f1a. El Pa\u00eds, 10 de octubre de",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Spread of artemisinin resistance in Plasmodium falciparum malaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ashley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dhorda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fairhurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Amaratunga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "411--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Review of ten-years presence of Aedes albopictus in Spain 2004-2014: Known distribution and public health concerns",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Collantes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Delacour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Alarc\u00f3n-Elbal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Arrondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Delgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torrell-Sorio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Parasit Vectors",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "GeoSentinel surveillance of illness in returned travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "158",
            "issn": "6",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi=10.7326/0003-4819-158-6-201303190-00005"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "World Health Organization. Weekly epidemiological record",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "http:/annals.org/article.aspx?doi=10.7326/0003-4819-158-6-201303190-00005"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Dengue guidelines for diagnosis, treatment, prevention, and control: New edition. Geneva: World Health Organization",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Dengue viremia titer, antibody response pattern, and virus serotype correlate with disease severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Vaughn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalayanarooj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Innis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nimmannitya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suntayakorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "2--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Chikungunya virus-associated long-term arthralgia: A 36-month prospective longitudinal study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Staikowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Couderc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Madec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carpentier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kassab",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS Negl Trop Dis",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The new arbovirus threat for Latin America",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rodriguez-Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zika",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Infect Dev Ctries",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "684--689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Zika virus intrauterine infection causes fetal brain abnormality and microcephaly: Tip of the iceberg?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Oliveira Melo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Malinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ximenes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Szejnfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alves",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampaio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bispo",
                    "middle": [],
                    "last": "De Filippis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Ultrasound Obstet Gynecol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "6--7",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/uog.15831"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Zika virus infection as a cause of congenital brain abnormalities and Guillain-Barr\u00e9 syndrome: Systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Krauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Riesen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Reveiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Oladapo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Vega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Porgo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "PLoS Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "http:/doi.wiley.com/10.1002/uog.15831"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Potential sexual transmission of Zika virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Musso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Robin",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Teissier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao-Lormeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "359--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Persistence and infectivity of Zika virus in semen after returning from endemic areas: Report of 5 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Bujalance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez-Arroyo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Calle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Arribas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "110--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "World Health Organization. Ebola situation reports. Ebola situation reports: Democratic Republic of the Congo",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "World Health Organization. Situation report. Ebola virus disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Disponible En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "090912",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Muere un hombre en \u00c1vila por la fiebre Crimea-Congo tras la picadura de una garrapata",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Autochthonous Crimean-Congo hemorrhagic fever in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Negredo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Calle-Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Palencia-Herrej\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mora-Rillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Astray-Mochales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "S\u00e1nchez-Seco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "154--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Protocolo de vigilancia de la fiebre hemorr\u00e1gica por virus Crimea-Congo",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Centers for Disease Control and Prevention. Lassa fever",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Estimated global incidence of Japanese encephalitis: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jacobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hoke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hombach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "774--774",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Infectious diseases related to travel",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention. Travelers' Health",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Tick-borne encephalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindquist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Vapalahti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "1861--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "West Nile virus: Review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Brault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nasci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "308--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "West Nile virus outbreak in humans and epidemiological surveillance",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Monta\u00f1o-Remacha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dur\u00e1n-Pla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Navarro-Mar\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Salamanca-Rivera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "17--00261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Increase of West Nile virus cases in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Burki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "392",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Centers for Disease Control and Prevention. West Nile virus. Symptoms, diagnosis, & treatment [Internet]",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Meningitis meningoc\u00f3cica. Datos y cifras",
            "authors": [
                {
                    "first": "Salud",
                    "middle": [],
                    "last": "Organizaci\u00f3n Mundial De La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Enteric fever and its impact on returning travellers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sefton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Int Health",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "163--171",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Treatment response in enteric fever in an era of increasing antimicrobial resistance: An individual patient data analysis of 2092 participants enrolled into 4 randomized controlled trials in Nepal",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Karkey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dongol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arjyal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolbers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Darton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1522--1553",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Infectious diseases related to travel. Rickettsial (spotted & typhus fevers) & related infections",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention. Travelers' Health",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Spectrum of disease and relation to place of exposure among ill returned travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Freedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Weld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kozarsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Robins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonnenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "119--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Epidemiological factors and worldwide pattern of Middle East respiratory syndrome coronavirus from 2013 to",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aghazadeh-Attari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohebbi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mansorian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmadzadeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirza-Aghazadeh-Attari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mobaraki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Int J Gen Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "121--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "MERS-CoV outbreak following a single patient exposure in an emergency room in South Korea: An epidemiological outbreak study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "388",
            "issn": "",
            "pages": "994--1001",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Procedimiento de actuaci\u00f3n frente a casos de infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus (MERS-CoV)",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Secci\u00f3n de enfermedades tropicales de INFURG-SEMES: I. Miguens-Blanco (Servicio de Urgencias, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid); J. \u00c1lvarez-Manzanares (Servicio de Urgencias, Hospital Universitario R\u00edo Hortega, Valladolid); M.M.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Consumo de agua no tratada Amebiasis, \u00falcera, hepatitis A y E, fiebre tifoidea, shigelosis, criptosporidiasis, ciclosporiasis, giardiasis Consumo de alimentos crudos o poco cocinados Hepatitis A, infecciones bacterianas ent\u00e9ricas, triquinosis, amebiasis, toxoplasmosis, cestodiasis, distomatosis hep\u00e1ticas Contacto sexual de riesgo VIH, hepatitis A, B y C, herpes, gonorrea, s\u00edfilis, virus de Epstein-Barr, citomegalovirus",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Tratamiento de la malaria Malaria grave o intolerancia oral Primera l\u00ednea Artesunato intravenoso 2,4 mg/kg a las 0,12 y 24 h y posteriormente cada 24 h hasta tolerar la v\u00eda oral (deben administrarse como m\u00ednimo las 3 primeras dosis por v\u00eda iv antes de pasar a tratamiento oral). Posteriormente, completar ciclo con pauta oral completa para malaria no complicada (artemisinas orales o atovacuona-proguanil) Sulfato de quinina 300 mg: 2 comprimidos cada 8 h vo + doxicilina 100 mg/12 h o Clindamicina 450 mg/8 h durante 7 d\u00edas Plasmodium vivax, P. ovale, P. malariae o P. knowlesi: cloroquina 620 mg el primer y segundo d\u00eda y 310 mg el tercero (puede tratarse como P. falciparum como alternativa o si P. vivax resistente a cloroquina (Sudeste Asi\u00e1tico)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}