{
    "paper_id": "85373d6a9fbca8ca2072c62275c02aafcf9d7fb1",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les virus repr\u00e9sentent 80 \u00e0 90 % des agents infectieux en cause dans la symptomatologie initiale des infections respiratoires aigu\u00ebs (IRA) de l'enfant [1] . Ils sont responsables d'infections respiratoires hautes (rhinite, laryngotrach\u00e9ite) mais aussi basses (bronchite, bronchiolite, pneumopathie), potentiellement graves. L'incidence annuelle des pneumonies communautaires chez l'enfant de moins de cinq ans est de 34 \u00e0 40 cas pour 1000, bien sup\u00e9rieure \u00e0 celle observ\u00e9e chez l'adulte [2] . Le diagnostic \u00e9tiologique des IRA permet d'optimiser la prise en charge th\u00e9rapeutique en aidant notamment \u00e0 la d\u00e9cision d'instaurer ou de poursuivre un traitement antibiotique. Cependant, la faible connaissance dans les pays en voie de d\u00e9veloppement de la responsabilit\u00e9 des virus dans les IRA rend difficile cette d\u00e9marche clinique. Le but de cette \u00e9tude \u00e9tait de d\u00e9terminer la part des virus dans les infections respiratoires des enfants de moins de cinq ans. L'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e du 1 er janvier au 30 juin 2013 dans trois sites : l'h\u00f4pital de r\u00e9f\u00e9rence et deux centres p\u00e9diatriques p\u00e9riph\u00e9riques de Bangui et a port\u00e9 sur des enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 5 ans pr\u00e9sentant une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38 8C avec une toux ou d'autres sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs d'une infection respiratoire \u00e9voluant depuis moins de sept jours. Le diagnostic d'IRA haute ou basse a \u00e9t\u00e9 fait sur la base d'arguments cliniques pour tous les enfants re\u00e7us en consultation et inclus dans l'\u00e9tude. \u00c9taient class\u00e9s comme ayant une IRA haute les enfants qui pr\u00e9sentaient les signes cliniques suivants : toux, rhinorrh\u00e9e, obstruction nasale, fi\u00e8vre et ronflements. \u00c9taient class\u00e9s comme ayant une IRA basse tous les enfants qui pr\u00e9sentaient : toux, fi\u00e8vre, dyspn\u00e9e, douleurs thoraciques, signes en foyer \u00e0 l'auscultation et \u00e0 la radiographie pulmonaire. Tous les enfants pr\u00e9sentant des signes cliniques d'IRA accompagn\u00e9s de fi\u00e8vre \u00e9taient trait\u00e9s par antibiotiques \u00e0 large spectre et cette conduite \u00e9tait r\u00e9ajust\u00e9e en fonction de l'\u00e9volution clinique. Avant la prescription de l'antibiotique, le diagnostic rapide du paludisme \u00e9tait obligatoire. Pour chaque enfant les donn\u00e9es d\u00e9mographiques et cliniques ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es et deux pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par \u00e9couvillonnage nasal et pharyng\u00e9. Le diagnostic virologique a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 \u00e0 l'Institut Pasteur de Bangui. La technique d'amplification g\u00e9nique en temps r\u00e9el (qPCR) a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour la recherche des virus grippaux et tous les \u00e9chantillons n\u00e9gatifs ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s en RT-PCR multiplex pour la recherche simultan\u00e9e des autres virus respiratoires. Un total de 361 enfants avec IRA a \u00e9t\u00e9 inclus dans l'\u00e9tude. Les principaux signes cliniques observ\u00e9s comportaient la toux L'utilisation r\u00e9cente des m\u00e9thodes de biologie mol\u00e9culaire a permis d'am\u00e9liorer consid\u00e9rablement la sensibilit\u00e9 de la d\u00e9tection de virus dans les infections respiratoires [3] . Certains auteurs ont rapport\u00e9 que le rhinovirus \u00e9tait responsable d'une faible proportion des viroses respiratoires [4, 5] . Cependant, la fr\u00e9quence des rhinovirus \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e dans notre \u00e9tude, ce qui corrobore les r\u00e9sultats d'autres auteurs qui ont montr\u00e9 que les rhinovirus \u00e9taient les virus les plus fr\u00e9quemment isol\u00e9s dans les infections respiratoires chez les enfants de moins de 5 ans [6, 7] . \u00c0 l'inverse, le VRS reconnu comme l'agent \u00e9tiologique principal des IRA du nourrisson a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans une faible proportion [6] . Les diff\u00e9rences de pr\u00e9valence d'infection \u00e0 VRS observ\u00e9es pourraient \u00eatre li\u00e9es aux diff\u00e9rentes techniques de diagnostic utilis\u00e9es dans chaque \u00e9tude. Les virus ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9s tout au long de la p\u00e9riode d'\u00e9tude et la distribution mensuelle des cas a montr\u00e9 un pic de circulation des virus au cours du mois de mai, ce qui correspond au d\u00e9but de la saison pluvieuse o\u00f9 le taux d'humidit\u00e9 est \u00e9lev\u00e9. La principale limite de notre \u00e9tude est le manque d'analyses bact\u00e9riologiques qui nous auraient permis de diagnostiquer, notamment des cas de co-infection. Les virus repr\u00e9sentent une proportion importante des causes d'IRA de l'enfant en R\u00e9publique centrafricaine. Cette \u00e9tude permet de sensibiliser sur l'importance d'un diagnostic \u00e9tiologique appropri\u00e9 dans les IRA de l'enfant afin d'orienter la prise en charge th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 154,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 487,
                    "end": 490,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 2868,
                    "end": 2871,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 2990,
                    "end": 2993,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2994,
                    "end": 2996,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 3271,
                    "end": 3274,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 3275,
                    "end": 3277,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 3406,
                    "end": 3409,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflits d'int\u00e9r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        },
        {
            "text": "Profil \u00e9volutif de l'an\u00e9mie grave due au paludisme chez les enfants congolais Pattern and outcome of severe malarial anemia in Congolese children J.-R. Mabiala-Babela a, * ,b , L.C. Ollandzobo Ikobo a,b , E.R . Nika a,b , B.-G. Diatewa a,b , G. Moyen a,b a Service de p\u00e9diatrie-nourrissons, CHU de Brazzaville, BP 32, Brazzaville, Congo b D\u00e9partement de m\u00e9decine, facult\u00e9 des sciences de la sant\u00e9, universit\u00e9 Marien Ngouabi, Brazzaville, Congo Le paludisme dans sa forme grave a fait l'objet de plusieurs travaux abordant aussi bien les aspects \u00e9pid\u00e9miologiques que cliniques et th\u00e9rapeutiques [1, 2] . Dans sa forme an\u00e9mique, il se singularise par les difficult\u00e9s de prise en charge inh\u00e9rentes aux dysfonctionnements rapport\u00e9s dans les h\u00f4pitaux des pays en d\u00e9veloppement. D'autre part, la physiopathologie de cette forme explique certaines de ses particularit\u00e9s. Ce travail se propose de d\u00e9crire les aspects \u00e9volutifs du paludisme grave dans sa forme an\u00e9mique. Une \u00e9tude prospective a \u00e9t\u00e9 conduite du 1 er septembre 2012 au 31 ao\u00fbt 2013 dans le service de p\u00e9diatrie du centre hospitalier universitaire (CHU) de Brazzaville. Cette \u00e9tude a concern\u00e9 les enfants de moins de 5 ans admis pour an\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re due au paludisme tel que d\u00e9fini par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) [3] . Tous les enfants qui pr\u00e9sentaient des ant\u00e9c\u00e9dents d'h\u00e9moglobinopathies, ceux dont l'an\u00e9mie \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 d'autres formes du paludisme grave et ceux dont la recherche d'h\u00e9matozoaires par goutte \u00e9paisse \u00e9tait n\u00e9gative ont \u00e9t\u00e9 exclus. Le traitement a repos\u00e9 sur l'administration des sels de quinine en perfusion ou des d\u00e9riv\u00e9s de l'art\u00e9misinine. Les transfusions sanguines ont fait appel aux culots \u00e9rythrocytaires conform\u00e9ment aux r\u00e8gles transfusionnelles. Pour les enfants ayant eu une num\u00e9ration formule sanguine (NFS) avant la transfusion, la dose de sang \u00e0 transfuser a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e selon la formule : (h\u00e9moglobine souhait\u00e9e -h\u00e9moglobine du malade) \u00c2 poids en kg \u00c2 3. Chez les autres, le volume de sang \u00e0 transfuser \u00e9tait de 20 mL/kg. Au total, 816 enfants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s pour paludisme pendant la p\u00e9riode d'\u00e9tude. Il s'agissait d'un paludisme grave dans sa forme an\u00e9mique dans 452 cas, et chez 341 enfants, ce paludisme grave dans sa forme an\u00e9mique \u00e9tait isol\u00e9. L'\u00e2ge moyen \u00e0 l'admission \u00e9tait de 21,3 AE 17,7 mois et le d\u00e9lai d'admission moyen de 5,3 AE 1,7 jours. L'appr\u00e9ciation de l'\u00e9tat nutritionnel a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un bon \u00e9tat dans 269 cas (78,9 %), une insuffisance pond\u00e9rale dans 53 cas (15,5 %) et une surcharge pond\u00e9rale dans les autres cas. Parmi les 341 enfants de cette \u00e9tude, 269 ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une NFS avant la transfusion. Les caract\u00e9ristiques h\u00e9matologiques \u00e0 l'admission sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau I. L'an\u00e9mie \u00e9tait hypochrome microcytaire dans 92 cas (34,2 %) et normochrome normocytaire dans les",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 594,
                    "end": 597,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 600,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1281,
                    "end": 1284,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 254,
                    "text": ". Nika a,b , B.-G. Diatewa a,b , G. Moyen a,b",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Viroses respiratoires de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sardet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Couvreur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "437--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "New Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "429--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Diagnostic virologique des infections respiratoires basses de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lebon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Mt Pediatr",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "13--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Rhinoviruses in Britain 1963-1973",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Roebuck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "J Hyg",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "137--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Rhinovirus infections in Tecumseh, Michigan: frequency of illness and number of serotypes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohmit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "43--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Recovery from infants with respiratory illness of a virus related to chimpanzee coryza agent (CCA)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Finberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1957,
            "venue": "Am J Hyg",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "291--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Acute respiratory illness in an American community. The Tecumseh study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ullman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "227",
            "issn": "",
            "pages": "164--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "e-mail : enakouney@gmail",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Auteur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "0929-693X/\u00df",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "P\u00e9diatrie",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "2--3",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.arcped.2014.11.005"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "of acute childhood respiratory infections in Bangui, Central African Republic G. Bobossi Serengbe a , J.-C. Gody a , R. Fioboy a , E. Nakoune b, * a Clinique m\u00e9dicale infantile complexe p\u00e9diatrique du CHU de Bangui, BP 607, Bangui, R\u00e9publique centrafricaine b Institut Pasteur de Bangui, Bangui, R\u00e9publique centrafricaine",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "(97,8 %), la rhinorrh\u00e9e (87,3 %), la fi\u00e8vre (59,8 %), les r\u00e2les sibilants (42,1 %), une dyspn\u00e9e (18,3 %), et un tirage intercostal (18,3 %). Parmi ces enfants, 139 (38,5 %) \u00e9taient infect\u00e9s par au moins un virus et parmi eux 89 (64 %) avaient une IRA haute et 50 (36 %) une IRA basse dont 34 (24,4 %) avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s pour IRA s\u00e9v\u00e8re. Les nourrissons \u00e2g\u00e9s de 1 \u00e0 12 mois repr\u00e9sentaient la cat\u00e9gorie la plus touch\u00e9e selon le virus en cause (47,6 %), tandis que 46,5 % des enfants \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de 13 \u00e0 59 mois. Au cours de la p\u00e9riode d'\u00e9tude, l'infection \u00e0 rhinovirus a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9dominante (47,5 %) suivie des virus grippaux (26,6 %) r\u00e9partis en virus influenza de type A et sous-type H1N1 pand\u00e9mique 2009 (12,2 %) et virus influenza de type B (5 %). Le reste \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 par le virus parainfluenza de type 3 (9,3 %), le virus respiratoire syncytial (VRS) (5,8 %), l'ent\u00e9rovirus (4,3 %), l'ad\u00e9novirus (2,9 %), le bocavirus et coronavirus (1,4 % chacun). Des cas de co-infections ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s chez 11 enfants (7,9 %) : co-infections rhinovirusparainfluenza type 3 (2,9 %), rhinovirus-ad\u00e9novirus (1,4 %), influenza B-VRS (2,1 %), et influenza B-rhinovirus (1,4 %).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}