{
    "paper_id": "85ff507225663815acc88969364e16ecda4e9b16",
    "metadata": {
        "title": "Bronconeumopat\u00edas agudas del ni\u00f1o",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Brouard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Vabret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Nimal-Cuvillon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Bach",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Bessi\u00e8re",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Arion",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Freymuth",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Las infecciones infantiles afectan con frecuencia al aparato respiratorio inferior. Las clasificaciones convencionales, basadas en el tipo de afecci\u00f3n anat\u00f3mica, radiol\u00f3gica y etiopatog\u00e9nica, permiten definir entidades cl\u00ednicas (bronquitis, bronquiolitis, neumopat\u00eda); sin embargo, la evaluaci\u00f3n de la gravedad del proceso es lo m\u00e1s \u00fatil para decidir el tipo y la rapidez del tratamiento. Aunque la etiolog\u00eda viral es la m\u00e1s frecuente, la estrategia fundamental para reducir la morbilidad e incluso la mortalidad de las infecciones respiratorias bajas se basa en el tratamiento adecuado de las neumon\u00edas bacterianas. Ante la ausencia de especificidad, es indispensable, cuando est\u00e9 indicado, recurrir a una antibioticoterapia inicial probabil\u00edstica que incluya el neumococo. En el ni\u00f1o, las muestras no suelen proceder del par\u00e9nquima pulmonar y, adem\u00e1s, la recogida de las secreciones bronquiales durante los primeros a\u00f1os de vida no es de buena calidad. Al contrario de lo que ocurre con los virus, el examen bacteriol\u00f3gico de las secreciones de las v\u00edas respiratorias altas es poco \u00fatil, porque los ni\u00f1os suelen ser portadores de g\u00e9rmenes que pueden causar neumopat\u00edas. Los datos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos s\u00f3lo pueden sugerir el diagn\u00f3stico. El desarrollo de t\u00e9cnicas que detectan ant\u00edgenos microbianos o la b\u00fasqueda de material gen\u00e9tico por biolog\u00eda molecular han permitido mejorar de manera significativa la identificaci\u00f3n del pat\u00f3geno responsable y la elecci\u00f3n del tratamiento adecuado. Algunos grupos particulares de pacientes pueden padecer una afecci\u00f3n respiratoria por agentes infecciosos inusuales o, incluso, oportunistas. Una proporci\u00f3n importante de la afectaci\u00f3n respiratoria del adulto puede atribuirse a las agresiones pulmonares sufridas durante su infancia. La aplicaci\u00f3n de vacunas, en especial, la antigripal y la antineumoc\u00f3cica, es fundamental para la prevenci\u00f3n de estas afecciones respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias bajas son una causa importante de morbilidad en el ni\u00f1o y engloban a las bronquitis, las bronquiolitis y las neumopat\u00edas; el conjunto se re\u00fane bajo el t\u00e9rmino de bronconeumopat\u00eda. La determinaci\u00f3n del agente etiol\u00f3gico y, en concreto, su naturaleza viral o bacteriana, sigue siendo dif\u00edcil. El papel preponderante de los virus se ha ido definiendo de manera progresiva desde hace 30 a\u00f1os; su identificaci\u00f3n tiene una relaci\u00f3n de verosimilitud positiva que oscila alrededor de 20; dicha relaci\u00f3n es mucho menos importante en la identificaci\u00f3n de una bacteria, porque la flora comensal reduce en gran medida la especificidad (Cuadro I) [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 664,
                    "end": 667,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A menudo, los resultados de los estudios est\u00e1n sesgados porque la selecci\u00f3n en el hospital ha privilegiado casos de dificultad respiratoria marcada o complicada; otras veces no diferencian la semiolog\u00eda cl\u00ednica de las afecciones respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El muestreo y la edad de la poblaci\u00f3n estudiada, las fechas de recogida de los datos (epidemias invernales), las zonas geogr\u00e1ficas (condiciones socioecon\u00f3micas y pol\u00edticas vacunales), el nivel de las exploraciones radiol\u00f3gicas y microbiol\u00f3gicas (convencional, experimental, exhaustividad respectiva de la b\u00fasqueda virol\u00f3gica y bacteriol\u00f3gica) y, sobre todo, la naturaleza de las muestras analizadas (aspiraciones o escobillados nasofar\u00edngeos, secreci\u00f3n bronquial con o sin expectoraci\u00f3n inducida, lavado broncoalveolar, muestras de sangre, etc.) dan buena cuenta de la falta de homogeneidad de los resultados e, incluso, de la variabilidad de las interpretaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Incidencia, morbilidad, mortalidad, gen\u00e9tica Se estima que las infecciones de las v\u00edas respiratorias bajas constituyen el 30% de las enfermedades respiratorias agudas; las neumopat\u00edas s\u00f3lo representan el 5% de estas infecciones respiratorias bajas, pero el temor de que se pueda tratar del neumococo justifica una antibioticoterapia probabil\u00edstica r\u00e1pida. La falta de un estudio prospectivo reciente no cuestiona la pertinencia de ciertas referencias antiguas. En una cohorte de aproximadamente 7.000 ni\u00f1os, se ha calculado que la frecuencia de las bronconeumopat\u00edas es de 134/1.000 ni\u00f1os [2] . La edad tiene una gran influencia: la incidencia es de 240/1.000 en los lactantes menores de 1 a\u00f1o, baja a 75/1.000 en ni\u00f1os de 6-8 a\u00f1os y es de s\u00f3lo 34/1.000 en los mayores de 15 a\u00f1os. En los menores de 6 a\u00f1os, existe un predominio masculino con una sex-ratio de 1,58. La incidencia anual de las neumopat\u00edas extrahospitalarias oscila entre 36-40 episodios/1.000 ni\u00f1os antes de la edad de 5 a\u00f1os, y entre 11-16 episodios/1.000 ni\u00f1os entre 5-14 a\u00f1os [3, 4] . El predominio masculino tambi\u00e9n est\u00e1 aqu\u00ed presente en los menores de 5 a\u00f1os [5] , con una sex-ratio de 1,43. En Europa, entre un 3-18% de los ingresos hospitalarios se deben a infecciones de las v\u00edas respiratorias inferiores [6] . La neumon\u00eda, con definiciones radiol\u00f3gicas diferentes seg\u00fan los pa\u00edses, tiene una incidencia media de 10-15 casos por 1.000 ni\u00f1os, y su tasa anual de hospitalizaci\u00f3n es de 1-4/ 1.000 cada a\u00f1o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 591,
                    "end": 594,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1046,
                    "end": 1049,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1050,
                    "end": 1052,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1131,
                    "end": 1134,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1280,
                    "end": 1283,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n de la morbilidad sigue siendo dif\u00edcil; \u00e9sta deber\u00eda incluir la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas, el absentismo escolar, el tiempo de hospitalizaci\u00f3n, la carga terap\u00e9utica, las complicaciones y los plazos para un completo restablecimiento. Un reciente estudio estadounidense con 154 ni\u00f1os hospitalizados de edades comprendidas entre 2 meses y 17 a\u00f1os revela algunos indicadores [7] . La duraci\u00f3n media de los s\u00edntomas preadmisi\u00f3n era de 5 d\u00edas, y el 40% hab\u00eda recibido una antibioticoterapia oral durante las 2 semanas precedentes. En el 60% de los ni\u00f1os, fue necesario recurrir a oxigenoterapia durante una media de 3 d\u00edas. La duraci\u00f3n media de la hospitalizaci\u00f3n fue de 5 d\u00edas. La morbilidad de los casos tratados en r\u00e9gimen ambulatorio es imprecisa por la falta de datos publicados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 386,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las neumopat\u00edas extrahospitalarias siguen siendo una de las causas importantes de mortalidad en el ni\u00f1o, en especial entre los menores de 5 a\u00f1os. Esto es mucho m\u00e1s significativo en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, en los que la incidencia es 10 veces m\u00e1s elevada que en los pa\u00edses desarrollados [8] . En el a\u00f1o 2000, se contabilizaron cerca de dos millones de fallecimientos por una infecci\u00f3n aguda de las v\u00edas respiratorias en ni\u00f1os; m\u00e1s del 50% hab\u00eda nacido en \u00c1frica y en el sudeste asi\u00e1tico. La epidemia provocada por el virus de la inmunodeficiencia humana ha contribuido al aumento de las muertes relacionadas con neumopat\u00edas extrahospitalarias, sobre todo en el \u00c1frica subsahariana. La disponibilidad de terapias antirretrovirales en estas regiones permitir\u00eda reducir la mortalidad relacionada espec\u00edficamente con las neumon\u00edas; \u00e9sta es, hoy d\u00eda, entre tres y seis veces m\u00e1s elevada que en un ni\u00f1o no infectado [9] . La mortalidad de los ni\u00f1os sanos en los pa\u00edses desarrollados es infrecuente; En Inglaterra, el 75% ocurre antes de la edad de 4 a\u00f1os, con una tasa de 1,6/100.000 [10] . Durante estas seis \u00faltimas d\u00e9cadas, la disminuci\u00f3n de la mortalidad ha sido constante, primero por el uso de la penicilina y, despu\u00e9s, por un mejor acceso a la asistencia sanitaria de los medios desfavorecidos. El pico de 1957 se atribuy\u00f3 a una pandemia de gripe [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 299,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 919,
                    "end": 922,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1091,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1357,
                    "end": 1361,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Varios estudios se han ocupado de los beneficios de distintas estrategias que permiten disminuir la incidencia de las infecciones de las v\u00edas respiratorias inferiores. Entre ellas, la prevenci\u00f3n vacunal tiene un impacto favorable que ya no hace falta demostrar, aunque su espectro de eficacia no sea tan amplio como el deseado. En el ni\u00f1o de 0-14 a\u00f1os, la gripe provoca un exceso de ingresos hospitalarios, evaluado en 214/100.000, que podr\u00eda evitarse con la vacunaci\u00f3n antigripal [12] . La vacuna conjugada antineumoc\u00f3cica es eficaz contra infecciones invasivas, bacteriemias y meningitis; permite reducir las neumon\u00edas en un 11,4% [13] . En el Reino Unido, se ha calculado que las muertes anuales por neumon\u00eda neumoc\u00f3cica potencialmente evitables con esta vacunaci\u00f3n ascender\u00edan a 22, y las hospitalizaciones por esta misma causa, a 2.548 [10] . Tambi\u00e9n se ha calculado el impacto de la vacuna conjugada anti-Haemophilus b en la prevenci\u00f3n de las neumon\u00edas; con al menos una dosis, hay una disminuci\u00f3n del 22% de las neumon\u00edas definidas por criterios radiol\u00f3gicos [14] . Lamentablemente, no existe una vacuna antivirus respiratorio sincitial (VRS); tan s\u00f3lo se dispone de una inmunoprotecci\u00f3n pasiva con palivizumab, anticuerpo monoclonal dirigido contra la glucoprote\u00edna F del VRS. Su coste limita su uso, que se reserva para situaciones bien definidas. Se ha demostrado una disminuci\u00f3n significativa de las hospitalizaciones en los grandes prematuros y en los lactantes portadores de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas cian\u00f3genas [15, 16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 485,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 637,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 841,
                    "end": 845,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1066,
                    "end": 1070,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1523,
                    "end": 1527,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1528,
                    "end": 1531,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hoy d\u00eda existen varias pruebas que demuestran ciertas predisposiciones gen\u00e9ticas para las infecciones respiratorias. Adem\u00e1s de los d\u00e9ficit inmunitarios, existe todo un espectro de transmisi\u00f3n hereditaria de la predisposici\u00f3n a infecciones, a veces graves. Recientemente, un equipo ha demostrado, a partir de una base de datos del Estado de Utah que inclu\u00eda 4.855 personas fallecidas entre 1904-2004, que tanto la familia cercana como la lejana de individuos fallecidos por gripe presentaba un riesgo significativamente mayor de morir de gripe, lo cual subraya la exposici\u00f3n compartida y los efectos gen\u00e9ticos [17] . Este riesgo era superior al 54% para los familiares de primer grado, en concreto de un 74% para las hermanas y hermanos, del 37% para los padres y del 59% para los ni\u00f1os. Era un 22% superior para los familiares de segundo grado y de un 16% para los de tercer grado. Algunos autores han estudiado los genes implicados en la respuesta innata a las infecciones bacterianas. La lectina de uni\u00f3n a la manosa (MBL) pertenece a la familia de las colectinas e interviene en la defensa innata antibacteriana. Se han descrito tres polimorfismos nucleot\u00eddicos (polimorfismo nucleot\u00eddico simple: SNP) que afectan a la estructura terciaria de MBL. Para estas mutaciones, la heterocigosidad u homocigosidad resultan en una expresi\u00f3n menor o nula, respectivamente, de MBL funcional; por esta raz\u00f3n estos alelos han sido denominados \u00ab0\u00bb mientras que los alelos normales se denominan \u00abA\u00bb. Tambi\u00e9n se han descrito varios polimorfismos en el promotor del gen MBL2 que influye en la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de MBL. Algunos estudios han demostrado que los pacientes que padecen mucoviscidosis y que producen menos MBL (homocigotos o heterocigotos para el alelo 0 de MBL2) ten\u00edan un pron\u00f3stico m\u00e1s desfavorable y mor\u00edan antes. Un estudio reciente con 117 enfermos de mucoviscidosis parece confirmar estos datos [18] . El papel desfavorable de un d\u00e9ficit de MBL tambi\u00e9n se ha puesto de manifiesto en una poblaci\u00f3n no seleccionada de lactantes; el efecto es mayor en el ni\u00f1o de 6-17 meses de edad con un riesgo relativo aproximado de 3 de presentar una infecci\u00f3n aguda de las v\u00edas respiratorias [19] . La exploraci\u00f3n de estas interacciones gen-ambiente es dif\u00edcil por el gran n\u00famero de genes implicados en la respuesta antiinfecciosa e inmunoinflamatoria. \u25a0 Particularidades pedi\u00e1tricas de los medios de defensa del aparato respiratorio La depuraci\u00f3n y la esterilidad del \u00e1rbol traqueobronquial est\u00e1n garantizadas por dos sistemas de defensa: el escalador mucociliar y el tejido linfoide asociado a las v\u00edas respiratorias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 609,
                    "end": 613,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1902,
                    "end": 1906,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 2184,
                    "end": 2188,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Con excepci\u00f3n de los alv\u00e9olos y de los bronquiolos terminales, la mucosa respiratoria est\u00e1 tapizada en su conjunto por c\u00e9lulas ciliares; el l\u00edquido periciliar tiene una composici\u00f3n de agua y electr\u00f3litos regulada por canales de cloruro y de sodio situados en el polo apical de las c\u00e9lulas ciliares. En la superficie de este l\u00edquido se encuentran largas prote\u00ednas fibrilares ricas en radicales tioles en las que quedan atrapadas las part\u00edculas. Los cilios tienen un movimiento continuo y s\u00edncrono que produce una onda; la frecuencia del barrido ciliar es del orden de 15 Hz. La progresi\u00f3n de la pel\u00edcula mucosa, gracias a esta onda, se lleva a cabo desde los bronquios perif\u00e9ricos hacia la glotis. Los factores adquiridos o innatos que alteran el aclaramiento mucociliar son numerosos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los virus neum\u00f3tropos alteran la f\u00edsica y la funci\u00f3n de los cilios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las bacterias que sobreinfectan las v\u00edas respiratorias tienen prote\u00ednas de adhesi\u00f3n a la mucosa, algunas secretan ciliotoxinas (toxinas que alteran el transporte o la composici\u00f3n de la pel\u00edcula mucosa) y otras, factores de necrosis epitelial [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la mucoviscidosis, se observa una deshidrataci\u00f3n de la fase l\u00edquida del moco, con una anomal\u00eda en la composici\u00f3n de electr\u00f3litos. Las discinesias ciliares primitivas forman un grupo heterog\u00e9neo de variada transmisi\u00f3n gen\u00e9tica que explica la gran variabilidad de su expresi\u00f3n cl\u00ednica. La afectaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores es constante; en alrededor de un 25% de los casos se desarrolla una poliposis nasal y bronquiectasias; su asociaci\u00f3n a una dextrocardia o a un situs inversus completo es menos frecuente, pero caracter\u00edstica; a veces, tambi\u00e9n se asocia infertilidad masculina. Los defectos en la s\u00edntesis del factor surfactante alveolar pueden provocar anomal\u00edas funcionales del moco y tambi\u00e9n una afecci\u00f3n pulmonar intersticial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las formaciones linfoides de la faringe forman una primera l\u00ednea de defensa frente a los microorganismos y, mediante sus contactos antig\u00e9nicos, permiten informar al sistema inmunitario. A nivel bronquial, las c\u00e9lulas inmunocompetentes colonizan el \u00e1rbol respiratorio durante el per\u00edodo neonatal y se localizan en la submucosa (tejido linfoide asociado a los bronquios [BALT]). Las c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos transmiten las informaciones a los linfocitos submucosos o ganglionares. A nivel alveolar, predominan los macr\u00f3fagos; en el ni\u00f1o, los linfocitos son m\u00e1s numerosos que en el adulto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "De manera esquem\u00e1tica, la infecci\u00f3n viral evoluciona en tres fases: fase de replicaci\u00f3n viral, fase inmunoinflamatoria y fase de reparaci\u00f3n. Su duraci\u00f3n respectiva var\u00eda en funci\u00f3n de la naturaleza de los virus. La fase inicial de replicaci\u00f3n conduce a una difusi\u00f3n r\u00e1pida y progresiva del virus por el epitelio de superficie desde las v\u00edas respiratorias superiores hacia las v\u00edas respiratorias inferiores para alcanzar los bronquiolos. La afectaci\u00f3n del par\u00e9nquima pulmonar no es constante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las c\u00e9lulas diana de la agresi\u00f3n viral son sobre todo las del epitelio respiratorio. Existe una necrosis epitelial as\u00ed como una inflamaci\u00f3n parietal y endoluminal. Una vez que el virus penetra en la c\u00e9lula epitelial, se replica, libera nuevas part\u00edculas infecciosas y activa las secreciones de citocinas y de mediadores lip\u00eddicos y pept\u00eddicos. Las part\u00edculas virales liberadas en las v\u00edas respiratorias activan tambi\u00e9n otras c\u00e9lulas que residen en su seno: macr\u00f3fagos, linfocitos y granulocitos. Los polimorfonucleares neutr\u00f3filos tienen un papel importante en la perpetuaci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n (radicales libres, enzimas liberadas) con una amplificaci\u00f3n del fen\u00f3meno mediante la acci\u00f3n de la interleucina 8 (IL8). Durante la fase de curaci\u00f3n, las c\u00e9lulas T citot\u00f3xicas destruyen las c\u00e9lulas infectadas por el virus y, posiblemente, algunas citocinas como el factor de crecimiento transformante (TGF) b y la IL10 juegan un papel en la disminuci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n. El aumento del n\u00famero de linfocitos y de polimorfonucleares en las v\u00edas respiratorias puede mantenerse durante varias semanas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n viral. La reparaci\u00f3n del epitelio ciliar comienza relativamente tarde, hacia el d\u00e9cimo d\u00eda; son necesarias tres semanas para que la mucosa respiratoria recupere su estado normal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El genoma viral tiene una gran diversidad: \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN) o \u00e1cido ribonucleico (ARN), doble o simple hebra, segmentada o no, polaridad positiva o negativa, circular o lineal. El tama\u00f1o de este genoma permite contener tan s\u00f3lo genes que codifican las prote\u00ednas estructurales y algunas enzimas esenciales, aunque a veces es m\u00e1s importante e incluye complejos reguladores [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus"
        },
        {
            "text": "Los pat\u00f3genos responsables de epidemias respiratorias importantes pertenecen a esta familia. En los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, el sarampi\u00f3n persiste con un alto grado de morbilidad respiratoria. No existe una profilaxis vacunal para las infecciones causadas por VRS, virus parainfluenza (VPI) ni metaneumovirus humano (HMPV). M\u00e1s del 10% de las neumopat\u00edas en ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os se deben al VRS [22] [23] [24] . La semiolog\u00eda respiratoria del VPI en el ni\u00f1o hospitalizado refleja una afecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias inferiores en el 75% de los casos (neumopat\u00eda 5%, bronquiolitis 33%, bronquitis 13%, laringitis 10%, exacerbaci\u00f3n de asma 13%) [25] . El HMPV se ha descubierto recientemente; varios estudios cl\u00ednicos lo asimilan al VRS; provoca una afecci\u00f3n que, en el 50% de los casos, se manifiesta por una bronquiolitis, en el 5-10% de los casos por una neumopat\u00eda y, en el 15%, por una exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica [26] . El HMPV se identifica en el 5-10% de los ni\u00f1os hospitalizados por una infecci\u00f3n respiratoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 403,
                    "end": 407,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 658,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 922,
                    "end": 926,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paramixoviridae"
        },
        {
            "text": "Esta familia est\u00e1 compuesta por los virus influenza A, B y C. El virus influenza A infecta a los humanos y a un amplio grupo de animales, por lo que existe el temor de que surja un virus nuevo, mientras que los virus influenza B y C son exclusivamente humanos y no presentan variaciones antig\u00e9nicas importantes. En el ni\u00f1o sin comorbilidad asociada, los virus influenza se a\u00edslan en el 5-15% de las bronquiolitis y en el 10-20% de las neumopat\u00edas [27] . Lo importante para el m\u00e9dico es la falta de inmunidad cruzada conferida entre los diferentes subtipos y la utilidad de la vigilancia epidemiol\u00f3gica mundial para definir la producci\u00f3n vacunal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 451,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ortomixoviridae"
        },
        {
            "text": "Los rinovirus (HRV) y los enterovirus (EV) componen esta familia que, en nuestras latitudes, constituye la causa m\u00e1s com\u00fan de afecciones respiratorias. Un ni\u00f1o hospitalizado por una infecci\u00f3n de HRV presenta la siguiente semiolog\u00eda respiratoria: en un 28%, afecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores (otitis media aguda 16%), en un 55%, afecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias inferiores (bronquiolitis 38%, neumopat\u00eda 12%, exacerbaci\u00f3n de asma 5%) [28] . A veces, se pone en duda la causalidad del HRV por su capacidad de persistir despu\u00e9s de la fase aguda de la infecci\u00f3n. Sin embargo, \u00e9sta es transitoria y desaparece por completo en 4-6 semanas [29] . Los ni\u00f1os aquejados de mucoviscidosis son particularmente vulnerables; un 28% de sus exacerbaciones se asocia a una infecci\u00f3n viral que, en el 50% de los casos, se debe a un HRV [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 451,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 651,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 836,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Picornaviridae"
        },
        {
            "text": "Durante largo tiempo se han dejado de lado por su gran dificultad para ser identificados, aunque desde hace 40 a\u00f1os se sabe que dos cepas (229 E , OC43) constituyen la segunda causa de afecciones respiratorias despu\u00e9s de los HRV [31] . Desde el s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SRAG) y gracias a los progresos en biolog\u00eda molecular, los coronavirus (CoVH) han vuelto a estar de actualidad [32] . Adem\u00e1s del CoVH, responsable del SRAG, se han descubierto recientemente otros virus que causan infecciones respiratorias altas y bajas: NL63 y HKU1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 395,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronaviridae"
        },
        {
            "text": "Desde hace 50 a\u00f1os se sabe que los adenovirus (ADV) tienen la capacidad de persistir en forma quiescente, sobre todo en los tejidos linfoides. Las manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e1s t\u00edpicas y frecuentes de la infecci\u00f3n por ADV son la faringitis, las anginas y la fiebre faringoconjuntival. La semiolog\u00eda respiratoria en el ni\u00f1o hospitalizado por una infecci\u00f3n ADV es florida, muy febril en el 75% de los casos. Con algunos serotipos (ADV3, 7 y 21) [33] , existe el riesgo de que se produzca una bronquiolitis obliterante secundaria, asociada a dilataciones bronquiales. Las infecciones ADV sist\u00e9micas dependen de la depleci\u00f3n linfoc\u00edtica; son de especial gravedad aquellas que aparecen despu\u00e9s de trasplantes medulares; la amplificaci\u00f3n g\u00e9nica en tiempo real permite su seguimiento terap\u00e9utico [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 442,
                    "end": 446,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 788,
                    "end": 792,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenoviridae"
        },
        {
            "text": "Causan infecciones respiratorias sobre todo en pacientes inmunodeprimidos y, en particular, despu\u00e9s de un trasplante: citomegalovirus (CMV), herpes simple (HSV1 y 2), virus de la varicela-z\u00f3ster (VZV). Estos virus comparten la facultad de establecer una infecci\u00f3n latente y persistir durante toda la vida del hu\u00e9sped. Durante los per\u00edodos de inmunodepresi\u00f3n, se observan reactivaciones e infecciones recurrentes. En este contexto, la afecci\u00f3n pulmonar por CMV presenta una elevada mortalidad. Las t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n g\u00e9nica permiten su cuantificaci\u00f3n y un diagn\u00f3stico r\u00e1pido. En una persona sana, la afectaci\u00f3n pulmonar por el virus de Epstein-Barr es excepcional. La varicela se acompa\u00f1a con frecuencia de una afecci\u00f3n pulmonar moderada; a veces, aut\u00e9nticas neumopat\u00edas pueden producir dificultad respiratoria, por supuesto favorecida por una inmunodepresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herpesviridae"
        },
        {
            "text": "En el a\u00f1o 2005, el bocavirus (BoVH) fue identificado en Suecia en muestras respiratorias mediante t\u00e9cnicas de cribado molecular; pertenece a la familia de los Parvoviridae [35] . Varios estudios establecen que su prevalencia es de al menos un 5% de las infecciones respiratorias en ni\u00f1os peque\u00f1os. La incidencia parece ser m\u00e1s elevada en invierno y en primavera. El BoVH se detecta muy a menudo asociado a otros virus respiratorios. Las manifestaciones de la afecci\u00f3n son fundamentalmente rinofar\u00edngeas, pero tambi\u00e9n se puede observar una afecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias bajas, m\u00e1s o menos febril, a veces grave (bronquiolitis con sibilancias).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 176,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parvoviridae"
        },
        {
            "text": "En pa\u00edses de nuestro entorno, las infecciones invasivas por neumococo siguen siendo la primera causa de mortalidad por enfermedades infecciosas. El neumococo forma parte de la flora nasofar\u00edngea y de las v\u00edas respiratorias superiores; en el ni\u00f1o, esta colonizaci\u00f3n es del orden del 40-50% y dura de algunas semanas a varios meses. La transmisi\u00f3n interhumana se efect\u00faa sobre todo por las gotitas. Es un coco grampositivo; se han identificado m\u00e1s de 90 polisac\u00e1ridos capsulares distintos, de los que una decena representa el 60% de las cepas aisladas en las infecciones invasivas. El car\u00e1cter invasivo de un infecci\u00f3n est\u00e1 ligado sobre todo a la exposici\u00f3n de un nuevo serotipo antes de que se haya desarrollado la inmunizaci\u00f3n; por esta raz\u00f3n, la epidemiolog\u00eda es a veces diferente entre el adulto (serotipos 1 a 5, 7 a 12, 14 y 18) y el ni\u00f1o menor de 2 a\u00f1os (por ejemplo 23, 19 y 6) [36] . Estos datos epidemiol\u00f3gicos relativos a la serotipificaci\u00f3n tienen una especial importancia para evaluar la cobertura de las vacunas polivalentes que s\u00f3lo incluye un n\u00famero limitado de valencias. Es dif\u00edcil calcular la frecuencia exacta de las neumon\u00edas por neumococo porque, en el ni\u00f1o, el hemocultivo no se repite o incluso no se realiza, o bien resulta complicado interpretarlo (volumen sangu\u00edneo insuficiente). Ni la toma de muestras bacteriol\u00f3gicas perif\u00e9ricas ni los ex\u00e1menes de laboratorio establecen una causalidad exacta, porque no distinguen la colonizaci\u00f3n secundaria neumoc\u00f3cica de las afecciones realmente virales. Seg\u00fan datos de cohorte de ni\u00f1os hospitalizados por neumon\u00eda, la incidencia por los hemocultivos ser\u00eda del 15-20%; \u00e9sta, por ex\u00e1menes serol\u00f3gicos, es del orden del 35-40%. Una revisi\u00f3n reciente estima en un 25%, aproximadamente, el origen neumoc\u00f3cico de la neumon\u00edas en ni\u00f1os que viven en pa\u00edses desarrollados [37] . En el curso de una neumon\u00eda por neumococo, ciertas complicaciones extrarrespiratorias pueden comprometer el pron\u00f3stico vital. Se han descrito varios casos de s\u00edndrome hemol\u00edtico y ur\u00e9mico, 1-2 semanas despu\u00e9s de la afecci\u00f3n respiratoria [38] . Durante estos \u00faltimos a\u00f1os, se han detectado cepas resistentes, pero este problema no suele impedir que se recurra como primera opci\u00f3n al uso de amoxicilina con una dosis adecuada [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 884,
                    "end": 888,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1828,
                    "end": 1832,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2072,
                    "end": 2076,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 2259,
                    "end": 2263,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Este bacilo gramnegativo caus\u00f3 en el pasado un gran n\u00famero de infecciones agudas de las v\u00edas respiratorias, pero la amplia difusi\u00f3n de la vacunaci\u00f3n anti-Haemophilus b ha tenido un gran impacto y ha logrado reducir su importancia. Existen otros serotipos, pero son menos virulentos. En los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, en cambio, la situaci\u00f3n es diferente y casi el 50% de los casos de neumopat\u00eda extrahospitalaria est\u00e1 relacionada con Haemophilus no tipificables [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Haemophilus influenzae de tipo b (Hib)"
        },
        {
            "text": "Es un coco gramnegativo que con gran frecuencia coloniza las v\u00edas respiratorias superiores, puesto que se encuentra pr\u00e1cticamente en uno de cada dos ni\u00f1os sanos. Es bastante similar al Hib, y tambi\u00e9n produce una betalactamasa. Es inusual que provoque neumopat\u00edas, salvo en las afecciones por inhalaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Moraxella catarrhalis"
        },
        {
            "text": "Este coco grampositivo est\u00e1 asociado a un amplio abanico de afecciones respiratorias. Su presencia asintom\u00e1tica en la nariz es com\u00fan. Las infecciones invasivas conducen a la formaci\u00f3n de abscesos en cualquier localizaci\u00f3n. Su implicaci\u00f3n respiratoria se observa sobre todo en las traqueobronquitis grav\u00edsimas que requieren una intubaci\u00f3n [41] . Antes, las neumon\u00edas estafiloc\u00f3cicas descritas correspond\u00edan al cuadro de estafilococia pleuropulmonar del lactante, con ampollas que, al romperse, daban un cuadro de pleures\u00eda purulenta o de pioneumot\u00f3rax. En nuestras latitudes, esta forma cl\u00e1sica se ha vuelto infrecuente, quiz\u00e1 en parte por la mejor\u00eda de las condiciones higi\u00e9nicas. A\u00fan as\u00ed, Staphylococcus aureus sigue siendo un germen temible en personas que presentan una enfermedad asociada, una inmunodepresi\u00f3n o en el marco de las infecciones nosocomiales. Recientemente, se han aislado en neumon\u00edas estafiloc\u00f3cicas con una incidencia creciente, cepas que producen una toxina antes poco caracterizada: la leucocidina de Panton y Valentine [42] . Esta leucocidina lisa los polimorfonucleares y los macr\u00f3fagos y tiene una actividad necr\u00f3tica sobre los tejidos. El efecto necrosante de la leucocidina de Panton y Valentine provoca una neumopat\u00eda masiva hemorr\u00e1gica y necr\u00f3tica. Los estudios E -4-064-A-10 \u00b6 Bronconeumopat\u00edas agudas del ni\u00f1o microbiol\u00f3gicos tienen una funci\u00f3n esencial para identificar los marcadores de resistencia a los antibi\u00f3ticos, as\u00ed como la virulencia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 342,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1043,
                    "end": 1047,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Staphylococcus aureus"
        },
        {
            "text": "Esta bacteria no tiene pared; esta caracter\u00edstica le confiere una resistencia natural a los betalact\u00e1micos. Muchas especies de micoplasmas son saprofitos del ser humano. Mycoplasma pneumoniae presenta un fuerte tropismo respiratorio. Su transmisi\u00f3n se efect\u00faa por v\u00eda a\u00e9rea; el contacto debe ser relativamente estrecho. Su adhesi\u00f3n al epitelio respiratorio se lleva a cabo mediante un cierto n\u00famero de prote\u00ednas, entre las que la adhesina P1 es la principal. Esta adhesi\u00f3n provoca la interrupci\u00f3n de la actividad ciliar, as\u00ed como alteraciones celulares ligadas a la producci\u00f3n de radicales libres por el germen que no produce exotoxina [43] . Mycoplasma pneumoniae induce la activaci\u00f3n de macr\u00f3fagos y linfocitos, y una producci\u00f3n de citocinas proinflamatorias. Es un pat\u00f3geno mucoso que posee la capacidad de fusionarse y despu\u00e9s de penetrar en la c\u00e9lula hu\u00e9sped, lo cual le permite desarrollar infecciones latentes o cr\u00f3nicas. Se trata, sin embargo, de un germen m\u00e1s paracelular que intracelular. En algunos casos, es dif\u00edcil establecer la relaci\u00f3n de causalidad, ya que ciertos estudios muestran que, en la identificaci\u00f3n de Mycoplasma pneumoniae, un 40-50% de los enfermos presentaba una afecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores o una bronquitis, y que s\u00f3lo un 2% desarrollaba una neumon\u00eda [44] . Las neumon\u00edas por M. pneumoniae son excepcionales antes de 1 a\u00f1o, poco frecuentes entre 1-4 a\u00f1os, y muy frecuentes entre los 5-15 a\u00f1os. Su incidencia es dif\u00edcil de establecer; algunos equipos la consideran como la primera causa de neumon\u00eda extrahospitalaria, con un 60% de identificaciones en ni\u00f1os mayores de 7 a\u00f1os [45] . Las cifras var\u00edan seg\u00fan las series y oscilan entre el 20 y el 40%. Las fluctuaciones reflejan un estado end\u00e9mico asociado a picos estivales, por una parte y, por otra parte, a epidemias c\u00edclicas [46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 636,
                    "end": 640,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1299,
                    "end": 1303,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1623,
                    "end": 1627,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1825,
                    "end": 1829,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycoplasma pneumoniae"
        },
        {
            "text": "La familia de las Chlamydiaceae, orden de las Chlamydiales, incluye dos g\u00e9neros bacterianos: Chlamydia (grupo trachomatis) y Chlamydophila (Cph.) (grupo psittaci). El g\u00e9nero Chlamydia incluye la especie humana Chlamydia trachomatis. La afecci\u00f3n por el g\u00e9nero Chlamydophila incluye especies de Cph. pneumoniae y Cph. psittaci (especie aviar).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydiaceae"
        },
        {
            "text": "Chlamydia trachomatis, bacteria espec\u00edfica del ser humano, puede causar dos tipos de infecciones: infecciones oculares (tracoma) e infecciones urogenitales que pueden ser asintom\u00e1ticas o presentar graves complicaciones como ceguera o esterilidad. El reci\u00e9n nacido puede infectarse con este germen por transmisi\u00f3n vertical materna y presentar una conjuntivitis neonatal o una neumon\u00eda disneizante, de aparici\u00f3n a veces tard\u00eda (tos parox\u00edstica seudopertusiana y eosinofilia) [47] . La dificultad para el diagn\u00f3stico se debe tambi\u00e9n a que con frecuencia no existen s\u00edntomas en los padres.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 473,
                    "end": 477,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydiaceae"
        },
        {
            "text": "Cph. pneumoniae fue identificada hace unos veinte a\u00f1os como pat\u00f3geno del \u00e1rbol respiratorio [48] . Es dif\u00edcil precisar su incidencia exacta porque los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos no est\u00e1n estandarizados y adem\u00e1s son poco sensibles. Las neumopat\u00edas por Cph. pneumoniae suelen ser poco graves. Distintos estudios pedi\u00e1tricos sit\u00faan la prevalencia de Cph. pneumoniae entre el 7-13% [49, 50] de las neumopat\u00edas extrahospitalarias. El empleo de la t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) eleva las cifras de la prevalencia; \u00e9sta destaca cuando el an\u00e1lisis se descompone por edades: <2 a\u00f1os, 2-4 a\u00f1os y 5-16 a\u00f1os, con un 9, 18 y 26%, respectivamente [51] . Estas cifras pueden estar sobrevaloradas por la frecuencia de portadores asintom\u00e1ticos. Sin embargo, se sospecha que estas infecciones no tratadas podr\u00edan estar relacionadas con la patogenia de coronariopat\u00edas o asma en el adulto, por la instauraci\u00f3n de una inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 96,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 376,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 380,
                    "text": "50]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 654,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydiaceae"
        },
        {
            "text": "La psitacosis (u ornitosis) est\u00e1 causada por la especie Cph. psittaci. Se trasmite del p\u00e1jaro (en particular los psit\u00e1cidos: loros, etc.) a las personas. En los p\u00e1jaros, la enfermedad se limita a una infecci\u00f3n intestinal; en el ser humano, en cambio, se manifiesta por una neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydiaceae"
        },
        {
            "text": "Es una causa excepcional de neumopat\u00eda extrahospitalaria, pero esta posibilidad siempre se debe tener en cuenta por la gravedad que reviste. En una revisi\u00f3n reciente de la literatura, se refiere una mortalidad del 33%, m\u00e1s importante todav\u00eda en ni\u00f1os inmunodeprimidos y en reci\u00e9n nacidos [52] . Con frecuencia se detecta un origen medioambiental, en especial una contaminaci\u00f3n del agua potable. En un 25% de los casos, la infecci\u00f3n se habr\u00eda adquirido despu\u00e9s de desplazamientos o viajes [53] . Las nuevas pruebas diagn\u00f3sticas (ant\u00edgeno urinario) y los datos epidemiol\u00f3gicos constituyen un aporte fundamental para el diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 292,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 492,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legionella pneumophila"
        },
        {
            "text": "La etiolog\u00eda bacteriana es predominante en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, mientras que en nuestras latitudes la identificaci\u00f3n de virus es mayoritaria en los ni\u00f1os peque\u00f1os. No obstante, la proporci\u00f3n de pat\u00f3genos no identificados es a veces superior al 50%, incluso en estudios recientes y bien dirigidos [24] . La exhaustividad en la b\u00fasqueda viral pone de manifiesto coinfecciones de virus y bacterias, cuya causalidad respectiva es dif\u00edcil de establecer; as\u00ed por ejemplo, en alrededor de un 33% de las bronquiolitis por VRS [54] se detecta un neumococo. Las v\u00edas respiratorias superiores e inferiores poseen una continuidad anat\u00f3mica, una estructura mucociliar comparable y mecanismos de defensa similares, que explican la posibilidad de una coexistencia de agentes infecciosos pat\u00f3genos (Cuadros II y III).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 313,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 535,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda seg\u00fan el fenotipo cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Cuanto m\u00e1s joven es el ni\u00f1o, mayores son las dificultades diagn\u00f3sticas a la hora de diferenciar: bronquitis agudas, traque\u00edtis, bronquiolitis o neumopat\u00edas. Se dispone de pocos datos globales [27, 55, 56] ; en cambio, estudios recientes de buena calidad aclaran la epidemiolog\u00eda viral en el curso de neumopat\u00edas extrahospitalarias [7, 57] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "55,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "56]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda seg\u00fan el fenotipo cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Virus seg\u00fan el fenotipo de la afecci\u00f3n respiratoria aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro II."
        },
        {
            "text": "Agente etiol\u00f3gico viral Las t\u00e9cnicas convencionales virol\u00f3gicas aplicadas en las infecciones de v\u00edas respiratorias bajas han puesto de manifiesto el papel primordial del VRS, que representa el 25% de las muestras, y despu\u00e9s a distancia, con prevalencias sensiblemente menores, equivalentes al 3%, los virus influenza, VPI, ADV y HRV [55] . No obstante, un 60% de las muestras parec\u00eda estar libres de pat\u00f3genos. Veinte a\u00f1os m\u00e1s tarde, el desarrollo de t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular ha permitido reducir de manera significativa el n\u00famero de muestras negativas a un 8,5% [56] . Este \u00faltimo estudio se ha realizado con una cohorte de ni\u00f1os que acudi\u00f3 a las urgencias hospitalarias: unos fueron ingresados (263, media de edad 4 meses) y otros no (186, media de edad 7 meses); sus afecciones respiratorias difer\u00edan, con un 93,2 y un 61,8% de afecciones de v\u00edas respiratorias bajas, respectivamente (Cuadro IV). Su epidemiolog\u00eda viral s\u00f3lo difiere de manera significativa para el VRS (60 y 36,6% respectivamente) y los virus influenza (7,6 y 15,1% respectivamente). Se muestra una codetecci\u00f3n viral en el 24,7 y el 14,5% de las muestras, respectivamente. En conjunto, los neumovirus (VRS, HMPV) representan cerca del 50% de las muestras, los picornavirus (HRV, EV) m\u00e1s del 33%, y los virus influenza cerca del 10%. Con t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n g\u00e9nica, otros equipos confirman este amplio predominio viral, pero con una distribuci\u00f3n diferente, lo cual se debe en parte a que se trata de poblaciones y fenotipos cl\u00ednicos diferentes, y a posibles brotes epid\u00e9micos, en especial de gripe, que hacen que la prevalencia de los virus influenza alcancen el 20 e, incluso, el 30% [27] . Estas investigaciones aplicadas a una cohorte de lactantes nacidos de padres at\u00f3picos y seguidos s\u00f3lo de forma ambulatoria [58] , revelan que la b\u00fasqueda de virus es positiva en el 84% de los casos, de los que casi la mitad son picornavirus. En un 20%, se manifiesta una codetecci\u00f3n viral sin incidencia cl\u00ednica particular [59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 337,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 573,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1666,
                    "end": 1670,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1796,
                    "end": 1800,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 1996,
                    "end": 2000,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes"
        },
        {
            "text": "Los estudios epidemiol\u00f3gicos que se ocupan de las bronquiolitis del lactante son m\u00e1s numerosos; las cifras se han modificado con los avances de las investigaciones virol\u00f3gicas. La tasa de investigaci\u00f3n viral positiva ha pasado del 30 al 90% en 20 a\u00f1os, cuando se han podido detectar virus emergentes como HMPV, CoVH o BoVH [60] . El cl\u00e1sico predominio del VRS se mantiene, con una tasa que oscila entre el 50 y el 60% de las identificaciones. Para la interpretaci\u00f3n de los datos epidemiol\u00f3gicos, es necesario conocer con exactitud el fenotipo cl\u00ednico estudiado. Un lactante puede presentar un s\u00edndrome obstructivo con sibilancias en el curso de una bronquiolitis, pero tambi\u00e9n durante una exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica inducida por virus. La epidemiolog\u00eda viral es b\u00e1sicamente diferente para los VRS y los picornavirus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 323,
                    "end": 327,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes"
        },
        {
            "text": "La epidemiolog\u00eda microbiana en las neumopat\u00edas var\u00eda en funci\u00f3n de las estaciones y de las epidemias extrahospitalarias virales (VRS, HRV, influenza) o bacterianas (neumococo, Mycoplasma pneumoniae). El 50% de los pat\u00f3genos se detectan en 24-48 horas gracias al uso masivo de las exploraciones diagn\u00f3sticas modernas; esta positividad alcanza el 80%, e incluso el 90% cuando se obtienen los resultados definitivos (Cuadro V). El problema que se plantea es hasta d\u00f3nde poner el l\u00edmite de esta b\u00fasqueda en la pr\u00e1ctica ambulatoria, que se reserva para los estudios epidemiol\u00f3gicos y laboratorios de investigaci\u00f3n. Para el tratamiento de las neumopat\u00edas extrahospitalarias en la ciudad, no se requieren pruebas diagn\u00f3sticas especiales; \u00e9stas s\u00f3lo se realizan cuando fracasa la antibioticoterapia inicial. De manera global, el \u00fanico pat\u00f3geno hallado en el 15-35% de las neumopat\u00edas extrahospitalarias es un virus; esta tasa es significativamente m\u00e1s elevada en el lactante, con un 80% de identificaci\u00f3n Cuadro III. Microbiolog\u00eda de las infecciones respiratorias agudas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes"
        },
        {
            "text": "Agente etiol\u00f3gico microbiano ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Edad"
        },
        {
            "text": "Epidemiolog\u00eda viral comparativa entre lactantes que acuden a urgencias por afecci\u00f3n del tracto respiratorio seg\u00fan la necesidad de una hospitalizaci\u00f3n [56] . E -4-064-A-10 \u00b6 Bronconeumopat\u00edas agudas del ni\u00f1o viral. El VRS representa el 50% de las etiolog\u00edas en el ni\u00f1o menor de 2 a\u00f1os, pero tan s\u00f3lo el 10% en los mayores de 5 a\u00f1os [56] ; despu\u00e9s est\u00e1n los HRV, VPI, ADV y virus influenza (24, 10, 7 y 4%, respectivamente). En el ni\u00f1o mayor, se a\u00edslan con frecuencia los virus influenza y VRS en el curso de neumopat\u00edas, con una prevalencia aproximada del 6 y el 10%, respectivamente [11, 36] . Gracias a los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos actuales, cada vez es m\u00e1s frecuente la detecci\u00f3n de al menos dos pat\u00f3genos (30-40%). Casi en la mitad de las muestras en las que se identifica un virus, se detecta tambi\u00e9n una bacteria; as\u00ed mismo, en casi la mitad de los casos de neumon\u00edas por neumococo se identifica un virus concomitante [4, 57] . En resumen, entre la edad de 6 meses y 6 a\u00f1os, la etiolog\u00eda viral pasa del 40 al 15%, las coinfecciones virales y bacterianas del 25 al 20% y las bacterianas, del 25 al 40% [7] . La determinaci\u00f3n inicial de la naturaleza viral o bacteriana en una neumopat\u00eda es dif\u00edcil (Cuadro V) [3, 7, 22-24, 57, 61-65] ; esta epidemiolog\u00eda depende de las t\u00e9cnicas aplicadas y la poblaci\u00f3n estudiada. El neumococo se observa a cualquier edad; en un 13-28% de las neumon\u00edas, Haemophilus influenzae no tipificables est\u00e1n implicados raramente (3-1% de los casos). En el ni\u00f1o mayor de 5 a\u00f1os, Mycoplasma pneumoniae representa entre el 20-40% de las neumon\u00edas extrahospitalarias; despu\u00e9s de la edad de 10 a\u00f1os, se detecta Cph. pneumoniae en un 5 o, incluso, un 20% de los casos [50] . Las complicaciones pulmonares de la varicela se describen aparte; son infrecuentes pero est\u00e1n relacionadas con el estreptococo A betahemol\u00edtico o con el estafilococo dorado. En definitiva, el neumococo representa el riesgo infeccioso m\u00e1s importante y, por desgracia, su resistencia a los antibi\u00f3ticos se ha vuelto preocupante. Este riesgo es mucho m\u00e1s elevado antes de la edad de 2 a\u00f1os, por las diferencias de serotipos, y tambi\u00e9n es mayor cuando el ni\u00f1o ha recibido antibi\u00f3ticos durante el mes precedente o si est\u00e1 inmunodeprimido. La mortalidad correlaciona con el estado cl\u00ednico subyacente y con la gravedad inicial de la enfermedad (sepsis o insuficiencia respiratoria).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 587,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 591,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 919,
                    "end": 922,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 923,
                    "end": 926,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 1102,
                    "end": 1105,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1209,
                    "end": 1233,
                    "text": "[3, 7, 22-24, 57, 61-65]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1687,
                    "end": 1691,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro IV."
        },
        {
            "text": "Queda por aclarar el papel espec\u00edfico de cada uno de los pat\u00f3genos. Es conocido el sesgo que existe en la poblaci\u00f3n hospitalaria y, en particular, el de los ni\u00f1os que acuden a consulta por el fracaso de una antibioticoterapia inicial ambulatoria. Es probable que papel de los virus influenza est\u00e9 infravalorado en la patogenia de las neumopat\u00edas; \u00e9stos favorecen la posterior aparici\u00f3n de una infecci\u00f3n bacteriana, con un desfase de 2-4 semanas, por neumococo m\u00e1s que por micoplasma [66] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 483,
                    "end": 487,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hospitalizado Ambulatorio Total"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de bronconeumopat\u00eda requiere la combinaci\u00f3n de exploraci\u00f3n f\u00edsica, pruebas de imagen radiol\u00f3gicas, de laboratorio habituales y pruebas microbiol\u00f3gicas adecuadas [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 180,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Protocolo diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Particularidades bacteriol\u00f3gicas Seg\u00fan el cuadro cl\u00ednico, se pueden destacar algunas particularidades bacteriol\u00f3gicas: \u2022 en el curso de la bronquiolitis aguda del lactante, el riesgo de infecci\u00f3n bacteriana invasiva es muy bajo (1-2%); el riesgo frecuente de sobreinfecci\u00f3n o coinfecci\u00f3n no justifica una antibioticoterapia inicial; \u2022 las bronquitis agudas son casi siempre de origen viral; sin embargo, algunas bacterias est\u00e1n implicadas; esta epidemiolog\u00eda se tiene en cuenta cuando est\u00e1 indicada una antibioticoterapia. Despu\u00e9s de la edad de 3 a\u00f1os, Mycoplasma pneumoniae provoca un cuadro de traqueobronquitis febril; en los ni\u00f1os de 10 a\u00f1os, se pueden sospechar otras bacterias: Cph. pneumoniae o Bordetella pertussis, si la protecci\u00f3n vacunal es insuficiente. Antes de la edad de 3 a\u00f1os, a veces resulta dif\u00edcil diferenciar una bronquitis aguda de una neumopat\u00eda; en caso de duda, se realiza una radiograf\u00eda. La distinci\u00f3n entre colonizaci\u00f3n y sobreinfecci\u00f3n tampoco es sencilla; a esta edad, el neumococo y Haemophilus influenzae intervienen a veces en las bronquitis agudas; este dato orienta la antibioticoterapia ante un cuadro s\u00e9ptico o que persiste m\u00e1s de 1 semana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Para recordar"
        },
        {
            "text": "Estudios epidemiol\u00f3gicos relativos a las neumopat\u00edas del ni\u00f1o. Bronconeumopat\u00edas agudas del ni\u00f1o \u00b6 E -4-064-A-10",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro V."
        },
        {
            "text": "Las clasificaciones convencionales basadas en el tipo de afecci\u00f3n anat\u00f3mica, radiol\u00f3gica y etiopatog\u00e9nica se han establecido para el diagn\u00f3stico positivo del tipo de afecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias inferiores. Sin embargo, una valoraci\u00f3n fundada en la gravedad del proceso resulta m\u00e1s eficaz y sirve para orientar con rapidez la opci\u00f3n terap\u00e9utica. La estrategia fundamental para disminuir la morbilidad e, incluso, la mortalidad, sigue siendo el tratamiento adecuado de las neumopat\u00edas bacterianas. Las bronconeumopat\u00edas del ni\u00f1o asocian de manera variable un s\u00edndrome infeccioso y una tos m\u00e1s o menos productiva acompa\u00f1ada o no de dificultades respiratorias [68] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 663,
                    "end": 667,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de la afecci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Para la exploraci\u00f3n f\u00edsica, se debe contar con la cooperaci\u00f3n de los padres; se realiza con el ni\u00f1o desnudo, si es posible en brazos de la madre, para observarle en un primer momento (tipo de disnea, frecuencia y ritmo respiratorios, signos de dificultad respiratoria, cianosis). Los organismos sanitarios internacionales han elaborado unas recomendaciones basadas en la gravedad y han establecido unos par\u00e1metros f\u00e1cilmente reconocibles para detectar esos casos que necesitan ex\u00e1menes complementarios, en particular la realizaci\u00f3n de una radiograf\u00eda tor\u00e1cica [69] . La frecuencia respiratoria es el signo principal: en un ni\u00f1o menor de 1 a\u00f1o, la polipnea se define por una frecuencia respiratoria de m\u00e1s de 50/min; en ni\u00f1os de 1-5 a\u00f1os, por una cifra superior a 40/min, medida durante un minuto, con el ni\u00f1o en calma y despu\u00e9s de una desinfecci\u00f3n rinofar\u00edngea. La progresi\u00f3n de la afecci\u00f3n parenquimatosa provoca una modificaci\u00f3n de la din\u00e1mica respiratoria con acentuaci\u00f3n de los esfuerzos inspiratorios; en ese momento, aparecen el tiraje y la distensi\u00f3n. La existencia de tiraje subcostal es un par\u00e1metro fiable de una afecci\u00f3n parenquimatosa grave. Las anomal\u00edas auscultatorias reflejan la afecci\u00f3n baja y distinguen los estados cl\u00ednicos en bronquiolitis, bronquitis o neumopat\u00eda. Es necesario buscar la presencia difusa o localizada de signos alveolares (estertores crepitantes), bronquiolares (estertores sibilantes) o pleurales (disminuci\u00f3n del murmullo vesicular y matidez).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 560,
                    "end": 564,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de la afecci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud considera que la asociaci\u00f3n de una taquipnea con signos de tiraje tiene una sensibilidad y una especificidad del orden del 75 y el 70%, respectivamente. Este criterio se ha establecido para aquellos pa\u00edses que no disponen de t\u00e9cnicas radiol\u00f3gicas. La asociaci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica de una infecci\u00f3n baja es la siguiente: temperatura superior a 38,5\u00b0C, frecuencia respiratoria superior a 60/min, quejido espiratorio y dificultades o rechazo para beber, sobre todo en un ni\u00f1o menor de 1 a\u00f1o [70] . Sin embargo, el m\u00e9dico debe permanecer alerta porque en el ni\u00f1o se observan manifestaciones cl\u00ednicas enga\u00f1osas: dolores tor\u00e1cicos aislados o abdominales seudoapendiculares, fiebre aislada e incluso sepsis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 520,
                    "end": 524,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de la afecci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Al finalizar el estudio cl\u00ednico inicial, pueden ser necesarias pruebas complementarias para poder establecer el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de certeza. Al mismo tiempo, debe valorarse la gravedad inicial y descartar las otras causas de dificultad respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de la afecci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En pediatr\u00eda, no existe ning\u00fan baremo validado para evaluar la gravedad de las bronconeumopat\u00edas. Sin embargo, los siguientes signos deben considerarse elementos de gravedad: \u2022 edad inferior a 6 meses; \u2022 intensidad del s\u00edndrome infeccioso; \u2022 polipnea y dificultad respiratoria intensa; \u2022 rechazo de la bebida, v\u00f3mitos y diarrea; \u2022 signos de agotamiento: irregularidades respiratorias, sudoraci\u00f3n, taquicardia, agitaci\u00f3n, disminuci\u00f3n del grito o la tos, debilitamiento del murmullo vesicular, trastornos de la conciencia; \u2022 hipoxia que requiera una fracci\u00f3n inspirada de ox\u00edgeno superior al 50%; \u2022 hipercapnia superior a 55 mmHg;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de la gravedad inicial"
        },
        {
            "text": "\u2022 una enfermedad subyacente (enfermedad respiratoria cr\u00f3nica, enfermedad neuromuscular, cardiopat\u00eda cong\u00e9nita, inmunodepresi\u00f3n, drepanocitosis). De esta evaluaci\u00f3n derivan las indicaciones de hospitalizaci\u00f3n, que tienen en cuenta el estado general del ni\u00f1o, la tolerancia respiratoria, la medida de la saturaci\u00f3n transcut\u00e1nea de ox\u00edgeno (oximetr\u00eda de pulso < 94%), la medici\u00f3n no invasiva de la oxigenaci\u00f3n arterial, la presencia de cianosis perif\u00e9rica, la dificultad para alimentarse (menos de un tercio de los biberones tres veces seguidas o menos de la mitad m\u00e1s de medio d\u00eda), un r\u00e1pido agravamiento o una resistencia terap\u00e9utica inicial, dificultades de acceso a la asistencia o incompetencia psicosocial. La decisi\u00f3n de hospitalizaci\u00f3n puede basarse tambi\u00e9n en datos radiol\u00f3gicos (neumopat\u00edas multilobares, pleures\u00eda, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de la gravedad inicial"
        },
        {
            "text": "No todos los cuadros de dificultad respiratoria se deben a bronconeumopat\u00edas. Hay que descartar sobre todo: \u2022 la inhalaci\u00f3n de un cuerpo extra\u00f1o; \u2022 una crisis de asma; \u2022 una obstrucci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores; \u2022 una insuficiencia card\u00edaca aguda o un shock s\u00e9ptico; \u2022 una disnea sine materia (neurol\u00f3gica); \u2022 una polipnea secundaria a una acidosis metab\u00f3lica (cetoacidosis diab\u00e9tica, descompensaci\u00f3n de enfermedades hereditarias del metabolismo o farmacol\u00f3gica [\u00e1cido salic\u00edlico]). A la inversa, dos cuadros cl\u00ednicos extrapulmonares bastante espec\u00edficos de la edad pedi\u00e1trica deben hacer sospechar la existencia de una neumopat\u00eda y realizar ex\u00e1menes complementarios, en particular radiol\u00f3gicos: s\u00edndrome seudomen\u00edngeo (aunque la asociaci\u00f3n de neumococia pulmonar y meningitis por neumomoco es posible) o seudoapendicular, porque pueden existir signos abdominales en la fosa il\u00edaca derecha.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras causas de dificultad respiratoria"
        },
        {
            "text": "La sensibilidad de la auscultaci\u00f3n para diagnosticar una neumopat\u00eda es baja, ya que tan s\u00f3lo detecta un 33% de las neumopat\u00edas demostradas por radiolog\u00eda. Una radiograf\u00eda tor\u00e1cica posee un valor predictivo positivo de alrededor del 90% y un valor predictivo negativo cercano al 100%. La radiograf\u00eda tor\u00e1cica es un examen poco costoso y realmente importante para el diagn\u00f3stico de neumopat\u00eda. En un primer momento, se solicita una placa posteroanterior en inspiraci\u00f3n. Si no revela ninguna anomal\u00eda cl\u00ednica, el valor predictivo negativo de ausencia de cualquier anomal\u00eda radiol\u00f3gica importante es muy alto [71] . Su indicaci\u00f3n no puede ser sistem\u00e1tica ante cualquier tos febril. La probabilidad de observar anomal\u00edas radiol\u00f3gicas en pacientes con una auscultaci\u00f3n normal, sibilancias o roncus, es inferior al 10%. Aparte de la polipnea, ya definida, o de una semiolog\u00eda a la auscultaci\u00f3n con crepitaciones focales, la radiograf\u00eda se realiza: \u2022 en un ni\u00f1o que presente factores de riesgo, si los datos cl\u00ednicos son insuficientes para descartar una neumopat\u00eda; \u2022 cuando existe una tos febril que persiste m\u00e1s de 5 d\u00edas o una fiebre superior a 38,5\u00b0C durante m\u00e1s de 3 d\u00edas; \u2022 en un lactante de 6 meses, incluso menor de 2 a\u00f1os, que presente una afecci\u00f3n respiratoria baja que no corresponda a un primer episodio t\u00edpico de bronquiolitis sin signo de gravedad. A esta edad, una fiebre aislada y prolongada justifica la realizaci\u00f3n de una radiograf\u00eda tor\u00e1cica; \u2022 en caso de afecciones respiratorias bajas recidivantes; \u2022 cuando se sospecha la inhalaci\u00f3n de un cuerpo extra\u00f1o; en este caso, se realizan las placas en inspiraci\u00f3n y en espiraci\u00f3n; la endoscopia establece el diagn\u00f3stico de certeza. La radiograf\u00eda establece el diagn\u00f3stico, aunque no especifica la etiolog\u00eda; permite controlar la evoluci\u00f3n a corto plazo y descartar complicaciones: sobreinfecciones, trastornos de ventilaci\u00f3n, neumot\u00f3rax o neumomediastino, pleures\u00eda purulenta, empiema pleural, absceso pulmonar. La presencia de un broncograma a\u00e9reo es habitual en una neumon\u00eda franca lobar, y su ausencia debe plantear dudas sobre el diagn\u00f3stico. Se recomienda el control de la regresi\u00f3n total de las anomal\u00edas radiol\u00f3gicas al final del tratamiento, para comprobar la ausencia de una afecci\u00f3n preexistente o la existencia de secuelas. Se debe esperar un plazo m\u00ednimo de 3-4 semanas despu\u00e9s de finalizar el tratamiento, por la disociaci\u00f3n radiocl\u00ednica. .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 605,
                    "end": 609,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen radiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "La ecograf\u00eda permite confirmar un derrame, diagnosticar un tabicamiento o guiar una punci\u00f3n mediante localizaci\u00f3n de la bolsa l\u00edquida m\u00e1s accesible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen radiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "La tomograf\u00eda computarizada (TC) tor\u00e1cica est\u00e1 indicada para el diagn\u00f3stico y evaluaci\u00f3n de posibles secuelas: bronquiectasia, bronquiolitis constrictiva localizada o difusa, s\u00edndrome de McLeod [72] . A veces se detecta una malformaci\u00f3n cong\u00e9nita asociada. Esta asociaci\u00f3n puede ser fortuita o causal de la sobreinfecci\u00f3n broncopulmonar (malformaci\u00f3n qu\u00edstica, adenomatoide pulmonar, quiste broncog\u00e9nico, tumor bronquial, etc.).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 198,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas de imagen radiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Al finalizar el estudio inicial, pueden ser necesarios varios ex\u00e1menes para poder establecer el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Una leucocitosis (>15.000/mm 3 ) con predominio de polimorfonucleares (>10.000/mm 3 ) y una prote\u00edna C reactiva (CRP) francamente elevada (>60 mg/l) es compatible con una etiolog\u00eda bacteriana, pero tambi\u00e9n se puede observar en el curso de neumopat\u00edas virales. La CRP, por s\u00ed sola, no permite diferenciar el origen bacteriano o viral de una neumopat\u00eda extrahospitalaria; en cambio, su valor predictivo negativo es bueno [73] . La velocidad de sedimentaci\u00f3n es enga\u00f1osa en el ni\u00f1o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 419,
                    "end": 423,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Investigaciones no espec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "La procalcitonina suele estar elevada en caso de infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica [74] . Una elevaci\u00f3n de esta concentraci\u00f3n superior a 2 \u00b5g/l es un buen indicador de neumococo, incluso en caso de coinfecci\u00f3n viral; una concentraci\u00f3n inferior a 1 \u00b5g/l es m\u00e1s favorable a una etiolog\u00eda exclusivamente viral. Entre estos dos valores, existe un margen cuya interpretaci\u00f3n es delicada [75] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 75,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 374,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Investigaciones no espec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "La distinci\u00f3n entre las infecciones bacterianas y virales sigue siendo el objetivo de la investigaci\u00f3n, para discriminar mejor la pertinencia del uso de los antibi\u00f3ticos. Nuevos marcadores se eval\u00faan con regularidad. La medida de la expresi\u00f3n de los receptores de complemento de los neutr\u00f3filos, en particular CR1 (CD35) parece prometedora y, asociando un baremo cl\u00ednico (clinical infection score), se logra un resultado anal\u00edtico de una sensibilidad del 98% y una especificidad del 97% [76] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 487,
                    "end": 491,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Investigaciones no espec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "En el ni\u00f1o, los m\u00e9todos serol\u00f3gicos s\u00f3lo son \u00fatiles para identificar la inmunoglobulina M (IgM) anti-Mycoplasma pneumoniae y anti-Cph. pneumoniae que, cuando se obtienen con rapidez, facilitan la decisi\u00f3n terap\u00e9utica inicial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Investigaciones etiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n de los ant\u00edgenos en la orina es un examen clave en las legionelosis. En cambio, su sensibilidad y especificidad para el neumococo [77] son mediocres.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 147,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Investigaciones etiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Las muestras bacteriol\u00f3gicas nasofar\u00edngeas s\u00f3lo pueden demostrar la presencia de flora comensal. La realizaci\u00f3n, de forma ambulatoria, del examen citobacteriol\u00f3gico de los esputos es dif\u00edcil, incluso despu\u00e9s de una sesi\u00f3n de kinesiterapia. Se considera que una bacteria es responsable de la infecci\u00f3n cuando se encuentran en al menos 10 6 unidades formadoras de colonias (CFU)/ml en una muestra rica en leucocitos (>25/campo) sin contaminaci\u00f3n orofar\u00edngea (<10 c\u00e9lulas epiteliales/campo). Su valor predictivo negativo es bueno. Una concentraci\u00f3n m\u00e1s baja es significativa para algunas bacterias que no forman parte de la flora comensal como Pseudomonas aeruginosa o Mycobacterium tuberculosis. Otra forma de recoger secreciones bronquiales es mediante expectoraci\u00f3n inducida por nebulizaci\u00f3n de una soluci\u00f3n salina hipert\u00f3nica, que a veces se tolera mal; la fibroendoscopia bronquial asociada a lavado broncoalveolar se reserva para las neumopat\u00edas graves o del inmunodeprimido. En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica [78] , no es recomendable una toma directa de muestra intrapulmonar, por la agresividad que implica. Cuando un derrame es superior a 1 cm, se realiza de manera sistem\u00e1tica una punci\u00f3n pleural para su estudio microbiol\u00f3gico. Las PCR bacterianas espec\u00edficas, en particular las del neumococo, son aplicables en estas muestras diana.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1002,
                    "end": 1006,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Investigaciones etiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "El car\u00e1cter intracelular obligatorio de los virus hace que las muestras tengan que contener c\u00e9lulas. La fragilidad de la mayor\u00eda de los virus impone el uso de medios de transporte espec\u00edficos cuando se va a realizar una t\u00e9cnica de cultivo. La calidad de la muestra es fundamental para poder establecer el diagn\u00f3stico. As\u00ed mismo, el transporte y el tratamiento t\u00e9cnico deben ser r\u00e1pidos, sobre todo cuando se trata de t\u00e9cnicas cuantitativas o semicuantitativas, debido a la rapidez de la degradaci\u00f3n de los \u00e1cidos nucleicos. Las aspiraciones nasofar\u00edngeas siguen siendo la t\u00e9cnica m\u00e1s eficaz para poder diagnosticar los principales pat\u00f3genos virales. Los m\u00e9todos tradicionales para el diagn\u00f3stico virol\u00f3gico incluyen la b\u00fasqueda antig\u00e9nica directa por inmunofluorescencia (IF) o prueba inmunoenzim\u00e1tica (EIA) y el aislamiento en cultivo, el cual es la t\u00e9cnica de referencia, pero es larga y se reserva para los laboratorios de investigaci\u00f3n. Cualquier laboratorio de an\u00e1lisis puede, en cambio, realizar las t\u00e9cnicas de IF o EIA, incluso a domicilio; poseen una sensibilidad que suele ser inferior a la del cultivo para los virus neum\u00f3tropos m\u00e1s frecuentes (80%), pero tambi\u00e9n permiten detectar una fracci\u00f3n de muestras falsamente negativas en el cultivo. La especificidad es del 100% para los virus que se investigan; la etiolog\u00eda se establece porque el virus identificado es replicativo (VRS, VPI 1-2-3, virus influenza A y B, ADV, HMPV, algunos CoVH). Los HRV, principales virus responsables de las infecciones de las v\u00edas respiratorias, s\u00f3lo se pueden identificar por cultivo viral o mediante t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular. Los resultados de diversos equipos que utilizan t\u00e9cnicas de PCR-transcripci\u00f3n inversa (RT-PCR), muestran que los m\u00e9todos moleculares detectan m\u00e1s muestras positivas que los m\u00e9todos tradicionales. Se est\u00e1 trabajando para ampliar el n\u00famero de virus identificables por RT-PCR multiplex, as\u00ed como para descubrir nuevos virus como algunos CoVH y BoVH, responsables de afecciones respiratorias en el ni\u00f1o. Como conclusi\u00f3n, la mejor forma de progresar hoy d\u00eda en el diagn\u00f3stico de las enfermedades respiratorias infantiles, es el uso combinado de la IF y de la RT-PCR multiplex, que garantiza rapidez, control de los costes y una elevada tasa de detecci\u00f3n de virus respiratorios. El diagn\u00f3stico viral precoz permite reducir el tiempo de hospitalizaci\u00f3n y la administraci\u00f3n de una antibioticoterapia; en el caso del VRS, este tratamiento se reduce en un 52%, y los costes de hospitalizaci\u00f3n en un 26% [79] . Es importante se\u00f1alar que la prevalencia extrahospitalaria de la enfermedad respiratoria tiene un impacto mayor sobre el valor predictivo de las pruebas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido. Cuando la tasa de prevalencia es baja, del 1 o 2%, como la observada al comienzo o al final de la epidemia invernal por VRS o influenza, el valor predictivo positivo es tan s\u00f3lo del 15%, lo que significa que una prueba positiva es con m\u00e1s frecuencia un falso positivo que un verdadero positivo. Estas pruebas, por tanto, s\u00f3lo se deben utilizar en plena epidemia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2520,
                    "end": 2524,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Investigaciones etiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "En el curso de las neumopat\u00edas, el hemocultivo es el examen de referencia, pero el rendimiento es especialmente bajo en el ni\u00f1o, de un 10% como m\u00e1ximo, en las neumon\u00edas por neumococo. Esto se debe a que su realizaci\u00f3n no es sistem\u00e1tica, se limita al s\u00edndrome febril franco y mal tolerado, su repetici\u00f3n en un mismo enfermo es limitada y, por \u00faltimo, el volumen de la muestra es escaso y no permite que el cultivo sea satisfactorio desde un punto de vista t\u00e9cnico, por la peque\u00f1a carga microbiana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Investigaciones etiol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "En el \u00e1mbito de la urgencia, no se dispone de ning\u00fan indicador, ni cl\u00ednico ni biol\u00f3gico, que permita orientar la etiolog\u00eda. Los ex\u00e1menes microbiol\u00f3gicos dan resultados tard\u00edos Bronconeumopat\u00edas agudas del ni\u00f1o \u00b6 E -4-064-A-10 y su interpretaci\u00f3n es delicada. De este modo, sin un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico preciso, el tratamiento es casi siempre emp\u00edrico (Fig. 1) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 352,
                    "end": 360,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "\u25a0 Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La conducta terap\u00e9utica puede resumirse en: mantener un buen estado nutricional y una hidrataci\u00f3n adecuada, unas v\u00edas respiratorias superiores e inferiores libres, con oxigenoterapia sustitutiva en algunos casos, control del equilibrio t\u00e9rmico e inicio de antibioticoterapia cuando el cuadro sugiere una neumopat\u00eda bacteriana. Despu\u00e9s se plantean tres cuestiones: cu\u00e1l es la gravedad de la enfermedad, cu\u00e1l es el estado subyacente y si hay que tratar al paciente en su domicilio o habr\u00e1 que hospitalizarlo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de los principios no espec\u00edficos descritos, entre los que la desobstrucci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores debe ser cuidadosa, el uso de la kinesiterapia respiratoria es muy amplio en Francia. A juzgar por las referencias anglosajonas, se trata de una excepci\u00f3n cultural francesa. Debe estar basada en la observaci\u00f3n documentada de una franca mejor\u00eda cl\u00ednica durante la fase obstructiva e hipersecretora de la enfermedad. La t\u00e9cnica m\u00e1s \u00fatil es la de las maniobras de espiraci\u00f3n pasivas y lentas asociadas a una tos provocada [80] . Dicha prescripci\u00f3n no debe ser sistem\u00e1tica y depender\u00e1 del estado cl\u00ednico del ni\u00f1o. Otros elementos intervienen en el tratamiento sintom\u00e1tico; una posici\u00f3n proclive dorsal a 30\u00b0, con cuidado de que la cabeza no est\u00e9 hiperflexionada, y un control de la calidad medioambiental, evitando cualquier exposici\u00f3n al humo de tabaco.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis aguda del lactante"
        },
        {
            "text": "Cuanto m\u00e1s joven es el ni\u00f1o, menos \u00fatiles son los tratamientos farmacol\u00f3gicos y menos han sido evaluados; esto se aplica a los broncodilatadores y corticoides sist\u00e9micos o inhalados. Su prescripci\u00f3n a veces est\u00e1 relacionada con criterios de experiencias locales, pero su evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica es imperativa; su eficacia podr\u00eda ser mayor en un lactante que en el futuro ser\u00e1 asm\u00e1tico y que tiene una primera crisis inducida por un virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis aguda del lactante"
        },
        {
            "text": "La antibioticoterapia en ning\u00fan caso es sistem\u00e1tica. Se puede discutir su indicaci\u00f3n en los casos de infecci\u00f3n focal (otitis media aguda purulenta, foco pulmonar radiol\u00f3gico) o en aquellos en los que se sospecha una sobreinfecci\u00f3n bacteriana por la persistencia de una fiebre alta y por la elevaci\u00f3n de los marcadores de la infecci\u00f3n. Los g\u00e9rmenes m\u00e1s frecuentes en estos casos, en los que se recomienda la asociaci\u00f3n de amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico son Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae, Moraxella catarrhalis. A veces, hay que sospechar la presencia de estafilococo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis aguda del lactante"
        },
        {
            "text": "El paso a reanimaci\u00f3n y la decisi\u00f3n de aplicar respiraci\u00f3n asistida siguen estando mal codificados. La existencia de normocapnia o, incluso, hipercapnia es predictiva de apneas. Los antivirales, como la ribavarina, ofrecen resultados decepcionantes y su uso se reserva para una inmunodepresi\u00f3n [81] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 298,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis aguda del lactante"
        },
        {
            "text": "Aparte de las medidas ambientales (transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de las manos y por el aire), el tratamiento preventivo es reducido. La vacunaci\u00f3n antigripal no puede realizarse antes de los 6 meses, pero la vacunaci\u00f3n del personal tratante e incluso de los padres permite evitar casos nosocomiales. Los anticuerpos monoclonales anti-VRS tienen indicaciones limitadas a los grandes prematuros, a los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os portadores de una displasia broncopulmonar que necesitan un tratamiento y a las cardiopat\u00edas graves que est\u00e1n a la espera de una correcci\u00f3n quir\u00fargica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis aguda del lactante"
        },
        {
            "text": "Como la etiolog\u00eda viral es la predominante, ning\u00fan estudio aleatorizado ha podido mostrar el beneficio de una antibioticoterapia ni en el ni\u00f1o ni en el adulto, aunque se identifiquen Mycoplasma pneumoniae o Cph. pneumoniae. El tratamiento de la tos es dif\u00edcil porque hay que respetarla lo m\u00e1s posible. No existen argumentos a favor de los broncodilatadores inhalados, prescritos con tanta frecuencia; sin embargo, la obstrucci\u00f3n respiratoria debida a la inflamaci\u00f3n, el edema y la broncocontricci\u00f3n pueden hacer recomendable su uso en pacientes que presentan una hiperreactividad bronquial [82] . Los tratamientos antitus\u00edgenos y el uso de mucol\u00edticos no gozan de ninguna recomendaci\u00f3n por la falta de estudios consistentes. La kinesiterapia respiratoria se utiliza a veces durante la fase hipersecretora, aunque tampoco existe un argumento f\u00e1ctico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 590,
                    "end": 594,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquitis aguda"
        },
        {
            "text": "No debe olvidarse la posibilidad de que se trate de Bordetella pertussis cuando se trata de ni\u00f1os de alrededor de diez a\u00f1os que no han sido vacunados o lo han sido de forma incorrecta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquitis aguda"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica ambulatoria corriente, la falta de indicadores sensibles y espec\u00edficos cl\u00ednicos, radiol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos y microbiol\u00f3gicos que permitan definir el agente infeccioso responsable, justifica la decisi\u00f3n r\u00e1pida y f\u00e1cil de administrar una antibioticoterapia probabil\u00edstica (Fig. 2) . La elecci\u00f3n de la antibioticoterapia inicial depende de la edad y de la epidemiolog\u00eda nacional, que se\u00f1ala las dos bacterias causales m\u00e1s frecuentes: el neumococo y el micoplasma; se opta, por tanto, por la amoxicilina durante 10 d\u00edas o los macr\u00f3lidos durante 14 d\u00edas. Entre los macr\u00f3lidos, unos nuevos productos de la clase de los azalidos presentan semividas prolongadas y concentraciones elevadas en las secreciones respiratorias, por lo que cabe esperar unos tiempos de prescripci\u00f3n m\u00e1s breves [83] . La azitromicina pertenece a esta clase terap\u00e9utica. La Agence Fran\u00e7aise de S\u00e9curit\u00e9 Sanitaire des Aliments et Produits de Sant\u00e9 (AFSSAPS) s\u00f3lo la ha validado en el ni\u00f1o en caso de anginas estreptoc\u00f3cicas, cuando los betalact\u00e1micos est\u00e1n contraindicados. Otros autores han establecido una correlaci\u00f3n entre el uso de esta clase de antibi\u00f3ticos y la emergencia de neumococos resistentes [84] . Hay que recordar que, con independencia de la edad, el riesgo infeccioso vital sigue ligado al neumococo; as\u00ed, la amoxicilina (100 mg/kg/d\u00eda, repartida en tres tomas cada 8 horas, sin sobrepasar 3 g/d\u00eda) sigue siendo el tratamiento de primera l\u00ednea. Este tratamiento suele ser ambulatorio y se administra por v\u00eda oral [85] . Si existe una alergia comprobada a los betalact\u00e1micos, se debe consultar con un especialista. Las neumon\u00edas por Haemophilus influenzae b son excepcionales, salvo en situaciones particulares (mucoviscidosis, broncopat\u00eda cr\u00f3nica) o en un ni\u00f1o que no tiene cobertura vacunal; esta \u00faltima circunstancia requiere la asociaci\u00f3n de amoxicilina\u00e1cido clavul\u00e1nico (80 mg/kg/d\u00eda de amoxicilina). En el paciente sano, es excepcional que Haemophilus influenzae no tipificables sean la causa de neumopat\u00edas graves, mientras que son los primeros responsables de otitis medias agudas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 793,
                    "end": 797,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 1185,
                    "end": 1189,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 1510,
                    "end": 1514,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 292,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Neumopat\u00eda extrahospitalaria"
        },
        {
            "text": "En el ni\u00f1o mayor de 3 a\u00f1os, la amoxicilina es el tratamiento de referencia. Sin embargo, una orientaci\u00f3n anamn\u00e9sica cl\u00ednica o radiol\u00f3gica hacia Mycoplasma pneumoniae, o en los ni\u00f1os de alrededor de diez a\u00f1os hacia Cph. pneumoniae, podr\u00eda conducir a un tratamiento inicial con un macr\u00f3lido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumopat\u00eda extrahospitalaria"
        },
        {
            "text": "En todos los casos, es indispensable realizar una nueva valoraci\u00f3n cl\u00ednica despu\u00e9s de 48-72 horas, con independencia de la decisi\u00f3n terap\u00e9utica tomada. El criterio principal es la fiebre y no la tos; puede ser \u00fatil realizar adem\u00e1s una CRP o, incluso, una prueba de procalcitonina (PCT), e interpretar los resultados en funci\u00f3n de los datos iniciales. En una neumon\u00eda por neumococo, la fiebre suele desaparecer en menos de 24 horas. La tos se mantiene durante una semana aproximadamente, pero puede durar m\u00e1s cuando la infecci\u00f3n est\u00e1 producida por g\u00e9rmenes at\u00edpicos. Si no hay mejor\u00eda y, por tanto, persiste la fiebre, habr\u00e1 que reconsiderar el diagn\u00f3stico y buscar una posible complicaci\u00f3n mediante una radiograf\u00eda tor\u00e1cica (lesiones parenquimatosas extensas, derrame pleural, cuerpo extra\u00f1o, etc.). El fracaso del tratamiento con amoxicilina, cuando no existen complicaciones, evoca la posibilidad de una bacteria at\u00edpica, que requiere la prescripci\u00f3n de macr\u00f3lidos en monoterapia. Es necesario hacer una revaloraci\u00f3n 3 d\u00edas m\u00e1s tarde. La existencia de complicaciones o un nuevo fracaso despu\u00e9s de haber cambiado de antibi\u00f3tico hacen necesaria la consulta con un especialista y, casi siempre, la hospitalizaci\u00f3n. Aunque no existen recomendaciones oficiales formales, se aconseja realizar una radiograf\u00eda tor\u00e1cica de control para comprobar la curaci\u00f3n, transcurrido un tiempo despu\u00e9s del tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumopat\u00eda extrahospitalaria"
        },
        {
            "text": "Nuevas mol\u00e9culas parecidas a los macr\u00f3lidos, activas frente al neumococo y micoplasma, podr\u00edan modificar la antibioticoterapia de primera l\u00ednea. La vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica de los lactantes ha mostrado una gran eficacia sobre las bacteriemias y meningitis por neumococo. En la actualidad, esta vacuna se limita a siete serotipos y, por desgracia, serotipos no incluidos en la vacuna pueden provocar infecciones respiratorias. Una soluci\u00f3n ser\u00eda ampliar su espectro a\u00f1adiendo valencias, pero con un control microbiol\u00f3gico para evaluar su repercusi\u00f3n sobre la epidemiolog\u00eda extrahospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumopat\u00eda extrahospitalaria"
        },
        {
            "text": "Las pleuroneumopat\u00edas se definen por la asociaci\u00f3n de una infecci\u00f3n pulmonar y un derrame pleural. Los g\u00e9rmenes causales m\u00e1s frecuentes son Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae y Staphylococcus aureus; excepcionalmente tambi\u00e9n Mycoplasma pneumoniae. El tratamiento se basa en la antibioticoterapia intravenosa (asociaci\u00f3n vancomicina-cefotaxima o cefotaxima-rifampicina), la evacuaci\u00f3n del derrame, primero con fines diagn\u00f3sticos y despu\u00e9s en funci\u00f3n de la intolerancia respiratoria (punciones repetidas, drenaje tor\u00e1cico, decorticaci\u00f3n quir\u00fargica). Algunos equipos recomiendan una corticoterapia despu\u00e9s del control de la infecci\u00f3n, pero ning\u00fan estudio ha validado esta \u00faltima medida. A veces los cuadros son impresionantes, pero se debe ser lo menos invasivo posible, porque la recuperaci\u00f3n suele ser completa. Desde hace una d\u00e9cada, se observa un recrudecimiento de las pleuroneumopat\u00edas en el ni\u00f1o, con aumento de un factor 4-5; las explicaciones son variadas: cofactor viral, en particular el virus influenza, sobreprescripci\u00f3n de antiinflamatorios no esteroideos, emergencia de algunas cepas virulentas de neumococo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "Estudios epidemiol\u00f3gicos brit\u00e1nicos refieren una disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n respiratoria en el adulto que ha padecido una neumon\u00eda o una bronquitis antes de los 2 a\u00f1os de edad. Otros destacan que el per\u00edodo cr\u00edtico se puede prolongar hasta los 7 a\u00f1os y que las secuelas funcionales tard\u00edas son independientes de factores como: tabaquismo pasivo, estatura familiar, peso al nacer, contaminaci\u00f3n del aire en interiores. Esta reducci\u00f3n de la funci\u00f3n respiratoria es probablemente el reflejo de la afecci\u00f3n inicial y de una aceleraci\u00f3n de la decadencia fisiol\u00f3gica en la edad adulta [86, 87] . La responsabilidad de estas infecciones respiratorias precoces en la aparici\u00f3n de bronquitis cr\u00f3nica en el adulto parece tener una relaci\u00f3n de causalidad m\u00e1s fuerte que el tabaquismo [88] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 578,
                    "end": 582,
                    "text": "[86,",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 586,
                    "text": "87]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 772,
                    "end": 776,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n respiratoria"
        },
        {
            "text": "En el lactante, las atelectasias del l\u00f3bulo superior derecho y las del l\u00f3bulo medio son una complicaci\u00f3n cl\u00e1sica de la afecci\u00f3n respiratoria viral baja. En el ni\u00f1o de m\u00e1s edad, el l\u00f3bulo inferior izquierdo es el m\u00e1s afectado. La atelectasia en s\u00ed misma da pocos s\u00edntomas, a\u00fan cuando es extensa. Algunas particularidades anat\u00f3micas favorecen la afectaci\u00f3n del l\u00f3bulo medio (disminuci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n colateral, implantaci\u00f3n del bronquio); \u00e9sta se traduce por una atelectasia cr\u00f3nica que define el s\u00edndrome del l\u00f3bulo medio. Si la atelectasia es lobar, el territorio afectado aparece bien delimitado por hendiduras arciformes y c\u00f3ncavas; el territorio pulmonar se muestra retra\u00eddo. La atelectasia del l\u00f3bulo medio y de la l\u00edngula se ven mejor en la placa lateral, como una opacidad triangular de v\u00e9rtice hiliar. Una atelectasia extrema de un l\u00f3bulo superior o inferior puede pasar totalmente desapercibida si estas zonas est\u00e1n pegadas al mediastino. En otros casos, las atelectasias tan s\u00f3lo afectan a peque\u00f1os territorios pulmonares, y se traducen por opacidades bien delimitadas, lineales y, a menudo, pr\u00f3ximas a una hendidura.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atelectasias secuelares"
        },
        {
            "text": "Las bronquiectasias en el ni\u00f1o siguen siendo una enfermedad actual y se sospechan ante una tos cr\u00f3nica, con o sin expectoraci\u00f3n, o bronquitis recidivantes asociadas a anomal\u00edas radiol\u00f3gicas m\u00e1s o menos marcadas. Los estudios epidemiol\u00f3gicos que se refieren a las dilataciones bronquiales encuentran antecedentes de neumopat\u00edas infecciosas en m\u00e1s del 50% de los casos; las infecciones adenovirales son las m\u00e1s frecuentes [89] . Se sospecha la existencia de bronquiectasias cuando se observan im\u00e1genes claras en el seno del territorio retra\u00eddo. La exploraci\u00f3n mediante TC tor\u00e1cica con cortes milim\u00e9tricos permite demostrarla. Los ex\u00e1menes isot\u00f3picos de perfusi\u00f3n y ventilaci\u00f3n aportan datos sobre el valor funcional. Debe discutirse la indicaci\u00f3n de su resecci\u00f3n quir\u00fargica, sobre todo en las formas localizadas, para evitar que las lesiones se extiendan al resto del par\u00e9nquima pulmonar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 420,
                    "end": 424,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilataciones de los bronquios"
        },
        {
            "text": "A diferencia de lo que ocurre en el adulto, la bronquiolitis constrictiva postinfecciosa aparece incluso en el ni\u00f1o inmunocompetente. El cuadro cl\u00ednico suele ser seudogripal y con frecuencia grave, puesto que entre un t33-50% de los casos necesita ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica [90, 91] . A veces, despu\u00e9s de una mejor\u00eda inicial, se manifiesta la semiolog\u00eda de la bronquiolitis obliterante, la cual se caracteriza por una disociaci\u00f3n entre signos funcionales importantes y una exploraci\u00f3n f\u00edsica pobre. La disnea de esfuerzo y la tos son los signos de alarma m\u00e1s importantes. La polipnea es caracter\u00edstica y dificulta la alimentaci\u00f3n; su agravaci\u00f3n puede conducir a oxigenodependencia. La auscultaci\u00f3n puede ser normal o revelar una disminuci\u00f3n del murmullo vesicular; lo m\u00e1s frecuente es que, despu\u00e9s de una bronquiolitis aguda y a pesar del tratamiento, la persistencia de crepitaciones localizadas o difusas alerte al m\u00e9dico. Tambi\u00e9n pueden existir otros signos cl\u00ednicos: distensi\u00f3n tor\u00e1cica, hipocratismo o acropaquia digital, fractura de la curva ponderoestatural. La evoluci\u00f3n a largo plazo es poco previsible; puede ser prolongada, lentamente favorable, pero tambi\u00e9n puede conducir a una insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica letal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[90,",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 277,
                    "text": "91]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis constrictivas"
        },
        {
            "text": "La radiograf\u00eda tor\u00e1cica durante el episodio inicial suele ser diferente de la de una bronquiolitis viral banal. Nunca es normal; todas las observaciones se\u00f1alan engrosamientos peribronquiales y una hiperinsuflaci\u00f3n. En alrededor del 50% de los casos existe una atelectasia y, en el 66%, opacidades que a veces son verdaderos s\u00edndromes de condensaci\u00f3n. En el estadio de la bronquiolitis constrictiva, persisten los engrosamientos peribronquiales, atelectasias frecuentes, un aumento de la transparencia pulmonar e hiperinsuflaci\u00f3n. S\u00f3lo los que tienen signos cl\u00ednicos persistentes a largo plazo presentan opacidades pulmonares confluentes (el 66%), una dilataci\u00f3n de los bronquios (un 33%) y zonas hiperclaras (el 50%) [91] . El s\u00edndrome del pulm\u00f3n peque\u00f1o hiperclaro o de Swyer-James-McLeod es una forma particular de la bronquiolitis constrictiva. Su caracter\u00edstica patog\u00e9nica es que el par\u00e9nquima pulmonar dependiente de la v\u00eda respiratoria lesionada recibe alg\u00fan flujo de gas por las colaterales. La involuci\u00f3n progresiva del territorio pulmonar afectado es secundaria a la disminuci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo inducido. El resultado es una hipoplasia del par\u00e9nquima y las arterias pulmonares, tanto en tama\u00f1o como en n\u00famero. El signo clave es el atrapamiento de aire que se ve con claridad en las placas radiol\u00f3gicas en espiraci\u00f3n. Sin embargo, estas anomal\u00edas no son espec\u00edficas y las im\u00e1genes de la TC de alta resoluci\u00f3n han mejorado la sensibilidad y la precocidad del diagn\u00f3stico. La obstrucci\u00f3n de los bronquiolos se puede detectar de forma indirecta por TC, ya que la hipoventilaci\u00f3n regional conduce a una reducci\u00f3n de la perfusi\u00f3n que a su vez se detecta por im\u00e1genes de atenuaci\u00f3n en \u00abmosaico\u00bb del par\u00e9nquima pulmonar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 718,
                    "end": 722,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiolitis constrictivas"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os portadores de d\u00e9ficit inmunitarios primitivos o secundarios suelen tener al principio, en el curso de afecciones infecciosas, signos respiratorios moderados, como por ejemplo tos seca y persistente. La flora microbiana responsable incluye la ya descrita en el ni\u00f1o inmunocompetente y organismos que suelen ser poco virulentos en el hu\u00e9sped normal. Se debe buscar Pneumocystis jirovecii, micobacterias, Nocardia, Legionella, hongos y virus, en especial CMV, ADV, VZV y virus del sarampi\u00f3n [92] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 498,
                    "end": 502,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inmunodepresi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os drepanoc\u00edticos presentan a menudo infecciones que a veces son de evoluci\u00f3n fatal, por la frecuencia del neumococo. Se calcula que este factor de riesgo, en relaci\u00f3n con un ni\u00f1o sano, es de 30 para las septicemias y de 300 para las meningitis bacterianas. Respecto a las neumon\u00edas bacterianas, se calcula que este riesgo adicional es de 4 despu\u00e9s de la edad de 4 a\u00f1os [93] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 381,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Drepanocitosis"
        },
        {
            "text": "Casi todas las infecciones respiratorias se deben a un reducido n\u00famero de pat\u00f3genos. Sin embargo, el aumento de desplazamientos a lugares lejanos incrementa el riesgo de entrar en contacto con g\u00e9rmenes inusuales. Por sus implicaciones terap\u00e9uticas, el hecho de que sean poco habituales no debe ocultar la importancia de su diagn\u00f3stico. Por otro lado, los pacientes sometidos a terapias inmunosupresoras agresivas tambi\u00e9n pueden desarrollar infecciones por microorganismos a priori no pat\u00f3genos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n pulmonar de importaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El n\u00famero de microbios ex\u00f3ticos que causan afecciones respiratorias es enorme, por lo que resulta imposible describir sus ataques espec\u00edficos (Cuadro VI) en este art\u00edculo. Una investigaci\u00f3n cuidadosa sobre las zonas geogr\u00e1ficas frecuentadas antes de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas respiratorios facilita un primer enfoque etiol\u00f3gico [94] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n pulmonar de importaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Alrededor de un 33% de las muertes que se producen en el mundo sucede durante el per\u00edodo neonatal. Los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo representan el 96% de esta cifra, y el 10% de los fallecimientos se deber\u00eda a neumon\u00edas neonatales [95] . En general, la infecci\u00f3n pulmonar forma parte de una infecci\u00f3n sist\u00e9mica. Puede declararse r\u00e1pidamente, durante la primera semana despu\u00e9s del nacimiento, o m\u00e1s tarde, en el curso de las 3 semanas siguientes. La epidemiolog\u00eda depende del entorno del periparto (fiebre materna, inhalaci\u00f3n meconial, rotura prolongada de las membranas, etc.), del t\u00e9rmino y de las comorbilidades.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumopat\u00edas neonatales"
        },
        {
            "text": "Las formas precoces son sobre todo de origen bacteriano: estreptococo del grupo B, listeriosis, Escherichia coli. A veces se identifican otras bacterias: Proteus, Enterobacter, Klebsiella, estreptococos no B. Los micoplasmas genitales, Ureaplasma urealyticum y Ureaplasma parvum, a pesar de su extrema frecuencia, son excepcionales en la etiolog\u00eda de las neumopat\u00edas agudas. La principal infecci\u00f3n viral se debe al virus del herpes simple.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumopat\u00edas neonatales"
        },
        {
            "text": "Las neumopat\u00edas neonatales tard\u00edas son causadas por g\u00e9rmenes de las neumopat\u00edas extrahospitalarias, por los de las infecciones neonatales precoces (algunos estreptococos B) y, de manera m\u00e1s espec\u00edfica, por Chlamydia trachomatis, que conduce al desarrollo de una neumopat\u00eda disneizante no febril, precedida por una conjuntivitis caracter\u00edstica, con infiltrados alveolointersticiales difusos en la radiograf\u00eda tor\u00e1cica. El tratamiento antibi\u00f3tico se basa en los macr\u00f3lidos. Los virus est\u00e1n representados por el CMV, que puede proceder de una contaminaci\u00f3n maternofetal o, a veces, a partir de la leche materna. Las infecciones pulmonares extrahospitalarias est\u00e1n causadas en su mayor\u00eda por viriasis respiratorias, sobre todo por el VRS y el VPI 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumopat\u00edas neonatales"
        },
        {
            "text": "A pesar de los datos epidemiol\u00f3gicos expuestos, es necesario subrayar la escasez de estudios sobre este tema, a menudo realizados por laboratorios de investigaci\u00f3n durante la puesta a punto m\u00e9todos experimentales. A esta escasez de estudios se suma el tama\u00f1o reducido de las poblaciones incluidas, a pesar de la importante carga sanitaria que representan las infecciones de las v\u00edas respiratorias bajas infantiles. Seg\u00fan un estudio de la Direction de la Recherche, des \u00c9tudes, de l'\u00c9valuation et des Statistiques (DREES), consagrada a la tipolog\u00eda de las consultas de los m\u00e9dicos generales, los diagn\u00f3sticos relacionados con las afecciones de las v\u00edas respiratorias altas y bajas representan m\u00e1s \" Puntos importantes \u2022 Las bronconeumopat\u00edas del ni\u00f1o son fundamentalmente virales; su prevalencia es m\u00e1xima antes de la edad de 5 a\u00f1os. No toda infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias es una neumopat\u00eda y puede tratarse de forma ambulatoria. Sin embargo, en algunos casos, por una dificultad respiratoria o por complicaciones relacionadas con el agente infeccioso o las caracter\u00edsticas del paciente, pueden volverse peligrosas y requerir un tratamiento urgente. Al mismo tiempo que se establece el diagn\u00f3stico positivo de infecci\u00f3n aguda de las v\u00edas respiratorias, se debe evaluar su gravedad. \u2022 Ni los elementos cl\u00ednicos, ni los radiol\u00f3gicos o biol\u00f3gicos permiten predecir con suficiente exactitud cu\u00e1l es el agente etiol\u00f3gico responsable. Sin embargo, la radiograf\u00eda de t\u00f3rax es fundamental para el diagn\u00f3stico de las neumopat\u00edas, cuya semiolog\u00eda cl\u00ednica suele ser incompleta; las consecuencias terap\u00e9uticas dependen de todas estas consideraciones. \u2022 La aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas experimentales asociadas a m\u00e9todos microbiol\u00f3gicos convencionales en las infecciones de v\u00edas respiratorias, permite identificar un pat\u00f3geno en el 80% e, incluso, el 90% de las muestras respiratorias. En la \u00faltima d\u00e9cada se han desarrollado m\u00e9todos de diagn\u00f3stico virol\u00f3gico r\u00e1pido para la pr\u00e1ctica diaria. Queda por precisar qu\u00e9 impacto debe tener sobre la decisi\u00f3n m\u00e9dica en la pr\u00e1ctica ambulatoria. \u2022 Los virus emergentes, coronavirus, metaneumovirus o bocavirus, ocupan un lugar cada vez m\u00e1s importante debido a los m\u00e9todos moleculares disponibles; sus consecuencias a largo plazo no han sido todav\u00eda precisadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Ante el riesgo de que se trate de un neumococo, est\u00e1 justificada una antibioticoterapia probabil\u00edstica precoz. del 60% de las sesiones dedicadas a los ni\u00f1os [96] . Es importante iniciar estudios epidemiol\u00f3gicos espec\u00edficos de zonas geogr\u00e1ficas representativas de la poblaci\u00f3n tratada. As\u00ed, es arbitrario generalizar los datos procedentes de pa\u00edses diferentes, aunque se hayan tenido en cuenta las diferencias socioecon\u00f3micas, sanitarias e, incluso, conductuales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 163,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El autor de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan conflicto de intereses en relaci\u00f3n con los datos publicados en este art\u00edculo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u25a0 Bibliograf\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Studies on the role of viruses, bacteria, and M",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Loda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Clyde",
                    "middle": [
                        "Jr"
                    ],
                    "last": "Wa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Senior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Sheaffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Denny",
                    "middle": [],
                    "last": "Fw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Epidemiology of acute lower respiratory disease in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "498--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Aetiology of community-acquired pneumonia in children treated in hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen-Kosma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jalonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "24--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Pneumonia: an eleven-year study in a pediatric practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Clyde",
                    "middle": [
                        "Jr"
                    ],
                    "last": "Wa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Collier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "12--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Incidence of community-acquired pneumonia in the population of four municipalities in Eastern Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Karkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "977--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Viral pneumoniae in children: incidence and aetiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sinaniotis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "197--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Epidemiology and clinical characteristics of community-acquired pneumonia in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rollins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "701--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Estimates of worldwide distribution of child deaths from acute respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouws",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Boshi-Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bryce",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "25--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Pneumonia in HIV-infected and HIV-uninfected children in developping countries: epidemiology, clinical features, and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "176--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Invasive pneumococcal disease in England and Whales what is true burden and what is the potential for prevention using 7 valent pneumococcal conjugate vaccine?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Booy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "403--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Mortality from pneumonia in children in the united states, 1939 through 1996",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kupronis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1399--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The impact of influenzaassociated respiratory illnesses on hospitalizations, physician visits, emergency room visits, and mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Menec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Macwilliam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Aoki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Can J Public Health",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "59--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Efficacy, safety and immunogenicity of heptavalent pneumococcal conjugate vaccine in children. Northern California Kaiser Permanente Vaccine Study Center Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shinefield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fireman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "187--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Defining the burden of pneumonia in children preventable by vaccination against Haemophilus influenzae type B",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Villaroel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alvarezam",
                    "middle": [],
                    "last": "Abrego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1060--1064",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "humanized respiratory syncytial virus monoclonal antibody, reduces hospitalization from respiratory syncytial virus infection in high-risk infants. The Impact-RSV Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Palivizumab",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "531--538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Palivizumab prophylaxis reduces hospitalization due to respiratory syncytial virus in young children with hemodynamically significant congenital heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Feltes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cabalka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Piazza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carlin",
                    "middle": [],
                    "last": "Da",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Top",
                    "middle": [],
                    "last": "Fh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "532--572",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Evidence for a heritable predisposition to death due to influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Albright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Orlando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Pavia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cannon",
                    "middle": [],
                    "last": "Albright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "197",
            "issn": "",
            "pages": "18--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Polymorphisms in the mannose binding lectin gene affect the cystic fibrosis pulmonary phenotype",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yarden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Radojkovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Boeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Macek",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zemkova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vavrova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Genet",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "629--662",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Acute respiratory tract infections and mannose-binding lectin insufficiency during early childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Melbye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00f8rensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hom\u00f8e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Madsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f8lbak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "1316--1337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Moyens de d\u00e9fense de l'appareil respiratoire. Particularit\u00e9s propres \u00e0 l'enfant sain et malade",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Donato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "5--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The classification of viruses infecting the respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mackie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "84--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in children based on antibody responses to bacterial and viral antigens",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Claesson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Trollfors",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Brolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Granstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henrichsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Jodal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "856--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Pneumonia in childhood: etiology and response to antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nohynek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Capeding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rikalainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huovinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "217--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Etiology and treatment of community-acquired pneumonia in ambulatory children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wubbel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Muniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trujillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carubelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccoig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "98--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Infections respiratoires \u00e0 virus parainfluenza, \u00e9tude r\u00e9trospective et comparative chez des enfants hospitalis\u00e9s entre",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "74--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Infections respiratoires aigu\u00ebs \u00e0 m\u00e9tapneumovirus humain chez l'enfant : \u00e9tudes descriptive et comparative avec le virus respiratoire syncytial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "212--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "National disease burden of respiratory viruses detected in children by polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Henrickson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hua",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "11--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Rhinovirus et infections respiratoires aigu\u00ebs de l'enfant hospitalis\u00e9. \u00c9tude r\u00e9trospective de",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Guittet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "417--440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Persistence of rhinovirus and enterovirus RNA after acute respiratory illness in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuorinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskenvuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "695--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Effect of respiratory virus infections including rhinovirus on clinical status in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Heaf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "117--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Rhinovirus and coronavirus infection-associated hospitalizations among older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "1338--1379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Direct diagnosis of human respiratory coronaviruses 229E and OC43 by the polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouthon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mourez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Virol Methods",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "59--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Prise en charge des pathologies respiratoires \u00e0 ad\u00e9novirus chez l'enfant immunocomp\u00e9tent",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Antibiotiques",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "97--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Development of a PCR-and hybridization-based assay (PCR Adenovirus Consensus) for the detection and the species identification of adenoviruses in respiratory specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Joannes",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barranger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Corbet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "116--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Cloning of a human parvovirus by molecular screening of respiratory tract samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Pneumonies communautaires de l'enfant : \u00e9tiologie et traitement",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "278--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Etiology and treatment of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "373--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Hemolytic uremic syndrome associated with pneumococcal pneumonia in Taiwan",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "332--337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "The Drug-resistant Streptococcus pneumoniae Therapeutic Working Group. Management of community-acquired pneumonia in the era of pneumococcal resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Heffelfinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klugman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mabry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1399--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Etiology of childhood communityacquired pneumonia and its implications for vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nascimento-Carvalho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Braz J Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "87--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Changing epidemiology of life-threatening upper airway infections: the re-emergence of bacterial tracheitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Salemo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Heath",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1418--1439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Association between Staphylococcus aureus strains carrying gene for Panton-Valentine leukocidin and highly lethal necrotising pneumonia in young immunocompetent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Issartel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fournet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "753--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "E -4-064-A-10 \u00b6 Bronconeumopat\u00edas agudas del ni\u00f1o",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and its role as a human pathogen",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Waites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Talkington",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "697--728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Clinical overview of typical Mycoplasma pneumoniae infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Clyde",
                    "middle": [],
                    "last": "Wa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "32--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Mowgli study group. Role of Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae in children with community-acquired lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allegra",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1281--1290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Infections \u00e0 Mycoplasma pneumoniae : \u00e9tude r\u00e9trospective en Basse-Normandie de 1997 \u00e0 2005. \u00c9pid\u00e9miologie. Place de la s\u00e9rologie et de la PCR pour le diagnostic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean-Lecherbonnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pathol Biol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "603--614",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Controlling genital chlamydial infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Grun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "313",
            "issn": "",
            "pages": "1160--1161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "A new respiratory tract pathogen: Chlamydia pneumoniae strain TWAR",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Grayston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mordhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Thom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "618--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Chlamydia pneumoniae and the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hammerschlag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1001--1008",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Infection with Chlamydia pneumoniae in infants and children with acute lower respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jantos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wienpahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Schiefer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hegemann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "117--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Chlamydia pneumoniae in children with acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Normann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gnarpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gnarpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wettergren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Problem pathogens: paediatrics legionellosis-implications for improved diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Famigilleti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "529--564",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Surveillance for travel-associated Legionnaires disease -United States",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention (CDC)",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1261--1264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Bacterial coinfection in children hospitalized with respiratory syncytial virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "M\u00e4kel\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Launiala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "687--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Bilan de 3 480 aspirations nasales r\u00e9alis\u00e9es chez l'enfant sur une p\u00e9riode de 6 ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Quibriac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Daon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Amiel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Pediatr",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "493--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Infections respiratoires aigu\u00ebs du nourrisson : \u00e9pid\u00e9miologie virale comparative hospitali\u00e8re et ambulatoire",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nimal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Fr Allergol Immunol Clin",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in 254 hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Juv\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roivainen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "293--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Frequency of detection of picornaviruses and seven other respiratory pathogens in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Legg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "611--617",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Co-infections virales lors des bronchiolites du nourrisson immunocomp\u00e9tent : \u00e9tude prospective \u00e9pid\u00e9miologique",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "7",
            "issn": "suppl3",
            "pages": "531--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Pathologies virales \u00e9mergentes en pneumologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nimal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Trippey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "649--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Pneumonia in pediatric outpatients: cause and clinical manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "194--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "The causes of hospital-treated acute lower respiratory tract infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nohynek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eskola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Laine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruutu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "618--640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Etiology and response to antibiotic therapy of community-acquired pneumonia in French children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Iniguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Habib",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "388--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Etiology of childhood pneumonia: serologic results of a prospective, population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen-Kosma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "986--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "\u00c9pid\u00e9miologie des pneumopathies communautaires de l'enfant. Donn\u00e9es actuelles",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bocquel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Pneumonies communautaires et infection grippale",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons-Catalano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soulier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1056--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Improved clinical outcomes with utilization of a community-acquired pneumonia guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bateman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Snow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "794--803",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Community-acquired pneumonia in children aged 2 months to 5 years: application of the WHO guidelines in a developed contry setting (Switzerland)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dirlewanger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Krahenbuhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fanconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaudaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "460--461",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante : infections respiratoires basses de l'enfant. Recommandations et argumentaire r\u00e9f\u00e9rence de l'Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Assessment of clinical criteria for identification of severe acute lower respiratory tract infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Byass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lamont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Forgie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "O&apos;neill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lloyd-Evans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "297--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Correlation of pulmonary signs and symptoms with chest radiographs in the pediatric age group",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Zukin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cleveland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kushner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Herman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "792--798",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "\u00c9volution et surveillance radiologiques des pneumopathies communautaires de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Monroc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Dacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eurin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Dosseur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "37--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Serum C-reactive protein cannot differentiate bacterial and viral aetiology of community-acquired pneumonia in children in primary healthcare settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen-Kosma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "399--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Procalcitonin in children admitted to hospital with community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Coste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Iniguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "332--338",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Serum procalcitonin in pneumococcal pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Remes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "623--630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Distinction between bacterial and viral infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nuutila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lilius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "304--314",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Use of bacterial antigen detection in the diagnosis of pediatric lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Marcuse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Foy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cooney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allan",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Brewer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Diagnosis of acute bacterial pneumonia in Nigerian children. Value of needle aspiration of lung of countercurrent immunoelectrophoresis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stratton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Diallo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Egler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "925--956",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Cost-effectiveness of rapid diagnosis of viral respiratory tract infections in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1579--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Conf\u00e9rence de consensus sur la prise en charge de la bronchiolite du nourrisson",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Beta2-agonists for acute brochitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smucny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Flynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Glazier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Safety and efficacy of azithromycin in the treatment of community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolokathis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cassell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hammerschlag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "865--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Will reduction of antibiotic use reduce resistance? The Pneumococcus paradigm",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Barkai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreifuss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "981--987",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Ambulatory short-course high-dose oral amoxicillin for treatment of severe pneumonia in children: a randomised equivalency trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hazir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nisar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ashraf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Macleod",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "49--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Effect of pneumonia and whooping cough in childhood on adulte lung fuction",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ida",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Strachan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anderson",
                    "middle": [],
                    "last": "Hr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "581--588",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Birth weight, childhood lower respiratory tract infection, and adult lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Shaheen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sterne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tucker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Florey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "549--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Childhood respiratory infection and adulte chronic bronchitis in England and Wales",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Osmond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "293",
            "issn": "",
            "pages": "1271--1276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Latent adenoviral infection in follicular bronchiectasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bateman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuwano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wilke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hogg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "170--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Bronchiolitis obliterans in children: clinical profile and diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Muridan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Debruyne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "369--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Clinical course of post infectious bronchiolitis obliterans",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Irion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kozakewich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Camargo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Da Silva Porto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "341--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Immunocompromised children: conditions and infectious agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kesson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kakakios",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "231--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Pneumonia in young children with homozygous sikle cell disease: risk and clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "De Ceulaer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mcmullen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Maude",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Keatinge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Serjeant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "255--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Exotic pulmonary infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Moshal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Novelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "156--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Congenital and neonatal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "195--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "La prise en charge des enfants en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale : une typologie des consultations et des visites",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Franc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaillant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier-Fleury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "DREES 2007",
            "volume": "",
            "issn": "n\u00b0588",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante : infections respiratoires hautes de l'enfant et de l'adulte",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Para saber m\u00e1s Afssaps : recommandation de bonne pratique",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "World Health Organization. The management of acute respiratory infections in children. Practical guidelines for outpatient care",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "British Thoracic Society guidelines for management of community acquired pneumonia in childhood",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "British Thoracic Society",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Pathologie infectieuse de l'enfant. Paris: Masson; 1999 (612p)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9gu\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Astruc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Infections virales respiratoires. Tome 1 : Grippe et infections virales des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. Guides M\u00e9di/BIO",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Infections virales respiratoires. Tome 2 : Bronchopneumopathies virales. Guides M\u00e9di/BIO",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Progr\u00e8s en p\u00e9diatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Blic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pneumologie. Groupe Liaisons SA. Rueil-Malmaison",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Vademecum des maladies virales",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "14033 Caen cedex 5, France. A. Vabret. Laboratoire de virologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Service De P\u00e9diatrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "BP",
            "volume": "95182",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Service de p\u00e9diatrie, Centre hospitalier universitaire de Caen, avenue Clemenceau, BP 95182, 14033 Caen cedex 5, France. F. Freymuth. Laboratoire de virologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bessi\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Arion",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "BP",
            "volume": "95182",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo original",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "HRV: rinovirus humano; CoVH: coronavirus humano; ADV: adenovirus; VPI: virus parainfluenza; VRS: virus respiratorio sincitial; EV: enterovirus; HMPV: metaneumovirus humano.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}