{
    "paper_id": "8a9cf755d3d8952ea7f97351589270b19a8c303a",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Coronavirus; Infecci\u00f3n respiratoria; 2019-nCoV; COVID-19; SARS-CoV2; Ni\u00f1os Resumen El 31 de diciembre de 2019, la Comisi\u00f3n Municipal de Salud y Sanidad de Wuhan (provincia de Hubei, China) inform\u00f3 sobre la existencia de 27 casos de neumon\u00eda de etiolog\u00eda desconocida con inicio de s\u00edntomas el 8 de diciembre, incluyendo 7 casos graves, con exposici\u00f3n com\u00fan a un mercado de marisco, pescado y animales vivos en la ciudad de Wuhan. El 7 de enero de 2020, las autoridades chinas identificaron como agente causante del brote un nuevo tipo de virus de la familia Coronaviridae, denominado temporalmente \u00abnuevo coronavirus\u00bb, 2019-nCoV. El 30 de enero de 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declara el brote una Emergencia Internacional. El d\u00eda 11 de febrero la OMS le asigna el nombre de SARS-CoV2 e infecci\u00f3n COVID-19 (Coronavirus Infectious Disease). El Ministerio de Sanidad convoca a las Sociedades de Especialidades para la elaboraci\u00f3n de un protocolo cl\u00ednico de manejo de la infecci\u00f3n. La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda nombra un grupo de trabajo de las Sociedades",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PALABRAS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan recoge el Ministerio de Sanidad, el 31 de diciembre de 2019, la Comisi\u00f3n Municipal de Salud y Sanidad de Wuhan (provincia de Hubei, China) inform\u00f3 sobre la existencia de 27 casos de neumon\u00eda de etiolog\u00eda desconocida con inicio de s\u00edntomas el 8 de diciembre, incluyendo 7 casos graves, con exposici\u00f3n com\u00fan a un mercado de marisco, pescado y animales vivos en la ciudad de Wuhan, sin identificar la fuente del brote. El mercado fue cerrado el d\u00eda 1 de enero de 2020. El 7 de enero de 2020, las autoridades chinas identificaron como agente causante del brote un nuevo tipo de virus de la familia Coronaviridae, denominado temporalmente \u00abnuevo coronavirus\u00bb, 2019-nCoV. La secuencia gen\u00e9tica fue compartida por las autoridades chinas el 12 de enero de 2020 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El 30 de enero la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 el brote de 2019-nCoV en China Emergencia de Salud P\u00fablica de Importancia Internacional 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A 12 de febrero se hab\u00edan diagnosticado m\u00e1s de 45.000 casos en China, siendo la provincia china de Hubei donde se concentran la mayor\u00eda de ellos (33.000), notific\u00e1ndose > 450 casos fuera de China (https://www.worldometers. info/coronavirus/), generalmente relacionados con casos importados de este pa\u00eds (figs. 1 y 2). La proporci\u00f3n de fallecidos entre los casos confirmados ha oscilado entre el 2 y 3%, aunque los datos deben interpretarse con cautela debido a la rapidez con la que evoluciona la epidemia 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 506,
                    "end": 507,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La distribuci\u00f3n por grupos de edad refleja una escasa incidencia en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica (0,9%), con un cuadro cl\u00ednico m\u00e1s leve 3, 4 . Seg\u00fan las series hospitalarias publicadas hasta el momento, una alta proporci\u00f3n de los pacientes adultos ingresados y casi todos los fallecidos presentaban comorbilidades 5, 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 133,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 135,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 311,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 313,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El 31 de enero se confirm\u00f3 en La Gomera un caso de infecci\u00f3n por 2019-nCoV en un ciudadano alem\u00e1n, contacto estrecho de otro caso confirmado en Alemania y el 9 de febrero un nuevo positivo en Mallorca, ciudadano brit\u00e1nico, contacto de un caso en Francia. Ambos adultos con cuadros leves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Espa\u00f1a no dispone de aeropuertos con vuelos con conexi\u00f3n directa a Wuhan. La restricci\u00f3n de vuelos desde la cuidad de Wuhan y China reduce la probabilidad de llegada de personas enfermas. Aun as\u00ed, no se puede descartar que aparezca alg\u00fan caso importado en Espa\u00f1a procedente de la zona de riesgo. En la situaci\u00f3n actual, el riesgo de detectar un caso importado en nuestro pa\u00eds se considera moderado 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las recomendaciones que se presentan est\u00e1n basadas, con adaptaciones, en las recomendaciones de la OMS del 28 de enero de 2020 7 para la infecci\u00f3n aguda respiratoria grave por 2019-nCoV, que a su vez se fundamenta en las recomendaciones que se hicieron para el s\u00edndrome MERS-CoV (s\u00edndrome respiratorio del Oriente Medio), y en las recomendaciones del National Clinical Research Center for Child Health de China 8 y del comit\u00e9 de expertos 9 recientemente publicadas. Estas recomendaciones podr\u00edan sufrir cambios seg\u00fan evolucione la epidemia, entre ellos en la definici\u00f3n de caso que puede ampliarse geogr\u00e1ficamente, en las pautas de prevenci\u00f3n, aislamiento, protecci\u00f3n o terap\u00e9uticas seg\u00fan las evidencias de las que se disponga. En estas recomendaciones de manejo cl\u00ednico no se recoge el manejo de los contactos. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Desde que los coronavirus humanos (HCoV) se descubrieron en la d\u00e9cada de 1960, 6 virus, incluidos HCoV-229E, HCoV-OC43, HCoV-NL63, HCoV-HKU1, SARS-CoV (s\u00edndrome respiratorio agudo severo) y MERS-CoV, se han reconocido como agentes causantes de una gama de infecciones de las v\u00edas respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus humano (HCoV)"
        },
        {
            "text": "HCoV NL63 y HCoV HKU1 se describieron en 2004 y 2005, respectivamente, y junto con HCoV 229E y OC43 son los responsables de hasta un 35% de las infecciones respiratorias de v\u00edas altas, generalmente en brotes epid\u00e9micos. El HCoV OC43 es el m\u00e1s prevalente y se detectan sobre todo en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Se identifican muy frecuentemente en coinfecci\u00f3n con otros virus respiratorios, lo que dificulta conocer su verdadero papel. Adem\u00e1s se han descrito asociados a cuadros m\u00e1s graves, que precisan hospitalizaci\u00f3n generalmente por broncoespasmo y en especial en ni\u00f1os con patolog\u00eda de base. Se han descrito casos fatales por HCoV NL63 en inmunodeprimidos 10---12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus humano (HCoV)"
        },
        {
            "text": "El SARS-CoV se describi\u00f3 en 2003 en un epidemia \u00fanica en China, que caus\u00f3 m\u00e1s de 700 muertos con un 20-30% precisando ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y con una letalidad del 10%, especialmente elevada en pacientes con comorbilidades. El MERS-CoV se detect\u00f3 por primera vez en 2012 originando un cuadro cl\u00ednico similar, pero con una mayor letalidad (36%). Esta infecci\u00f3n no se ha extinguido y persisten casos espor\u00e1dicos. Ambas son zoonosis transmitidas al hombre, la primera a trav\u00e9s de murci\u00e9lagos y la segunda originada en dromedarios, si bien, el contagio entre personas est\u00e1 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus humano (HCoV)"
        },
        {
            "text": "Al igual que otros HCoV es un virus RNA de una sola cadena, con envuelta, con un di\u00e1metro de 60-140 nm, de forma esf\u00e9rica o el\u00edptica y pleom\u00f3rfico 14 . Se ha informado que comparte (entre un 86,9 y un 89%) las secuencias de nucle\u00f3tidos del genoma de un coronavirus similar al SARS en murci\u00e9lagos (bat-SL-CoVZC45) 14, 15 . La secuencia de nucle\u00f3tidos de la prote\u00edna principal de la envoltura del virus tambi\u00e9n es altamente consistente con la de bat-SL-CoVZC45 (84%) y SARS-CoV (78%). Las propiedades fisicoqu\u00edmicas del SARS-CoV2 no est\u00e1n totalmente aclaradas, pero se cree que es sensible a la radiaci\u00f3n ultravioleta y al calentamiento. Por ejemplo, seg\u00fan las investigaciones sobre SARS-CoV y MERS-CoV, el virus puede inactivarse calent\u00e1ndolo a 56 \u2022 C durante 30 min y usando solventes lip\u00eddicos como etanol al 70%, desinfectantes que contengan cloro, \u00e1cido peroxiac\u00e9tico y cloroformo, pero no por clorhexidina 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 149,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 316,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 319,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV2"
        },
        {
            "text": "La principal fuente de infecci\u00f3n son los pacientes infectados por SARS-CoV2. La transmisi\u00f3n en periodo de incubaci\u00f3n por personas asintom\u00e1ticas ha sido descrita 16 . Se transmite a trav\u00e9s de las gotas respiratorias (> 5 micras) cuando los pacientes tosen, hablan o estornudan. El contacto cercano tambi\u00e9n es una fuente de transmisi\u00f3n (por ejemplo, contacto con la boca, nariz o conjuntiva ocular a trav\u00e9s de la mano contaminada). La transmisi\u00f3n vertical no est\u00e1 documentada 17 pero se ha detectado un reci\u00e9n nacido de una madre infectada que ha sido positivo para el virus a las 30 h de vida. Se desconoce la posible transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de la leche materna. Los casos pedi\u00e1tricos documentados son menos frecuentes que en adultos y de car\u00e1cter m\u00e1s leve, aunque todo el espectro de gravedad parece posible. No se han descrito fallecimientos en ni\u00f1os. Se han descrito cuadros de agrupaci\u00f3n familiar de casos, destacando entre ellos el de 2 ni\u00f1os, uno leve y otro asintom\u00e1tico con alteraciones radiol\u00f3gicas 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 163,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1004,
                    "end": 1006,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En el momento de realizar este documento (11/2/2020) se consideran los criterios recogidos en la tabla 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones y criterios"
        },
        {
            "text": "\u2022 Caso en investigaci\u00f3n: cuando cumpla uno de los 3 criterios descritos en el cuadro anterior. \u2022 Caso confirmado por laboratorio: caso que cumple criterio de laboratorio. \u2022 Caso probable: caso en investigaci\u00f3n cuyos resultados de laboratorio para SARS-CoV2 no son concluyentes o solo son positivos para una PCR gen\u00e9rica de coronavirus. \u2022 Caso descartado: caso en investigaci\u00f3n cuyas pruebas de laboratorio no detectan infecci\u00f3n por SARS-CoV2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de los casos"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se realiza mediante reacci\u00f3n en cadena de polimerasa (RT-PCR) con la detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos del SARS-CoV2 o mediante la secuenciaci\u00f3n del gen viral. Se pueden emplear muestras de frotis far\u00edngeo, frotis nasofar\u00edngeo (m\u00e1s adecuadas en ni\u00f1os), esputo, heces o sangre. El virus se puede aislar en cultivos de c\u00e9lulas epiteliales respiratorias pero solo se realiza en laboratorios especializados 18 . Se recomienda realizar un panel de otros virus respiratorios para descartar una coinfecci\u00f3n especialmente con gripe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 414,
                    "end": 416,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Aunque diversos laboratorios en las comunidades aut\u00f3nomas realizan el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico, todos los casos positivos deben ser enviados al Centro Nacional de Microbiolog\u00eda (CNM) para su confirmaci\u00f3n definitiva. Las muestras deben mantenerse y enviarse refrigeradas a 4 \u2022 C y manejadas como sustancias infecciosas de tipo B.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n COVID-19 puede presentarse con una enfermedad leve, moderada o grave incluyendo neumon\u00eda severa, s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA), sepsis y shock s\u00e9ptico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro cl\u00ednico de la infecci\u00f3n respiratoria COVID-19"
        },
        {
            "text": "Los casos pedi\u00e1tricos publicados son, hasta la fecha, escasos 8,9 y parece que m\u00e1s leves especialmente en lactantes 19 . El periodo de incubaci\u00f3n se encuentra entre 2-14 d\u00edas (mediana 3-7 d\u00edas). La recuperaci\u00f3n se ha producido en todos los casos entre 1-2 semanas. No se han documentado fallecimientos hasta la fecha.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 118,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro cl\u00ednico de la infecci\u00f3n respiratoria COVID-19"
        },
        {
            "text": "La identificaci\u00f3n temprana de aquellos con manifestaciones graves (tabla 2) permite tratamientos de apoyo optimizados inmediatos y un ingreso (o derivaci\u00f3n) seguro y r\u00e1pido a la unidad de cuidados intensivos que se determine de acuerdo con los requerimientos y protocolos regionales o nacionales. Las alteraciones anal\u00edticas y radiol\u00f3gicas que se han descrito m\u00e1s frecuentemente se describen en la tabla 3. En general los datos son compatibles con una infecci\u00f3n viral respiratoria similar a otras, como la gripe. Para aquellos con enfermedad leve, la hospitalizaci\u00f3n puede no ser necesaria a menos que exista preocupaci\u00f3n por el r\u00e1pido deterioro. Todos los pacientes dados de alta deben recibir instrucciones de regresar al hospital si desarrollan un empeoramiento de la enfermedad. En el momento actual se recomienda el ingreso de todos los casos positivos. Manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n COVID- 19 5 Tabla 1 Criterios epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y de laboratorio para estudio de infecci\u00f3n por SARS-CoV2",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 897,
                    "end": 901,
                    "text": "19 5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro cl\u00ednico de la infecci\u00f3n respiratoria COVID-19"
        },
        {
            "text": "Criterios epidemiol\u00f3gicos y cl\u00ednicos A Cualquier persona con s\u00edntomas cl\u00ednicos compatibles con una infecci\u00f3n respiratoria aguda, de cualquier gravedad, que presente fiebre y alguno de los siguientes s\u00edntomas: disnea, tos o malestar general Y Historia de viaje a la provincia de Hubei, China, en los 14 d\u00edas previos al inicio de s\u00edntomas B Cualquier persona con fiebre o s\u00edntomas respiratorios como disnea o tos Y Historia de contacto estrecho con un caso probable o confirmado en los 14 d\u00edas previos al inicio de s\u00edntomas, definiendo como contacto estrecho: -Cualquier persona que haya proporcionado cuidados a un caso probable o confirmado mientras el caso presentaba s\u00edntomas: trabajadores sanitarios que no han utilizado las medidas de protecci\u00f3n adecuadas, miembros familiares o personas que tengan otro tipo de contacto f\u00edsico similar -Cualquier persona que haya estado en el mismo lugar que un caso probable o confirmado mientras el caso presentaba s\u00edntomas, a una distancia menor de 2 m (p. ej., convivientes, visitas) -Se considera contacto estrecho en un avi\u00f3n, a los pasajeros situados en un radio de 2 asientos alrededor de un caso probable o confirmado mientras el caso presentaba s\u00edntomas y a la tripulaci\u00f3n que haya tenido contacto con dichos casos (ver anexo 1) C Cualquier persona que requiera hospitalizaci\u00f3n por fiebre y s\u00edntomas cl\u00ednicos de infecci\u00f3n respiratoria aguda grave Y Historia de viaje a China continental en los 14 d\u00edas previos al inicio de s\u00edntomas impermeable y gafas de protecci\u00f3n, para la exploraci\u00f3n y realizaci\u00f3n de la historia cl\u00ednica o procedimientos de toma de muestras. 3. Administraci\u00f3n de antit\u00e9rmicos habituales cuando sea necesario (paracetamol o ibuprofeno). 4. Si el paciente presenta fiebre se recomienda realizar Rx t\u00f3rax, anal\u00edtica sangu\u00ednea para descartar sobreinfecci\u00f3n bacteriana: hemograma, hemocultivo, prote\u00edna C reactiva (PCR), procalcitonina (PCT), transaminasas, iones y coagulaci\u00f3n. 5. Seg\u00fan la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y las condiciones familiares se decidir\u00e1 ingreso o vigilancia domiciliaria con instrucciones claras sobre la actuaci\u00f3n en caso de empeoramiento. La OMS ha editado unas normas para el seguimiento de pacientes ambulantes 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones de manejo de los casos confirmados"
        },
        {
            "text": "1. Medidas generales igual que en el caso anterior. 2. Se recomienda ingreso aislado y vigilancia de todos los pacientes. 3. Monitorizaci\u00f3n no invasiva de constantes incluyendo SatO 2 con pulsioximetr\u00eda. 4. Realizaci\u00f3n de Rx t\u00f3rax, anal\u00edtica sangu\u00ednea (hemograma, PCR, PCT, hemocultivo, bioqu\u00edmica con transaminasas, iones, coagulaci\u00f3n y gasometr\u00eda) y canalizaci\u00f3n de v\u00eda perif\u00e9rica. 5. Se podr\u00e1n emplear broncodilatadores cuando la exploraci\u00f3n lo sugiera (sibilancias), preferiblemente con c\u00e1mara espaciadora y dispositivo inhalador de dosis media (MDI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n leve de v\u00edas bajas"
        },
        {
            "text": "Se debe contemplar la posibilidad de que el padre o la madre del ni\u00f1o puedan ingresar junto al paciente. Ser\u00eda recomendable una sola persona, siempre la misma, que deber\u00eda cumplir en todo momento las medidas de aislamiento (mascarilla, bata, guantes y gafas). Puede darse tambi\u00e9n la situaci\u00f3n de que los padres y el ni\u00f1o est\u00e9n infectados y pudieran ingresar conjuntamente. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analg\u00e9sicos habituales (paracetamol o ibuprofeno)."
        },
        {
            "text": "Se debe valorar el ingreso en UCIP si el ni\u00f1o presenta infecci\u00f3n de v\u00edas bajas con criterios de gravedad, o con manifestaciones extrapulmonares asociadas a cuadros graves (tabla 2) y/o presenta un deterioro progresivo. Se recomienda ingreso en habitaci\u00f3n aislada y con presi\u00f3n negativa comprobada. Si se realizan procedimientos que puedan generar aerosoles (tabla 4), porque no puedan evitarse para dar una asistencia adecuada, como suponen un mayor riesgo de contaminaci\u00f3n, se debe incrementar el nivel de protecci\u00f3n. El personal expuesto debe ser el m\u00ednimo imprescindible y emplear mascarilla FFP3, adem\u00e1s de bata de manga larga impermeable, protecci\u00f3n ocular ajusta de montura integral o facial completa y los guantes. En estas situaciones de mayor riesgo en UCIP, dada la informaci\u00f3n limitada disponible, hasta conocer completamente los mecanismos de transmisi\u00f3n y el riesgo, puede ser razonable incluir en las medidas de protecci\u00f3n un mono integral o bata impermeable larga con capucha, evitando tener zonas expuestas a los aerosoles producidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadros graves con ingreso en unidad de cuidados intensivos (UCIP)"
        },
        {
            "text": "Todo el equipo asistencial y/o de apoyo, as\u00ed como el acompa\u00f1ante del ni\u00f1o en UCIP, llevar\u00e1 los equipos de protecci\u00f3n individual (EPI) recomendados, siguiendo las normas de colocaci\u00f3n y retirada establecidas, de forma supervisada y habiendo recibido formaci\u00f3n sobre estos procedimientos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadros graves con ingreso en unidad de cuidados intensivos (UCIP)"
        },
        {
            "text": "Estar\u00e1 establecido el circuito del traslado del paciente a/desde la UCIP siguiendo las medidas de protecci\u00f3n y control de la infecci\u00f3n necesarias, para evitar la diseminaci\u00f3n durante el mismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadros graves con ingreso en unidad de cuidados intensivos (UCIP)"
        },
        {
            "text": "Durante su ingreso se minimizar\u00e1 el traslado del paciente realizando, si es posible, las exploraciones necesarias (p. ej., radiolog\u00eda o ecograf\u00eda) con equipos port\u00e1tiles en el box de aislamiento; si los equipos no pueden ser dedicados de forma exclusiva a estos pacientes, deben ser desinfectados seg\u00fan las recomendaciones de medicina preventiva. Evitar si es posible En caso necesario asegurar el sellado adecuado de la interfase Uso de VNI con doble tubuladura Ventilaci\u00f3n manual con mascarilla y bolsa autoinflable Si se puede, evitar la ventilaci\u00f3n con mascarilla y bolsa autoinflable; si se debe utilizar, se har\u00e1 con un filtro de alta eficiencia que impida la contaminaci\u00f3n v\u00edrica, entre la bolsa autoinflable y la mascarilla, sin hiperventilar y evitando fugas Intubaci\u00f3n Se utilizar\u00e1n tubos endotraqueales con bal\u00f3n para evitar las fugas, con presi\u00f3n bal\u00f3n < 25 cm H 2 O Si es necesario se preoxigenar\u00e1 con mascarilla reservorio de O 2 en vez de ventilaci\u00f3n con bolsa autoinflable y se realizar\u00e1 con una secuencia r\u00e1pida de intubaci\u00f3n y por personal experto para minimizar el tiempo y el n\u00famero de intentos del procedimiento de intubaci\u00f3n Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica Se pondr\u00e1n los filtros de alta eficiencia que impidan la contaminaci\u00f3n v\u00edrica tanto en el asa inspiratoria como en la espiratoria Se usar\u00e1 el sistema de aspiraci\u00f3n cerrada de secreciones Uso de intercambiador de calor y humedad con filtro de alta eficacia que impida la contaminaci\u00f3n v\u00edrica, en vez de humidificaci\u00f3n activa Evitar desconexiones Reanimaci\u00f3n cardiopulmonar MDI: inhalador de dosis media. a La influencia de estos procedimientos o estrategias sobre la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n no est\u00e1 suficientemente demostrada, pero son razonables y se han recomendado en infecciones con un mecanismo de transmisi\u00f3n similar. b Evitar si es posible. c Equipos de protecci\u00f3n individual (EPI) con mascarilla FFP3 (ver recomendaciones de EPI en el texto). El material empleado debe ser en la medida de lo posible desechable; si no es as\u00ed, se desinfectar\u00e1 seg\u00fan las recomendaciones establecidas. Los residuos se consideran de clase III y se manipular\u00e1n y procesar\u00e1n conforme a las recomendaciones correspondientes. El personal planificar\u00e1 sus tareas y permanecer\u00e1 en la habitaci\u00f3n el tiempo m\u00ednimo necesario que requieran. Si no es necesario estar m\u00e1s cerca, se mantendr\u00e1n a m\u00e1s de 2 m del paciente. Se debe realizar un registro de cada uno de los profesionales que han entrado en contacto con el paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadros graves con ingreso en unidad de cuidados intensivos (UCIP)"
        },
        {
            "text": "En nuestros conocimientos actuales el tratamiento de soporte en UCIP en pacientes graves que presenten SDRA, sepsis o disfunci\u00f3n org\u00e1nica no difiere de forma significativa de los recomendados internacionalmente para estos procesos [24] [25] [26] [27] [28] [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadros graves con ingreso en unidad de cuidados intensivos (UCIP)"
        },
        {
            "text": "Si requiere soporte respiratorio, la ventilaci\u00f3n no invasiva tiene un mayor riesgo de contaminaci\u00f3n por generaci\u00f3n de aerosoles. Se debe valorar en caso de deterioro respiratorio la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva precoz, con las estrategias recomendadas en SDRA en pediatr\u00eda (PALICC) 24,26 de ventilaci\u00f3n protectora (vol\u00famenes tidal bajos (4-8 ml/kg), PEEP \u00f3ptima, presi\u00f3n meseta \u2264 28-32 cmH 2 O, driving pressure < 15 cmH 2 O, hipercapnia permisiva, etc.), uso de dec\u00fabito prono y en caso necesario bloqueo neuromuscular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadros graves con ingreso en unidad de cuidados intensivos (UCIP)"
        },
        {
            "text": "Se debe realizar un manejo adecuado de l\u00edquidos evitando la sobrecarga h\u00eddrica y los balances muy positivos, asociados a una peor evoluci\u00f3n respiratoria y a una mayor morbimortalidad. En caso de sepsis, adem\u00e1s de la expansi\u00f3n de volumen cuidadosa durante la reanimaci\u00f3n inicial, puede requerir soporte con f\u00e1rmacos vasoactivos conforme a las recomendaciones internacionales pedi\u00e1tricas actuales 28, 29 . Pueden requerir tambi\u00e9n terapia continua de reemplazo renal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 398,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 399,
                    "end": 401,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadros graves con ingreso en unidad de cuidados intensivos (UCIP)"
        },
        {
            "text": "En caso de fallo respiratorio o cardiorrespiratorio severo refractario a las medidas de tratamiento convencional se puede considerar la utilizaci\u00f3n de ECMO, cuyas indicaciones actuales no difieren de las de otros procesos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadros graves con ingreso en unidad de cuidados intensivos (UCIP)"
        },
        {
            "text": "Se emplear\u00e1 antibioterapia si se sospecha sobreinfecci\u00f3n bacteriana y en casos de sepsis y shock s\u00e9ptico (siendo en este caso fundamental que se administre en la primera hora o cuanto antes). Se valorar\u00e1 la situaci\u00f3n previa del paciente (comorbilidades, paciente sano, ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, etc.), ajust\u00e1ndose a las caracter\u00edsticas de cada caso. Se debe recoger estudio microbiol\u00f3gico siempre que sea posible antes del inicio y no olvidar suspender o desescalar seg\u00fan los resultados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioterapia emp\u00edrica"
        },
        {
            "text": "En las primeras series publicadas 6 , todos los pacientes ten\u00edan infiltrados radiol\u00f3gicos y todos recibieron antibioterapia emp\u00edrica, pero en el momento actual se recomienda hacer una monitorizaci\u00f3n estrecha y solo tratar con antibi\u00f3ticos cuando se sospeche sobreinfecci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioterapia emp\u00edrica"
        },
        {
            "text": "Los corticoides sist\u00e9micos no est\u00e1n recomendados de forma general. Estudios previos en pacientes con SARM, MERS e incluso gripe han demostrado que no tienen efectos beneficiosos e incluso se ha retrasado el aclaramiento del virus 22 Manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n COVID- 19 9 (1-2 mg/kg/d\u00eda) durante 3 a 5 d\u00edas, pero no para uso a largo plazo 8, 9 . Se han empleado inmunoglobulinas intravenosas en casos graves, pero su indicaci\u00f3n y eficacia debe ser evaluada. Las dosis recomendadas son: 1 g/kg/d\u00eda, 2 d\u00edas, o 400 mg/kg/d\u00eda, 5 d\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 232,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 271,
                    "end": 275,
                    "text": "19 9",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 345,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 347,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides sist\u00e9micos e inmunomoduladores"
        },
        {
            "text": "No existe ning\u00fan antiviral espec\u00edfico que se haya mostrado eficaz en la infecci\u00f3n por HCoV, SARM o MERS. La OMS no recomienda ning\u00fan antiviral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral espec\u00edfico"
        },
        {
            "text": "Existen diversos f\u00e1rmacos que se est\u00e1n testando de manera experimental 32 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral espec\u00edfico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Oseltamivir: los inhibidores de la neuraminidasa se han utilizado en casos de MERS-CoV y oseltamivir ha sido inicialmente empleado en la epidemia de COVID-19 en China. No est\u00e1 clara su eficacia y posiblemente se ha usado para la coinfecci\u00f3n con gripe. En el momento actual no est\u00e1 recomendado. \u2022 IFN-alfa inhalado ha sido recomendado asociado a lopinavir/ritonavir como terapia antiviral en adultos y se ha iniciado un ensayo cl\u00ednico para probar su eficacia. El IFN-alfa es un antiviral de amplio espectro, que se usa para tratar el VHB. En Espa\u00f1a no hay IFNalfa inhalado. Las gu\u00edas chinas recomiendan nebulizaci\u00f3n con IFN-\u24232b 100.000-200.000 UI/kg para casos leves, y 200.000-400.000 UI/kg para casos severos, 2 veces/d\u00eda durante 5-7 d\u00edas. \u2022 El lopinavir es un inhibidor de la proteasa utilizado para tratar la infecci\u00f3n por VIH, con ritonavir como potenciador. Lopinavir y/o lopinavir/ritonavir tienen actividad frente al coronavirus in vitro. En el tratamiento del SRAS, en Hong Kong se encontr\u00f3 que, en comparaci\u00f3n con la ribavirina sola, los pacientes tratados con lopinavir/ritonavir y ribavirina ten\u00edan un menor riesgo de SDRA o muerte 33, 34 . \u2022 Remdesivir podr\u00eda ser el mejor f\u00e1rmaco potencial para el tratamiento de COVID-19. Es un antiviral desarrollado para el \u00c9bola, prof\u00e1rmaco an\u00e1logo de nucle\u00f3tido. Experimentos con animales han demostrado que en comparaci\u00f3n con el grupo de control, remdesivir puede reducir eficazmente el t\u00edtulo de virus de ratones infectados con MERS-CoV as\u00ed como mejorar el da\u00f1o del tejido pulmonar y su efecto es mejor que el del grupo tratado con lopinavir/ritonavir combinado con IFN-\u2424. El medicamento ha completado el ensayo cl\u00ednico de fase III para el tratamiento de la infecci\u00f3n por el virus del \u00c9bola, y los datos de farmacocin\u00e9tica y seguridad est\u00e1n relativamente completos. Sin embargo, la eficacia y la seguridad de remdesivir en pacientes con infecci\u00f3n COVID-19 a\u00fan deben confirmarse. Este f\u00e1rmaco no est\u00e1 disponible en Espa\u00f1a. En Estados Unidos se ha empleado en al menos un caso con buenos resultados 35, 36 . Se podr\u00e1 solicitar como uso compasivo a la AEMPS. Las dosis propuestas para la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica son: \u2265 40 kg de peso: igual que adultos: dosis de carga el primer d\u00eda de 200 mg/iv seguido de una dosis de mantenimiento de 100 mg/iv al d\u00eda desde el d\u00eda 2 al d\u00eda 10. < 40 Kg de peso: dosis de carga el primer d\u00eda de 5 mg/kg iv seguido de una dosis de mantenimiento de 2,5 mg/kg iv al d\u00eda desde el d\u00eda 2 al d\u00eda 9. \u2022 Otros f\u00e1rmacos como cloroquina (antipal\u00fadico) o baricitinib (inhibidor de JAK quinasas) se han considerado como posibles opciones terap\u00e9uticas, si bien, no se han testado cl\u00ednicamente 37, 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1145,
                    "end": 1148,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1149,
                    "end": 1151,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 2052,
                    "end": 2055,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 2056,
                    "end": 2058,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 2660,
                    "end": 2663,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 2664,
                    "end": 2666,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral espec\u00edfico"
        },
        {
            "text": "La conclusi\u00f3n es que no existen evidencias disponibles para recomendar o no tratamiento, ni un antiviral en concreto. Las dosis de antivirales se recogen en la tabla 5.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral espec\u00edfico"
        },
        {
            "text": "Se podr\u00eda valorar:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral espec\u00edfico"
        },
        {
            "text": "\u2022 En casos leves y no complicados no tratar. Oseltamivir se plantear\u00eda como opci\u00f3n \u00fanicamente si hay coinfecci\u00f3n por gripe empleado de forma precoz. Se podr\u00eda valorar lopinavir/ritonavir. \u2022 En casos graves que requieran hospitalizaci\u00f3n se podr\u00eda iniciar lopinavir/ritonavir. \u2022 Si se puede obtener remdesivir, ser\u00eda \u00fatil en pacientes graves. \u2022 Es importante recordar que lopinavir/ritonavir tiene con cierta frecuencia efectos adversos gastrointestinales al inicio del tratamiento (diarrea, v\u00f3mitos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral espec\u00edfico"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Procedimiento de actuaci\u00f3n frente a casos de infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus (2019-nCoV",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "WHO. Statement on the second meeting of the International Health Regulations",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "detail/30-01-2020-statement-on-the-secondmeeting-of-the-international-health-regulations-(2005)-emergency-committee-regarding-the-outbreak-of",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "First case of 2019 novel coronavirus infection in children in Shanghai",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Er Ke Za Zhi",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Early transmission dynamics in Wuhan China, of novel coronavirusinfected pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tonget",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2001316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Epidemiological and clinical characteristics of 99 cases of 2019 novel coronavirus pneumonia in Wuhan, China: a descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30211--30218",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMoa2001316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30211-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical management of severe acute respiratory infection when Novel coronavirus (2019-nCoV) infection is suspected: Interim Guidance",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30183-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Diagnosis and treatment recommendations for pediatric respiratory infection caused by the 2019 novel coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Hua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "World J Pediatr",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12519-020-00345-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Diagnosis, treatment, and prevention of 2019 novel coronavirus infection in children: experts' consensus statement",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "World J Pediatr",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s12519-020-00345-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Characterization of human coronavirus OC43 and human coronavirus NL63 infections among hospitalized children < 5 years of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Storch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "814--834",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s12519-020-00343-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Severity and outcome associated with human coronavirus OC43 infections among children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Quach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Semret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "325--334",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1097/INF.0000000000000292"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The first infant death associated with human coronavirus NL63 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Konca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Korukluoglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tekin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Almis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bucak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Uygun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "231--234",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1097/INF.0b013e3182812787"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "SARS and MERS: recent insights into emerging coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Wit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Doremalen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Falzarano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Munster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Nat Rev Microbiol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "523--557",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1097/INF.0000000000001390"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "A novel coronavirus from patients with pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Coronavirus Investigating, and Research Team",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/nrmicro.2016.81"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "A familial cluster of pneumonia associated with the 2019 novel coronavirus indicating person-to-person transmission: a study of a family cluster",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30154--30163",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMoa2001017"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Transmission of 2019-nCoV infection from an asymptomatic contact in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schunk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sothmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bretzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Froeschl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallrauch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30154-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Molecular diagnosis of a novel coronavirus (2019-nCoV) causing an outbreak of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dkw",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sms",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kpy",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Krishnan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Clin Chem",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30360-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Novel Coronavirus Infection in Hospitalized Infants Under 1 Year of Age in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Minwei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1093/clinchem/hvaa029"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Pediatric Acute Lung Injury Consensus Conference Group. Pediatric acute respiratory distress syndrome: definition, incidence, and epidemiology: proceedings from the Pediatric Acute Lung Injury Consensus Conference",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Khemani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Erickson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "23--40",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jama.2020.2131"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "International Consensus Conference on Pediatric Sepsis. International pediatric sepsis consensus conference: definitions for sepsis and organ dysfunction in pediatrics",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Giroir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "2--8",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1097/PCC.0000000000000432"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "American College of Critical Care Medicine Clinical practice parameters for hemodynamic support of pediatric and neonatal septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carcillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Aneja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Deymann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1061--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Home care for patients with suspected novel coronavirus (nCoV) infection presenting with mild symptoms and management of contacts",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Pediatric Acute Lung Injury Consensus Conference Group. Pediatric acute respiratory distress syndrome: definition, incidence, and epidemiology: proceedings from the Pediatric Acute Lung Injury Consensus Conference",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Khemani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Erickson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "23--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Pediatric Acute Lung Injury Consensus Conference Group. Ventilatory support in children with pediatric acute respiratory distress syndrome: proceedings from the Pediatric Acute Lung Injury Consensus Conference",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rimensberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cheifetz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "An Official American Thoracic Society/European Society of Intensive Care Medicine/Society of Critical Care Medicine Clinical Practice Guideline: Mechanical ventilation in adult patients with acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Sorbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Goligher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hodgson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Munshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walkeyet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "195",
            "issn": "",
            "pages": "1253--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Surviving Sepsis Campaign: International guidelines for management of sepsis and septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhodes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Alhazzani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "304--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Surviving sepsis campaign international guidelines for",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Alhazzani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Msd",
                    "middle": [],
                    "last": "Agus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Flori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Inwald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Recomendaciones sobre el manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por el \u00abnuevo coronavirus\u00bb SARS-CoV2. Grupo de trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f3mo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "52--106",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.anpedi.2020.02.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Corticosteroids as adjunctive therapy in the treatment of influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Leonardi-Bee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nguyen-Van-Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "The influence of corticosteroid treatment on the outcome of influenza A(H1N1pdm09)-related critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Delaney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamontagne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Adhikari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Corticosteroid therapy for critically ill patients with Middle East respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandourah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Hameed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sindi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Almekhlafi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hussein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "197",
            "issn": "",
            "pages": "757--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Drug treatment options for the 2019-new coronavirus (2019-nCoV)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "BioScience Trends",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5582/bst.2020.01020"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Role of lopinavir/ritonavir in the treatment of SARS: initial virological and clinical findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "252--258",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.5582/bst.2020.01020"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Comparative therapeutic efficacy of remdesivir and combination lopinavir, ritonavir, and interferon beta against MERSCoV",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sheahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sims",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Leist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00e4fer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Won",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brownet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Commun",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Coronavirus susceptibility to the antiviral remdesivir (GS-5734) is mediated by the viral polymerase and the proofreading exoribonuclease. mBio",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Agostini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Andres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sims",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sheahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "221--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "First case of 2019 novel coronavirus in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Holshue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Debolt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindquist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lofy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiesman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2001191"
                ]
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Remdesivir and chloroquine effectively inhibit the recently emerged novel coronavirus (2019-nCoV) in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xuet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Cell Res",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMoa2001191"
                ]
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Baricitinib as potential treatment for 2019-nCoV acute respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tucker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Oechsle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30--31",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/s41422-020-0282-0"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "PCR de screening positiva y PCR de confirmaci\u00f3n en un gen alternativo al de screening tambi\u00e9n positiva RT-PCR: reacci\u00f3n en cadena de polimerasa.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Calvo C, et al. Recomendaciones sobre el manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por el \u00abnuevo coronavirus\u00bb SARS-CoV2. Grupo de trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP). An Pediatr (Barc). 2020. https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.02.001 Figura 1 Pa\u00edses, territorios y \u00e1reas con casos confirmados de infecci\u00f3n COVID-19, 11 de febrero de 2020. Fuente: OMS (https://www.who.int/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/situation-reports). Figura 2 Casos confirmados de infecci\u00f3n COVID-19, fuera de China, por fecha de inicio de s\u00edntomas, hasta el 9 de febrero de 2020. Curva epid\u00e9mica. Fuente: OMS (https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/situation-reports/20200209-sitrep-20-ncov.pdf?sfvrsn= 6f80d1b9 4). El d\u00eda 11/02/2020 la OMS cambia el nombre temporal 2019-nCoV por SARS-CoV2 y COVID-19 (Coronavirus Infectious Disease).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Calvo C, et al. Recomendaciones sobre el manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por el \u00abnuevo coronavirus\u00bb SARS-CoV2. Grupo de trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP). An Pediatr (Barc). 2020. https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.02.001",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Infecci\u00f3n no complicada1. Observar las medidas generales de protecci\u00f3n. Colocar al paciente (si es posible) y a sus familiares mascarilla quir\u00fargica. Mantener idealmente 2 m (m\u00ednimo 1 m de separaci\u00f3n) con otros pacientes en todo momento. 2. El personal que atiende al paciente debe seguir las medidas preventivas recomendadas (contacto y respiratorias), empleando mascarilla FPP2, guantes, bata C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Calvo C, et al. Recomendaciones sobre el manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por el \u00abnuevo coronavirus\u00bb SARS-CoV2. Grupo de trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP). An Pediatr (Barc). 2020. https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.02.001",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Inicio: nuevo o empeoramiento del cuadro en los 10 d\u00edas previos Rx t\u00f3rax, TC o ECO: nuevo(s) infiltrado(s) compatibles con afectaci\u00f3n aguda del par\u00e9nquima pulmonar Origen edema pulmonar: insuficiencia respiratoria en ausencia de otra etiolog\u00eda como fallo card\u00edaco o sobrecarga de volumen Oxigenaci\u00f3n (OI = \u00edndice de oxigenaci\u00f3n y OSI = \u00edndice de oxigenaci\u00f3n usando SpO 2 ): \u2022 VNI bilevel o CPAP \u2265 5 cmH 2 O a trav\u00e9s de una m\u00e1scara facial completa: PaO 2 /FiO 2 \u2264 300 mmHg o SpO 2 /FiO 2 \u2264 264 \u2022 SDRA leve (ventilaci\u00f3n invasiva): 4 \u2264 OI < 8 o 5 \u2264 OSI < 7,5 \u2022 SDRA moderado (ventilaci\u00f3n invasiva): 8 \u2264 OI < 16 o 7,5 \u2264 OSI < 12,3 \u2022 SDRA grave (ventilaci\u00f3n invasiva): OI \u2265 16 u OSI \u2265 12,3",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Tabla 3 Evoluci\u00f3n cl\u00ednica, anal\u00edtica y radiol\u00f3gica posibles en la infecci\u00f3n COVID-19 en ni\u00f1os",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": ",30,31 . Se puede valorar en casos de SDRA, shock s\u00e9ptico, encefalitis, s\u00edndrome hemofagoc\u00edtico y cuando exista un broncoespasmo franco con sibilancias. En caso de indicarse se recomienda: metilprednisolona intravenosa C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Calvo C, et al. Recomendaciones sobre el manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por el \u00abnuevo coronavirus\u00bb SARS-CoV2. Grupo de trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP). An Pediatr (Barc). 2020. https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.02.001 ARTICLE IN PRESS +Model ANPEDI-2800; No. of Pages 11",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Pedi\u00e1tricos, Hospital Sant Joan de D\u00e9u, Barcelona. Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos), Javier Pilar Orive (Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos, Hospital Universitario de Cruces, Bizkaia. Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}