{
    "paper_id": "8ab1f33d1a58ad6228b01afa9387e4237ccdabe6",
    "metadata": {
        "title": "Diff\u00e9rence de diagnostic des infections broncho-pulmonaires virales ou bact\u00e9riennes chez l'enfant Different diagnosis of children with viral or bacterial bronchopneumonia infection",
        "authors": [
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "Marchac",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pneumologie et allergologie p\u00e9diatriques",
                    "institution": "h\u00f4pital Necker-Enfants-Malades",
                    "location": {
                        "addrLine": "149, rue de S\u00e8vres",
                        "postCode": "75015",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 Les bronchopneumopathies communautaires de l'enfant sont fr\u00e9quentes et entra\u00eenent une morbidit\u00e9 importante. Elles peuvent se d\u00e9composer en bronchiolites, qui sont toutes d'origine virale, bronchites (ou trach\u00e9obronchites), qui sont aussi d'origine virale le plus souvent (80 %) et qui se surinfectent parfois, pneumopathies qui sont potentiellement graves et qui sont dues \u00e0 une bact\u00e9rie (60 %), un virus (40 %) ou aux deux (co\u00efnfection : 20 %). L'impossibilit\u00e9 d'\u00e9carter un processus bact\u00e9rien lors d'une pneumopathie implique la mise en route rapide d'une antibioth\u00e9rapie probabiliste.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Community-acquired bronchopneumonia is very common in children and responsible for a great morbidity. It can be revealed by bronchiolitis, due to viral infection, bronchitis (80% due to viruses), and pneumonia potentially much more severe due to bacteria (60%), viruses (40%) or both causes (20%). Being unable to exclude a bacterial origin in pneumonia leads physicians to prescribe systematically antibiotics.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La bronchiolite touche le nourrisson. Elle d\u00e9bute par une rhinite, avec secondairement l'apparition d'une toux, d'une g\u00eane respiratoire associant une polypn\u00e9e, des signes de r\u00e9traction thoracique (tirage intercostal, balancement thoraco-abdominal) et d'un wheezing (sifflement \u00e0 pr\u00e9dominance expiratoire). Elle dure environ une semaine en l'absence de complications. C'est toujours une infection d'origine virale, le plus souvent b\u00e9nigne, due principalement au virus respiratoire syncytial (VRS) [70 % des cas environ dans la population des nourrissons hospitalis\u00e9s pour bronchiolite], aux virus Influenzae (VI) [20 % environ], aux virus para-Influenzae (VPI) [10 % environ] et \u00e0 d'autres virus dont on conna\u00eet la responsabilit\u00e9 depuis peu gr\u00e2ce \u00e0 une am\u00e9lioration de d\u00e9tection virale (m\u00e9tapneumovirus ou MPV, coronavirus, rhinovirus, ent\u00e9rovirus, ad\u00e9novirus) [1] . La recherche virale se fait sur les s\u00e9cr\u00e9tions nasales. La surinfection bact\u00e9rienne est possible, elle est \u00e9voqu\u00e9e devant une fi\u00e8vre persistante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 860,
                    "end": 863,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BRONCHIOLITES-BRONCHITES"
        },
        {
            "text": "La bronchite d\u00e9bute par une infection b\u00e9nigne des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, avec apparition secondaire, apr\u00e8s trois ou quatre jours, d'une toux, initialement s\u00e8che, puis grasse. Les crachats peuvent \u00eatre puriformes pendant quelques jours sans que cela signe une surinfection (ils sont dus \u00e0 l'afflux de polynucl\u00e9aires neutrophiles et \u00e0 la desquamation de l'\u00e9pith\u00e9lium). L'auscultation est normale ou peut retrouver quelques r\u00e2les bronchiques. L'\u00e9volution est favorable en deux \u00e0 trois semaines sans signes g\u00e9n\u00e9raux accompagnateurs. La recherche \u00e9tiologique n'a pas d'indication sauf dans le cadre d'une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BRONCHIOLITES-BRONCHITES"
        },
        {
            "text": "La cause est virale dans environ 80 % des cas (VRS, VPI 1 et 2, VI A et B, ad\u00e9novirus, rhinovirus, paramyxovirus...). Elle est plus rarement bact\u00e9rienne (Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BRONCHIOLITES-BRONCHITES"
        },
        {
            "text": "En cas de fi\u00e8vre associ\u00e9e (38,5\u00b0C pendant trois jours), de mauvaise tol\u00e9rance respiratoire ou de persistance des sympt\u00f4mes au-del\u00e0 de trois semaines, il faut suspecter une surinfection bact\u00e9rienne et demander une radiographie de thorax (rechercher une at\u00e9lectasie, une pneumopathie...). La recherche de la bact\u00e9rie responsable de la surinfection pourrait \u00eatre faite par l'analyse d'un crachat (ECBC) pr\u00e9lev\u00e9 au cours d'une s\u00e9ance de kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire, avant mise en route d'une antibioth\u00e9rapie. Son interpr\u00e9tation doit \u00eatre critique et prudente : le crachat doit comporter plus de 25 leucocytes par champ et moins de dix cellules \u00e9pith\u00e9liales (garants de la provenance profonde de l'\u00e9chantillon). L'examen doit \u00eatre quantitatif, avec un seuil de positivit\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 10 5 UFC/ml. Sa sensibilit\u00e9 et sa sp\u00e9cificit\u00e9 sont mauvaises en raison de la contamination fr\u00e9quente par la flore oropharyng\u00e9e. Les germes les plus fr\u00e9quemment responsables de surinfections sont Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae, Bramanella catarrhalis. Les crachats ne peuvent pas servir \u00e0 une recherche virologique [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1111,
                    "end": 1114,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BRONCHIOLITES-BRONCHITES"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9p\u00e9tition de bronchites doit faire rechercher un terrain sous-jacent (asthme, mucoviscidose, dyskin\u00e9sie ciliaire, d\u00e9ficit immunitaire, bronchites par inhalation lors d'un reflux gastro-oesophagien majeur, troubles de la d\u00e9glutition...).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BRONCHIOLITES-BRONCHITES"
        },
        {
            "text": "Les signes devant faire envisager une pneumopathie sont la polypn\u00e9e, la toux, la fi\u00e8vre. Aucun signe n'est sp\u00e9cifique, et la triade n'est pas toujours pr\u00e9sente (22 % des enfants ont une fi\u00e8vre isol\u00e9e). La polypn\u00e9e est d\u00e9finie par une fr\u00e9quence respiratoire \u00e9lev\u00e9e (sup\u00e9rieure \u00e0 60/min pour les nourrissons de moins de deux mois, sup\u00e9rieure \u00e0 50/min entre deux mois et un an, \u00e0 40/min apr\u00e8s l'\u00e2ge d'un an). C'est un bon crit\u00e8re (sensibilit\u00e9 : 74 %, sp\u00e9cificit\u00e9 : 67 %) dans les pays en voie de d\u00e9veloppement o\u00f9 la radiographie n'est pas toujours accessible, mais elle est pr\u00e9sente quand le tableau clinique est d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 et peut \u00eatre absente initialement. L'auscultation retrouve classiquement une diminution du murmure v\u00e9siculaire en regard du foyer, parfois des r\u00e2les cr\u00e9pitants ou un souffle tubaire. L'auscultation pulmonaire peut \u00eatre normale au d\u00e9but, surtout chez le nourrisson. Les douleurs thoraciques sont fr\u00e9quentes, surtout chez les grands enfants. Elles peuvent irradier dans le cou (syndrome m\u00e9ning\u00e9 d'un foyer du sommet) ou surtout dans l'abdomen (douleurs abdominales, syndrome pseudo-appendiculaire d'un foyer d'une base). Les signes de gravit\u00e9 \u00e0 rechercher sont un battement des ailes du nez, une tachycardie, balancement thoraco-abdominal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PNEUMOPATHIES"
        },
        {
            "text": "Peu de donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques sont disponibles en France [3, 4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 59,
                    "end": 62,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 63,
                    "end": 65,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Aux \u00c9tats-Unis, Michelow, et al. [5] ont \u00e9tudi\u00e9 de fa\u00e7on prospective les enfants hospitalis\u00e9s pour pneumopathie entre janvier 1999 et mars 2000. Cent cinquante-quatre enfants pr\u00e9sentant de la fi\u00e8vre, une tachypn\u00e9e ou une anomalie auscultatoire associ\u00e9es \u00e0 des anomalies radiologiques (opacit\u00e9s syst\u00e9matis\u00e9es ou non \u00b1 \u00e9panchement pleural, at\u00e9lectasie ou infiltrats) ont eu des pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 vis\u00e9e \u00e9tiologique : radiographie de thorax, num\u00e9ration formule sanguine (NFS), dosage de procalcitonine. Ces enfants n'avaient pas \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s contre le pneumocoque.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 36,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Tous ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s initialement par antibioth\u00e9rapie devant l'impossibilit\u00e9 initiale d'\u00e9liminer une cause bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Dans 79 % des cas, une \u00e9tiologie a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dont 76 % de pneumopathies bact\u00e9riennes (avec ou sans co\u00efnfection), 73 % dues au pneumocoque, et 45 % d'infection virale (dont 23 % en co\u00efnfection avec une bact\u00e9rie). Quarante-sept pour cent des pneumopathies \u00e0 Mycoplasma ou C. pneumoniae ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9es chez des enfants de moins de cinq ans. Les Figs. 1, 2 montrent la r\u00e9partition des germes retrouv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9partition de la proportion entre les \u00e9tiologies virales et bact\u00e9riennes varie avec l'\u00e2ge (Fig. 3) . Les r\u00e9sultats d'autres \u00e9quipes sont similaires, la part d'\u00ab \u00e9tiologie inconnue \u00bb diminue avec les progr\u00e8s faits en d\u00e9tection des virus [6, 7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 246,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 102,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude de Michelow, et al. [5] , les meilleurs crit\u00e8res orientant vers une \u00e9tiologie bact\u00e9rienne \u00e9taient une temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e (\u2265 38,4\u00b0C) dans les 72 heures apr\u00e8s l'hospitalisation, et la pr\u00e9sence d'un \u00e9panchement pleural. Une procalcitonine sup\u00e9rieure \u00e0 0,75 ng/ml \u00e9tait plus fr\u00e9quente en cas d'infection bact\u00e9rienne. Radiologiquement, une condensation parenchymateuse (Fig. 4) \u00e9tait en faveur d'une \u00e9tiologie bact\u00e9rienne typique versus virale ou bact\u00e9rienne atypique (p = 0,01).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 36,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 385,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Virus ou bact\u00e9rie"
        },
        {
            "text": "D'autres auteurs ont tent\u00e9 d'\u00e9tablir des crit\u00e8res permettant de trancher entre cause bact\u00e9rienne et virale sans trouver de crit\u00e8res tr\u00e8s discriminants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus ou bact\u00e9rie"
        },
        {
            "text": "En 2006, la distinction virus-bact\u00e9rie se fait (en l'absence ou avant d'avoir la preuve \u00e9tiologique) encore sur un faisceau d'arguments. Aucun test biologique absolu n'est encore disponible. Les pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 la recherche du germe en cause doivent rester la r\u00e8gle en cas de pneumopathie s\u00e9v\u00e8re (n\u00e9cessitant une hospitalisation) ; ils sont plus discutables en ambulatoire (pneumopathie bien tol\u00e9r\u00e9e) o\u00f9 seule la radiographie est indispensable (Fig. 4) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 451,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Virus ou bact\u00e9rie"
        },
        {
            "text": "Les crit\u00e8res en faveur d'une \u00e9tiologie bact\u00e9rienne sont report\u00e9s dans le Tableau 1 [8, 9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 86,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 87,
                    "end": 89,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus ou bact\u00e9rie"
        },
        {
            "text": "Des infiltrats diffus (Fig. 5) , des at\u00e9lectasies touchant plusieurs lobes sont en faveur d'une origine virale ou d'un germe atypique (Mycoplasma ou C. pneumoniae) de m\u00eame que des sibilants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 22,
                    "end": 30,
                    "text": "(Fig. 5)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Virus ou bact\u00e9rie"
        },
        {
            "text": "La procalcitonine (mieux que l'interf\u00e9ron alpha ou l'IL6) est souvent \u00e9lev\u00e9e en cas d'infection bact\u00e9rienne et en particulier en cas d'infection pneumococcique [10] . Toutefois, ce dosage peut \u00eatre pris en d\u00e9faut : dans l'\u00e9tude de Korppi et al. [11] , rassemblant 132 enfants hospitalis\u00e9s pour une pneumopathie, la procalcitonine n'\u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 1 ng/ml que dans 40 % des cas d'infection \u00e0 pneumocoque prouv\u00e9e (versus 12 % des infections virales), et au moins deux enfants avaient des valeurs sup\u00e9rieures \u00e0 1 ng/ml avec une pneumopathie virale (sans co\u00efnfection).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 245,
                    "end": 249,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus ou bact\u00e9rie"
        },
        {
            "text": "La recherche rapide du virus de la grippe dans les s\u00e9cr\u00e9tions nasales par immunochromatographie au cabinet (commercialisation de kits) permettra de ne pas initier d'antibioth\u00e9rapie en l'absence de signes cliniques inqui\u00e9tants. Ces tests n\u00e9cessitent un temps de lecture entre deux et dix minutes et une formation pr\u00e9alable [2] . Tableau 1 Crit\u00e8res en faveur d'une \u00e9tiologie bact\u00e9rienne, hors bact\u00e9ries atypiques (M. pneumoniae, C. pneumoniae) [4, 5] Fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e \u2265 38,4\u00b0C, d'autant plus qu'elle est prolong\u00e9e. Condensation parenchymateuse syst\u00e9matis\u00e9e localis\u00e9e (Fig. 4) , \u00e9panchement pleural d'autant plus qu'il ne s'agit pas d'une simple lame, abc\u00e8s, bulle ou pneumatoc\u00e8le. Taux s\u00e9rique de polynucl\u00e9aires neutrophiles \u00e9lev\u00e9 (> 20 000/mm 3 ). C-r\u00e9active prot\u00e9ine (CRP) s\u00e9rique \u00e9lev\u00e9e (> 80 mg/l). Procalcitonine s\u00e9rique \u00e9lev\u00e9e (> 0,75 ng/ml).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 325,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 445,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 448,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 562,
                    "end": 570,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "L'\u00e9volution de la prise en charge en ambulatoire"
        },
        {
            "text": "Les sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 de l'association de ces signes sont estim\u00e9es \u00e0 environ 85 %. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9volution de la prise en charge en ambulatoire"
        },
        {
            "text": "L'impossibilit\u00e9 d'\u00e9carter un processus bact\u00e9rien explique la d\u00e9cision de mise en route rapide d'une antibioth\u00e9rapie probabiliste. Quel que soit l'\u00e2ge, le risque infectieux le plus important est li\u00e9 \u00e0 S. pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle conduite th\u00e9rapeutique tenir en ambulatoire (pneumopathie bien tol\u00e9r\u00e9e sans pathologie sous-jacente) ? [12]"
        },
        {
            "text": "Avant trois ans (m\u00eame pour les enfants vaccin\u00e9s contre le pneumocoque), l'amoxicilline per os (80 \u00e0 100 mg/kg en trois prises par jour) est recommand\u00e9e en premi\u00e8re intention pendant dix jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle conduite th\u00e9rapeutique tenir en ambulatoire (pneumopathie bien tol\u00e9r\u00e9e sans pathologie sous-jacente) ? [12]"
        },
        {
            "text": "\u00c0 partir de trois ans, le pneumocoque et les bact\u00e9ries atypiques pr\u00e9dominent (Mycoplasma et C. pneumoniae). Le choix antibiotique initial s'appuie sur le tableau clinique et radiologique : l'amoxicilline (dix jours), si celui-ci est \u00e9vocateur d'une infection \u00e0 pneumocoque, macrolide (14 jours) s'il est \u00e9vocateur d'une bact\u00e9rie atypique, c'est-\u00e0-dire si le d\u00e9but est moins brutal, la fi\u00e8vre mod\u00e9r\u00e9e, bien tol\u00e9r\u00e9e et si la radiographie montre des infiltrats diffus. L'enfant doit \u00eatre surveill\u00e9. En cas d'absence d'am\u00e9lioration en 48 heures, l'arr\u00eat de l'amoxicilline et le relais par un macrolide sont recommand\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle conduite th\u00e9rapeutique tenir en ambulatoire (pneumopathie bien tol\u00e9r\u00e9e sans pathologie sous-jacente) ? [12]"
        },
        {
            "text": "Les pneumopathies \u00e0 Haemophilus b sont devenues exceptionnelles depuis la g\u00e9n\u00e9ralisation de la vaccination. Toutefois, en l'absence de vaccination, l'association amoxicilline + acide clavulanique se justifie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle conduite th\u00e9rapeutique tenir en ambulatoire (pneumopathie bien tol\u00e9r\u00e9e sans pathologie sous-jacente) ? [12]"
        },
        {
            "text": "Un \u00e9panchement pleural \u00ab ponctionnable \u00bb (plus d'un travers de doigt sur la radiographie de thorax) doit \u00eatre ponctionn\u00e9 (avant l'initiation d'une antibioth\u00e9rapie si possible). L'ECBC n'a pas d'int\u00e9r\u00eat. Il est possible de faire des s\u00e9rologies \u00e0 la recherche de Mycoplasma ou C. pneumoniae ; le diagnostic sera r\u00e9trospectif en cas d'IgM \u00e9lev\u00e9es ou de s\u00e9roconversion (IgG multipli\u00e9es par 4 \u00e0 15 jours d'intervalle). La recherche de ces germes par PCR (Polymerase Chain Reaction) permet leur d\u00e9tection plus rapide.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle conduite th\u00e9rapeutique tenir en ambulatoire (pneumopathie bien tol\u00e9r\u00e9e sans pathologie sous-jacente) ? [12]"
        },
        {
            "text": "Selon la British Thoracic Society [13] , le contr\u00f4le radiologique \u00e0 distance peut n'\u00eatre demand\u00e9 qu'en cas de pneumopathie ronde, d'at\u00e9lectasie ou d'\u00e9volution d\u00e9favorable.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 34,
                    "end": 38,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle attitude sur le suivi radiologique ?"
        },
        {
            "text": "Cette attitude ne permet pas de reconna\u00eetre les malformations pulmonaires, les foyers (dont l'aspect n'est pas toujours at\u00e9lectasi\u00e9) secondaires \u00e0 un corps \u00e9tranger pass\u00e9 inaper\u00e7u et ayant entra\u00een\u00e9 une infection. Elle retardera souvent le diagnostic de s\u00e9quelles de pneumopathie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle attitude sur le suivi radiologique ?"
        },
        {
            "text": "Les vaccins antipneumococciques devraient permettre une diminution des infections s\u00e9v\u00e8res \u00e0 pneumocoque. En France actuellement, la couverture vaccinale est faible et n'a pas permis d'observer une diminution des pneumopathies ni des pleur\u00e9sies \u00e0 pneumocoque. Les pleuropneumopathies, devenues plus fr\u00e9quentes depuis quelques ann\u00e9es, ne se-raient pas dues \u00e0 des souches vaccinales chez les enfants vaccin\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La vaccination heptavalente contre le pneumocoque"
        },
        {
            "text": "Aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 la couverture vaccinale est importante, les consultations pour otites moyennes aigu\u00ebs ont diminu\u00e9 de 20 % chez les enfants de moins de deux ans. Le nombre de consultations pour pneumopathie aigu\u00eb n'a pas significativement \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par l'introduction de la vaccination. Les auteurs ne donnent pas de r\u00e9sultats concernant les pleur\u00e9sies purulentes [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 367,
                    "end": 371,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La vaccination heptavalente contre le pneumocoque"
        },
        {
            "text": "Actuellement, aucun crit\u00e8re radiologique ni test biologique ne permettent de trancher de fa\u00e7on formelle entre une \u00e9tiologie bact\u00e9rienne et une \u00e9tiologie virale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSION"
        },
        {
            "text": "Les bronchiolites et les bronchites \u00e9tant surtout virales, aucune antibioth\u00e9rapie n'est justifi\u00e9e en l'absence de signes de surinfection bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSION"
        },
        {
            "text": "Des signes d'appel de pneumopathie comme la triade \u00ab toux-polypn\u00e9e-hyperthermie \u00bb mais aussi une fi\u00e8vre prolong\u00e9e inexpliqu\u00e9e doivent faire r\u00e9aliser une radiographie pulmonaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSION"
        },
        {
            "text": "Les pneumopathies sont d'\u00e9tiologie virale dans au moins 25 % des cas et peuvent se surinfecter. En l'absence d'une preuve \u00e9tiologique, possible actuellement pour la grippe au cabinet, il est raisonnable de d\u00e9buter une antibioth\u00e9rapie. Elle sera probabiliste (amoxicilline en premi\u00e8re intention chez les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de trois ans) pour \u00eatre efficace contre le pneumocoque, qui reste un germe potentiellement l\u00e9tal ; au-del\u00e0 de cet \u00e2ge, elle sera orient\u00e9e en fonction de la radiographie et de la clinique (amoxicilline en cas de tableau \u00e9vocateur de pneumocoque, macrolide devant une pneumopathie plus tra\u00eenante associ\u00e9e \u00e0 des infiltrats radiologiques). L'enfant doit \u00eatre revu 48 heures apr\u00e8s pour appr\u00e9cier l'\u00e9volution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSION"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Allergologie p\u00e9diatrique",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Virus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Diagnostic microbiologique des infections respiratoires basses aigu\u00ebs de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leruez-Ville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rev Fr Lab",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "31--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Etiology and response to antibiotic therapy of community-acquired pneumonia in French children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "388--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "\u00c9pid\u00e9miologie des pneumonies communautaires de l'enfant. Donn\u00e9es actuelles",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bocquel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "1",
            "pages": "9--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Epidemiology and clinical characteristics of community-acquired pneumonia in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "701--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "429--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in 254 hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Juven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "293--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical and radiographic assessment of acute lower respiratory tract disease in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Khamapirad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "130--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Non-specific host response markers in the differentiation between pneumococcal and viral pneumonia: what is the most accurate combination?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Int",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "545--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Procalcitonin in children admitted to hospital with community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorrot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "332--338",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Serum procalcitonin in pneumococcal pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Remes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "623--630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante au cours des infections respiratoires basses de l'adulte et de l'enfant. Recommandations",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Afssaps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Donn\u00e9es disponibles sur",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Guidelines for the Management of Community Acquired Pneumonia in Childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "British Thoracic Society",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "",
            "issn": "Suppl1",
            "pages": "1--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "National impact of universal childhood immunization with pneumococcal conjugate vaccine on outpatient medical care visits in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Grijalva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Poehling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nuorti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "865--73",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00c9tiologie des pneumopathies bact\u00e9riennes[3]. \u00c9tiologie des pneumopathies virales[3].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "\u00c9tiologie des infections respiratoires basses (enfants hospitalis\u00e9s)[3].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Foyer syst\u00e9matis\u00e9 du lobe sup\u00e9rieur droit avec bronchogramme a\u00e9rien.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Infiltrats diffus bilat\u00e9raux.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}