{
    "paper_id": "8b64358b0398f3930ee9d36f459e008f7155840d",
    "metadata": {
        "title": "Hintergrund Epidemien und Pandemien in der haus\u00e4rztlichen Praxis Was k\u00f6nnen wir aus dem Schweinegrippe (H1N1)-und EHEC-Ausbruch lernen?",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Eisele",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf",
                    "location": {
                        "settlement": "Hamburg"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "H"
                ],
                "last": "Hansen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf",
                    "location": {
                        "settlement": "Hamburg"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H.-O",
                "middle": [],
                "last": "Wagner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf",
                    "location": {
                        "settlement": "Hamburg"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Von Leitner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf",
                    "location": {
                        "settlement": "Hamburg"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "N"
                ],
                "last": "Pohontsch",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf",
                    "location": {
                        "settlement": "Hamburg"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Scherer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf",
                    "location": {
                        "settlement": "Hamburg"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Epidemien und Pandemien sind durch stark geh\u00e4uftes, zeitlich begrenztes Vorkommen einer Infektionskrankheit gekennzeichnet. Sie sind nicht vorhersagbar und stellen eine Herausforderung f\u00fcr das Gesundheitssystem dar. Im Fall von Epidemien und Pandemien kommt es zu Unsicherheiten in der Allgemeinbev\u00f6lkerung. Fragen \u00fcber m\u00f6gliche Schutzma\u00dfnahmen, besondere Risikogruppen, Infektionsquellen, \u00dcbertragungswege, Symptome oder Folgen der Erkrankung bleiben aufgrund der neuen Qualit\u00e4ten des ver\u00e4nderten oder bisher unbekannten Erregers zun\u00e4chst unbeantwortet und verst\u00e4rken die Verunsicherung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Nach Erkrankungsausbr\u00fcchen durch SARS-CoV (Pandemie 2002/2003), H5N1 (Vogelgrippe, Epidemie 2006) und H1N1 (Schweinegrippe, Influenzapandemie 2009/10) kam es 2011 in Norddeutschland zu einer Erkrankungswelle durch das enteroh\u00e4morrhagische Escherichia-coli-Bakterium (EHEC) vom Serovar O104:H4. Viele Ver\u00f6ffentlichungen zur Aufarbeitung der H1N1-und EHEC-Ausbr\u00fcche besch\u00e4ftigten sich prim\u00e4r mit der station\u00e4ren Versorgung [1] , dem Impfgeschehen [2] [3] [4] [5] [6] [7] , dem Pandemie-Management und der Kommunikation aus Sicht der Beh\u00f6rden [4, [8] [9] [10] . Als Prim\u00e4rbehandler mit Koordinationsfunktion im Gesundheitssystem haben die Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte im Rahmen von Ausbr\u00fcchen eine Schl\u00fcsselrolle. Bisher liegen unseres Wissens keine wissenschaftlichen Untersuchungen dar\u00fcber vor, welche Schwierigkeiten sich in der haus\u00e4rztlichen Versorgung von Patienten w\u00e4hrend vergangener Ausbr\u00fcche in Deutschland ergaben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 421,
                    "end": 424,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 448,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 452,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 456,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 460,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 461,
                    "end": 464,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 468,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 543,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 544,
                    "end": 547,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 548,
                    "end": 551,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 556,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ziel dieser Untersuchung ist die Ermittlung von Problembereichen in der ambulanten haus\u00e4rztlichen Versorgung bei den j\u00fcngsten EHEC-und H1N1-Ausbr\u00fcchen durch offene, explorative, qualitative Interviews mit haus\u00e4rztlich t\u00e4tigen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten 1 . Daraus k\u00f6nnen Empfehlungen zum Umgang mit zuk\u00fcnftigen Epidemien/Pandemien abgeleitet werden. Die Fragestellungen dieser Untersuchung lauten: 1. Welche Schwierigkeiten ergaben sich in der haus\u00e4rztlichen Versorgung w\u00e4hrend der EHEC-und H1N1-Ausbr\u00fcche? 2. Welchen Handlungsbedarf gibt es, um die haus\u00e4rztliche Versorgung von Patienten w\u00e4hrend Epidemien/Pandemien zu gew\u00e4hrleisten?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "In dieser qualitativen Studie wurden semistrukturierte offene Leitfadeninterviews mit Haus\u00e4rzten in den von der EHEC-Epidemie im Jahr 2011 prim\u00e4r betroffenen St\u00e4dten Hamburg und L\u00fcbeck durchgef\u00fchrt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methoden"
        },
        {
            "text": "Die Auswahl der Kriterien zur Rekrutierung der zu befragenden \u00c4rzte erfolgte auf der Grundlage theoretischer Vor\u00fcberlegungen hinsichtlich relevanter Merkmale [11] . Drei Aspekte wurden f\u00fcr die kriteriengesteuerte [11, 12] Diese qualitative Methodik zielt darauf ab, ein m\u00f6glichst breites Bild der Situation darzustellen, indem alle relevanten Aspekte beleuchtet werden. Die Relevanz der Aussagen wird jeweils aufgrund inhaltlicher Bedeutsamkeit der angesprochenen Themen f\u00fcr die Fragestellung interpretiert.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 162,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 221,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rekrutierung"
        },
        {
            "text": "Die Befragten gaben an, dass die Patientenversorgung sowohl w\u00e4hrend des H1N1-Influenza-als auch w\u00e4hrend des EHEC-Ausbruches bew\u00e4ltigt werden konnte, da die Zahl der Erkrankten nicht so stark anstieg, wie zun\u00e4chst bef\u00fcrchtet wurde, und die Erkrankungswellen relativ schnell abebbten. Insbesondere die Zusammenarbeit mit den Laboren im Rahmen der Ausbr\u00fcche (schnelle Diagnostik, hilfreiche und schnelle Informationen) wurde sehr positiv bewertet. Folgende Problemfelder, die die Patientenversorgung aus Sicht der Haus\u00e4rzte bei bisherigen Ausbr\u00fcchen erschwert haben, wurden benannt. Es wurde der dringende Bedarf ge\u00e4u\u00dfert, kontinuierlich aktualisierte fachliche Informationen von zentraler Stelle aktiv (per Fax oder E-Mail) zugetragen zu bekommen, die im Sinne einer Leitlinie klare Handlungsanweisungen beinhalten. Als Informationsinstanz wurden unter anderem die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und das Gesundheitsamt benannt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ergebnisse"
        },
        {
            "text": "Informationsbedarf, der sich w\u00e4hrend der Erkrankungswellen ergab, wurde hinsichtlich der Themenbereiche \"krankheitsspezifische Informationen\", \"Finanzierung\" und \"Organisatorisches\" benannt (. Tab. 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fehlende und zeitverz\u00f6gerte Informationen"
        },
        {
            "text": "Die Angaben zur Arbeitsbelastung unterschieden sich stark und schwankten zwischen \u00c4u\u00dferungen wie \"Patientenaufkommen war nicht h\u00f6her als sonst\" (Herr H2 Abs. 25 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arbeitsbelastung"
        },
        {
            "text": "Pandemie \u00b7 Epidemie \u00b7 EHEC \u00b7 Influenza \u00b7 Allgemeinmedizin \u00b7 Versorgungsforschung Epidemics and pandemics in general practice. What can we learn from the swine flu (H1N1) and EHEC outbreak? Abstract Background. As primary care givers with a coordinating function, general practitioners (GP) play a key role in dealing with epidemics and pandemics. As of yet, there are no studies in Germany describing the difficulties experienced by GPs in patient care during epidemics/pandemics. Objectives. This study aimed at identifying the problem areas in GPs' patient care during the H1N1 and EHEC (enterohemorrhagic strain of Escherichia coli) outbreaks. With this information, recommendations for guaranteeing proper patient care during future epidemics/pandemics can be derived. Materials and methods. In all, 12 qualitative, semi-structured, open guideline interviews with GPs in Hamburg and L\u00fcbeck were conducted, transcribed, and evaluated with qualitative content analysis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Results. Five areas in ambulatory patient care were identified in which changes are needed from the primary care perspective: provision of information for GPs, workload, financing of epidemic-related measures, organization of the practices, care of those taken ill. Conclusions. The workload of GPs in particular can and should be reduced through successful, centralized information distribution during epidemics/pandemics. The GP's function as a coordinator should be supported and consolidated, in order to relieve the inpatient sector in cases of an epidemic/pandemic. Secured financing of epidemic-associated measures can help ensure patient care.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Pandemic \u00b7 Epidemic \u00b7 EHEC \u00b7 Influenza \u00b7 Primary care \u00b7 Health services research ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Dies ist die erste Studie, in der haus\u00e4rztlich t\u00e4tige \u00c4rzte zur Patientenversorgung w\u00e4hrend der EHEC-und H1N1-Epidemien/Pandemien in der haus\u00e4rztlichen Praxis befragt wurden. Die Befragungen wurden zwar nur in Hamburg und L\u00fcbeck durchgef\u00fchrt und die Aus-sagen wurden vor dem Hintergrund der vor Ort vorherrschenden Infrastruktur des Gesundheitswesens getroffen. Die zentralen Ergebnisse beziehen sich allerdings auf Aspekte, die im Gesundheitssystem deutschlandweit g\u00fcltig sind. Es ist jedoch nicht auszuschlie\u00dfen, dass in l\u00e4ndlicheren Gegenden weitere Aspekte die Patientenversorgung beeinflussen k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "St\u00e4rken und Limitationen"
        },
        {
            "text": "Die Auswahl der Befragten erfolgte anhand der f\u00fcr die Fragestellung relevant erscheinenden Merkmale \"Stadt und Stadtteil des Praxisstandorts\" und \"Geschlecht des Arztes\". Es ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass auch das Alter eine Rolle bei der Einsch\u00e4tzung der Situation einen Einfluss haben kann. Wenn auch nicht im Rahmen des Samplings ber\u00fccksichtigt, zeigt . Tab. 1, dass es eine gewisse Variation des Alters der Befragten innerhalb der Standorte und der Geschlechtergruppen gab. Die Gruppe der unter 45-J\u00e4hrigen ist dabei nicht vertreten, sodass die Ergebnisse prim\u00e4r die Einsch\u00e4tzungen von Niedergelassenen mit Praxiserfahrung widerspiegeln.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "St\u00e4rken und Limitationen"
        },
        {
            "text": "Die Interviews wurden sowohl pers\u00f6nlich als auch telefonisch durchgef\u00fchrt. Da das Thema die berufliche Perspektive betraf, ist davon auszugehen, dass die telefonische Datenerhebung keinen Einfluss auf die Inhalte der Antworten hatte. Im Rahmen dieser Studie wurden 12 haus\u00e4rztlich t\u00e4tige \u00c4rztinnen und \u00c4rzte befragt. Aus der Befragung weiterer \u00c4rzte h\u00e4tten sich m\u00f6glicherweise noch zus\u00e4tzliche Aspekte ergeben. Nach Auswertung von ca. 80 % des vorliegenden Materials ergaben sich im Rahmen der Auswertung des restlichen Materials kaum noch substanzielle Erweiterungen des Kategoriensystems. Somit wird davon ausgegangen, dass ein gro\u00dfer Teil der f\u00fcr die Fragestellung relevanten Themen erfasst wurde und auch die Befragung weiterer \u00c4rzte vergleichsweise wenig bis keine weiteren Aspekte erbracht h\u00e4tte. Aus diesem Grund wurden keine weiteren \u00c4rzte befragt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "St\u00e4rken und Limitationen"
        },
        {
            "text": "Zuletzt ist anzumerken, dass im Fokus dieser Studie nur die haus\u00e4rztliche Sichtweise stand. Akteure anderer Bereiche k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Aspekte zur Bew\u00e4ltigung zuk\u00fcnftiger Epidemien/Pandemien benennen, die in die Diskussion zur Um-setzung von Empfehlungen einbezogen werden sollten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "St\u00e4rken und Limitationen"
        },
        {
            "text": "Die Informationspolitik der Beh\u00f6rden wurde bereits in fr\u00fcheren Publikationen als verbesserungsw\u00fcrdig eingestuft [4, 8] . \"Die \u00c4rzte in Klinik und Praxis wurden zwar durch ihre Verb\u00e4nde informiert, es ist jedoch zu pr\u00fcfen, warum die Informationen dennoch nicht alle \u00c4rztinnen und \u00c4rzte erreicht haben.\" [7] Nach Durchf\u00fchrung dieser Untersuchung k\u00f6nnen wir den Informationsbedarf der haus\u00e4rztlich t\u00e4tigen \u00c4rzte klar benennen (s. . Tab. 2). Die Befragten \u00e4u\u00dferten Bedarf an einer aktiven und kontinuierlichen Kommunikationspolitik von zentraler Stelle. Laut Empfehlung der Bundes\u00e4rztekammer zur \u00e4rztlichen Fortbildung geh\u00f6ren \"Berufsbegleitende Aktualisierung des Wissens und kontinuierliche Erweiterung der fachlichen Kompetenz\" [15] zum Selbstverst\u00e4ndnis der \u00c4rzte, die als selbstst\u00e4ndige Unternehmer arbeiten. Im Fall einer Epidemie/Pandemie mit vielen schwer erkrankten Patienten werden jedoch zuverl\u00e4ssige und geb\u00fcndelte Informationen ben\u00f6tigt, damit sich die \u00c4rzte prim\u00e4r der Patientenversorgung widmen k\u00f6nnen. Dies erfordert eine aktive Informationspolitik durch eine zust\u00e4ndige Stelle. Diese \"zust\u00e4ndige Stelle\" ist f\u00fcr die freiberuflich t\u00e4tigen \u00c4rzte im deutschen Gesundheitssystem aufgrund unterschiedlicher Zust\u00e4ndigkeiten auf nationaler und Landesebene f\u00fcr den Epidemie-/ Pandemiefall nicht klar definiert. Es sollte eine Kl\u00e4rung der Zust\u00e4ndigkeit zwischen Fachgesellschaften, Selbstverwaltung und Institutionen des \u00f6ffentlichen Rechts vorgenommen werden. Eine zentral zust\u00e4ndige Instanz, die die ambulante \u00c4rzteschaft im Fall einer Epidemie/Pandemie aktiv informiert, sollte klar benannt werden. Diese Forderung deckt sich mit den Ergebnissen einer Studie von Masotti et al., in der ebenfalls der Bedarf an einer Verbesserung der Kommunikationsstrategien sowie die Vermeidung von widerspr\u00fcchlichen Informationen aus verschiedenen Quellen gefordert wird [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 115,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 116,
                    "end": 118,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 305,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 731,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1863,
                    "end": 1867,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aktive Information durch zentrale Stelle"
        },
        {
            "text": "Die Bundesgesundheitsministerkonferenz erkannte bereits 2011, dass vor Eintreten einer Epidemie/Pandemie gekl\u00e4rt werden muss, inwiefern Impfungen und diagnostische Ma\u00dfnahmen durch die Krankenkassen \u00fcbernommen werden m\u00fcssen [17] . Zur Abrechnung erforderlicher Speziallabore existiert die Ausnahmeziffer 32006, die verhindert, dass der Wirtschaftlichkeitsbonus abgeschmolzen wird. Voraussetzung f\u00fcr diese Ziffer ist allerdings ein durch Symptome naheliegender Verdacht auf eine meldepflichtige Erkrankung. Eine rein epidemiologisch begr\u00fcndete Diagnostik muss bei potenzieller Gefahr der Allgemeinheit durch das Gesundheitsamt veranlasst werden. Eine Diagnostik ohne Krankheitsverdacht wird auf das Budget des Arztes angerechnet und birgt die Gefahr einer Regressforderung.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesicherte Finanzierung ausbruchbedingter Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Im Arbeitsschutzgesetz ist geregelt, dass die Kosten f\u00fcr die Beschaffung von Schutzartikeln weder den Praxisangestellten auferlegt werden d\u00fcrfen, noch von den Kostentr\u00e4gern \u00fcbernommen werden [18] , sie m\u00fcssen also vom Hausarzt finanziert werden. Es besteht also die Gefahr, dass die \u00c4rzteschaft im Ernstfall nicht die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zum Selbstschutz ergreift und es zu krankheitsbedingten Ausf\u00e4llen kommen k\u00f6nnte. Eine unzureichende Bevorratung mit Artikeln zum Selbstschutz ist auch au\u00dferhalb Deutschlands bekannt [19, 20] , ebenso die Einstellung, das Schutzmaterial m\u00fcsse durch die Regierung gestellt werden [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 195,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 529,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 533,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 625,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesicherte Finanzierung ausbruchbedingter Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Untersuchungen zeigten jedoch auch, dass sich nur 60-72 % der niedergelassenen \u00c4rzte gegen die pandemische H1N1-Influenza impfen lie\u00dfen [21, 22] . Begr\u00fcndet wurde dies mit Bedenken hinsichtlich der Sicherheit des Impfstoffs [22, 23] . Eine h\u00f6here Durchimpfungsrate auch unter der \u00c4rzteschaft k\u00f6nnte krankheitsbedingte Ausf\u00e4lle zumindest im Fall einer Influenzapandemie zus\u00e4tzlich verringern. Voraussetzung daf\u00fcr ist die Wahrnehmung der Influenza als schwere Erkrankung und der Impfung als sicher und wirksam [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 144,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 512,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesicherte Finanzierung ausbruchbedingter Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Das grunds\u00e4tzlich bestehende Regressrisiko kann die \u00c4rzte in ihren Behandlungsentscheidungen beeintr\u00e4chti-gen. Deshalb w\u00e4re es hilfreich, die Finanzierung aller ausbruchbedingter Ma\u00dfnahmen (Arbeitsschutzmaterial, Diagnostik und leistungsgerechte Verg\u00fctung) f\u00fcr den Fall einer Pandemie vorab zu kl\u00e4ren. Hausbesuche k\u00f6nnen beispielsweise nur dann zulasten der Krankenkasse abgerechnet werden, wenn der Patient wegen einer Erkrankung nicht wegef\u00e4hig ist, jedoch nicht aufgrund eines erh\u00f6hten Ansteckungsrisikos. Haus\u00e4rzte k\u00f6nnten aber z. B. im Rahmen einer Katastrophenfallerkl\u00e4rung beauftragt und verpflichtet werden, Hausbesuche durchzuf\u00fchren. Dann sollten eine angemessene Verg\u00fctung und entsprechendes Material zum Selbstschutz zur Verf\u00fcgung gestellt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesicherte Finanzierung ausbruchbedingter Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Auch wenn die Arbeitsbelastung der Haus\u00e4rzte bei der H1N1-Pandemie und der EHEC-Epidemien durch wenige schwer Erkrankte als moderat bezeichnet werden kann, zeigen Erfahrungen aus England, dass der haus\u00e4rztliche Sektor im Ernstfall \u00fcberlastet sein kann [25] . In den Pandemiepl\u00e4nen der L\u00e4nder Hamburg und Schleswig-Holstein wird angenommen, dass zum H\u00f6hepunkt einer Pandemie 30 % der Bev\u00f6lkerung erkrankt sind und zwei Drittel der Erkrankten eine haus\u00e4rztliche Behandlung in Anspruch nehmen. Unter Ber\u00fccksichtigung des krankheitsbedingten Ausfalls von einem Drittel der \u00c4rzte w\u00fcrde dies 60 bis 70 zus\u00e4tzliche Patienten pro Woche und Arzt ergeben. Ber\u00fccksichtigt man dabei die Empfehlung, dass der station\u00e4re Sektor entlastet werden soll [26] [27] [28] und die ambulanten \u00c4rzte nach M\u00f6glichkeit Hausbesuche durchf\u00fchren sollen [27, 28] , bleibt fraglich, ob dies durch den ambulanten Sektor geleistet werden kann. Diese potenzielle \u00dcberlastung wird bereits im Nationalen Pandemieplan angesprochen. Die darin vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Entlastung bleiben vage und benennen keine Zust\u00e4ndigkeiten [26] . Zur Entlastung w\u00e4re es deshalb hilfreich, f\u00fcr Praxen klare und einheitliche Patienteninformationen zur Verf\u00fcgung zu stellen, die im Wartezimmer ausgeh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen. Dies k\u00f6nnte den Zeitaufwand f\u00fcr den Patientenkontakt reduzie-ren. Eine zentrale Rufnummer f\u00fcr Praxen zur Information \u00fcber freie Krankenhausbetten w\u00fcrde die Einweisung von schwerstkranken Patienten erleichtern. Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass die Finanzierung der ausbruchbedingten Ma\u00dfnahmen gesichert ist und sie au\u00dferhalb eines Praxisbudgets abgerechnet werden k\u00f6nnen. Im Fall einer tats\u00e4chlichen \u00dcberlastung k\u00f6nnten m\u00f6glicherweise nach englischem Beispiel Callcenter eingerichtet werden, die die Erstabkl\u00e4rung bei einer Erkrankung \u00fcbernehmen und die anhand eines erstellten Algorithmus Symptome abfragen und ggf. Medikamente verordnen, die an definierten Institutionen abgeholt werden k\u00f6nnen [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 256,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 740,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 741,
                    "end": 745,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 746,
                    "end": 750,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 824,
                    "end": 828,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 829,
                    "end": 832,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1098,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1963,
                    "end": 1967,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Entlastung der ambulant t\u00e4tigen \u00c4rzte"
        },
        {
            "text": "Der Nationale Pandemieplan sieht eine r\u00e4umliche oder zeitliche Trennung potenziell infekti\u00f6ser und nichtinfekti\u00f6ser Patienten vor [26] . Die Umsetzung des Nationalen Pandemieplans wurde von einigen Befragten als schwierig bewertet. Teilweise beruht diese Einsch\u00e4tzung auf der Fehlinterpretation der Pandemiepl\u00e4ne, d. h. auf der Annahme, dass eine r\u00e4umliche Trennung der Patienten erfolgen muss, diese aber aus baulichen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich ist. Rexroth und Buda zeigten, dass 74 % der befragten Allgemeinmediziner, Internisten und Kinder\u00e4rzte eine r\u00e4umliche und 38 % eine zeitliche Trennung w\u00e4hrend der H1N1-Pandemie durchf\u00fchrten [21] . Diese Zahlen k\u00f6nnten darauf hinweisen, dass auch eine zeitliche Trennung der Patientenstr\u00f6me nicht ganz einfach umsetzbar ist. Dies k\u00f6nnte mit den in unserer Studie als \"panisch\" beschriebenen Patienten im Zusammenhang stehen. Deshalb stellt sich die Frage, ob eine zeitliche Trennung der Patientenstr\u00f6me im Ernstfall m\u00f6glich sein wird.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 636,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Praxisorganisation"
        },
        {
            "text": "Viele Erkrankten gingen im Rahmen des EHEC-Ausbruches direkt in die Notaufnahmen der Kliniken, die gro\u00dfz\u00fcgig aufnahmen, schnell abkl\u00e4rten und wieder schnell entlie\u00dfen. Dies zeigt eine Verlagerung der ambulanten Aufgaben in den station\u00e4ren Sektor. Im Ernstfall w\u00fcrden dadurch aber station\u00e4re Kapazit\u00e4ten f\u00fcr schwer kranke Patienten fehlen. Bei einer zuk\u00fcnftigen Epidemie/Pandemie sollte die koordinierende Funktion der Haus\u00e4rzte durch eine aktive Informationspolitik gest\u00e4rkt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "St\u00e4rkung der prim\u00e4r\u00e4rztlichen und koordinierenden Funktion der Haus\u00e4rzte"
        },
        {
            "text": "In Epidemien/Pandemien mit vielen leicht und wenigen schwer Erkrankten k\u00f6nnten die Notaufnahmen den ambulanten Sektor sogar entlasten. Daher sollten im Ernstfall notwendige Entlastungen entweder des ambulanten Sektors durch die Notaufnahmen der Kliniken oder des station\u00e4ren Sektors durch St\u00e4rkung der prim\u00e4r\u00e4rztlich koordinierenden Funktion der Haus\u00e4rzte durch die jeweilige Informationspolitik situationsgerecht angestrebt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "St\u00e4rkung der prim\u00e4r\u00e4rztlichen und koordinierenden Funktion der Haus\u00e4rzte"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Managing EHEC in hospital routine",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Witzke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kribben",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Dtsch Med Wochenschr",
            "volume": "137",
            "issn": "18",
            "pages": "933--936",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Barriers to pandemic influenza vaccination and uptake of seasonal influenza vaccine in the post-pandemic season in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "B\u00f6hmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Falkenhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "12",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Lessons from pandemic influenza A(H1N1): the research-based vaccine industry's perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Abelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Colegate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hehme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Palache",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "29",
            "issn": "6",
            "pages": "1135--1138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Pandemie als kommunikative Herausforderung f\u00fcr die Bundesbeh\u00f6rden -ein \u00dcberblick \u00fcber die Ma\u00dfnahmen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Bundesbeh\u00f6rden zur Neuen Grippe",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "1304--1307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Prinzipien und Aspekte der Seuchenalarmplanung am Beispiel der Influenzapandemieplanung",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "48",
            "issn": "9",
            "pages": "1020--1027",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Erfahrungsaustausch zur H1N1-Pandemie in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilsdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "53",
            "issn": "5",
            "pages": "510--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Vom sicheren Umgang mit Unsicherheit: Was wir von der pandemischen Influenza (H1N1) 2009 lernen k\u00f6nnen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Feufel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Antes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gigerenzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "53",
            "issn": "12",
            "pages": "1283--1289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Winkel I (2011) Das Management der Influenza A/ H1N1-Pandemie durch die Gesundheits\u00e4mter in Deutschland -Ergebnisse einer bundesweiten Befragung",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00fctz-Langermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Gesundheitswesen",
            "volume": "73",
            "issn": "11",
            "pages": "722--729",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Vom Einzelfall zum Typus. Fallvergleich und Kontrastierung in der Qualitativen Sozialforschung",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kluge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Flick U (2007) Qualitative Sozialforschung. Eine Einf\u00fchrung, 4. Aufl. Rowohlt Taschenbuch Verlag",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Field research; strategies for a natural sociology",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Schatzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Qualitative Inhaltsanalyse: Grundlagen und Techniken. Neuausgabe. 11. vollst\u00e4ndig \u00fcberarbeitete Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Empfehlungen der Bundes\u00e4rztekammer zur \u00e4rztlichen Fortbildung",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundes\u00e4rztekammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "-a comparative analysis of public health responses in Ontario to the influenza outbreak, public health and primary care: lessons learned and policy suggestions",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Masotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Birtwhistle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gemmill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen-Taugher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Influenzapandemie Risikomanagement in Arztpraxen",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kr\u00e4mer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gesundheitsministerkonferenz ; Frosch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kn\u00f6pnadel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Liebeskind",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eine Empfehlung der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, der Bundes\u00e4rztekammer und der BGW",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K), Berufsgenossenschaft f\u00fcr Gesundheitsdienst und Wohlfahrtspflege (BWG)",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Insufficient preparedness of primary care practices for pandemic influenza and the effect of a preparedness plan in Japan: a prefecture-wide cross-sectional study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomizuka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanatani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawahara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMC Fam Pract",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The GP's response to pandemic influenza: a qualitative study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chilcott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Winzenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Fam Pract",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "267--272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Praxismanagement und Arbeitsschutz w\u00e4hrend der Influenza-Pandemie 2009/2010 -Eine Umfrage unter 1150 \u00c4rzten der Arbeitsgemeinschaft Influenza am Robert Koch-Institut",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Rexroth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Buda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Gesundheitswesen. doi",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/s-0033-1355402"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Saisonale und pandemische Influenzaimpfung: Impfquoten und Einstellung niedergelassener \u00c4rzte in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "B\u00f6hmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ehrhardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Gesundheitswesen. doi",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/s-0033-1343431"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "General practitioners' challenges during the 2009/A/H1N1 vaccination campaigns in Australia, Israel and England -a qualitative study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Engelhard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Piterman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Aust Fam Physician",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "811--815",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Factors influencing pandemic influenza vaccination of healthcare workers -a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prematunge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Corace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugsley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Garber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "4733--4743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "The 2009 influenza pandemic. An independent review of the UK response to the 2009 influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ddh",
                    "middle": [],
                    "last": "Hine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Nationaler Influenzapandemieplan",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Influenzapandemieplan des Landes Hamburg",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Beh\u00f6rde F\u00fcr Soziales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gesundheit",
                    "middle": [],
                    "last": "Familie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Und Verbraucherschutz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Influenzapandemieplan des Landes Schleswig-Holstein",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerium F\u00fcr Soziales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gesundheit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jugend",
                    "middle": [],
                    "last": "Familie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Und",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Senioren des Landes Schleswig-Holstein",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "w\u00f6rtlich transkribiert und w\u00e4hrend der Transkription pseudonymisiert. Nach Transkription der Interviews wurden die Tonbandaufnahmen sowie der Zuordnungsschl\u00fcssel gel\u00f6scht.Die Auswertung der Transkripte erfolgte somit in anonymisierter Form. Die Transkripte wurden in Anlehnung an das Verfahren der qualitativen Inhaltsanalyse nach Mayring[14] ausgewertet, dies diente der Reduktion der gro\u00dfen Materialmenge auf ein \u00fcberschaubares Ma\u00df, ohne die wesentlichen Inhalte zu verlieren. Dabei wurden die Aussagen nach Themenbereichen geordnet, und f\u00fcr jede Kategorie wurde eine passende \u00dcberschrift formuliert. Das grundlegende Kategoriensystem wurde deduktiv auf Basis der Themen des Interviewleitfadens entwickelt und induktiv durch weitere sich aus dem Material ergebende, relevante Themenbereiche erg\u00e4nzt. Die Kategorisierung erfolgte durch die Autorin M. Eisele, wurde im Rahmen der Projektarbeitsgruppe kritisch diskutiert und entsprechend den Anmerkungen \u00fcberarbeitet.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ") bis hin zu \"Die Praxis lief \u00fcber\" (Frau L4 Abs. 179). Viele der Befrag-Tab.1 Zusammensetzung der Stichprobe der befragten Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte Medien wurde der Bedarf ge\u00e4u\u00dfert, 1) \"in der breiten Masse verl\u00e4sslich\"(Frau L4 Abs. 211) zu informieren und 2) den Praxen \"durch das Gesundheitsamt ganz klare, schnelle [Patienten-]Informationen, die ich mir gro\u00df ins Wartezimmer h\u00e4ngen kann\" (Frau L4 Abs. 211), zur Verf\u00fcgung zu stellen. Unklare/ungedeckte Finanzierung Diagnostische Ma\u00dfnahmen \"Da haben wir einen Test gemacht [\u2026] und dann ist man sich auch unsicher kann man das auf Krankenkassenkosten machen. Wird man vielleicht unter Regress genommen und bei solchen wichtigen Situation finde ich, [\u2026] das muss bezahlt werden.\" (Herr H2 Abs. 95) Die Unklarheit bei den \u00c4rzten betraf nicht nur die Frage zur \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Diagnostik, sondern auch die zur \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr den Transport der Proben in spezielle Labore. Die g\u00e4ngigen Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr die als Erstbehandelnden fungierenden Haus\u00e4rzte wurden als unzureichend wahrgenommen. \"Jeder Krankenhausarzt, wenn es um Krankheit geht, kann sich sch\u00fctzen mit Mundschutzkappe und F\u00fc\u00dflingen oder Kittel oder Schutzanzug oder wie auch immer. Aber wir Niedergelasse-nen gehen einfach so zum Patienten und gucken erstmal was er hat. [\u2026] Haus\u00e4rzte sind die, die der Infektion am st\u00e4rksten ausgesetzt, wenn sie hinzukommen von allen \u00c4rzten \u00fcberhaupt. Als Prim\u00e4rdiagnostiker sozusagen.\" (Frau H6 Abs. 177) Als zentraler Aspekt wurde dabei die fehlende Finanzierung von Arbeitsschutzmaterial kritisiert \"\u2026 es gibt keine Geb\u00fchrenordnung, die einen Schutzanzug bezahlt.\" (Frau H6 Abs. 179) Zusammenfassung \u00b7 Abstract Bundesgesundheitsbl 2014 \u00b7 57:687-693 DOI 10.1007/s00103-014-1970-z \u00a9 Springer-Verlag Berlin Heidelberg 2014 M. Eisele \u00b7 H. Hansen \u00b7 H.-O. Wagner \u00b7 E. von Leitner \u00b7 N. Pohontsch \u00b7 M. Scherer Epidemien und Pandemien in der haus\u00e4rztlichen Praxis. Was k\u00f6nnen wir aus dem Schweinegrippe (H1N1)-und EHEC-Ausbruch lernen? Zusammenfassung Hintergrund. Als Prim\u00e4rbehandler mit Koordinationsfunktion haben die haus\u00e4rztlich t\u00e4tigen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im Rahmen von Epidemien/Pandemien eine Schl\u00fcsselrolle. Bisher gibt es keine Untersuchungen dar\u00fcber, welche Schwierigkeiten sich aus haus\u00e4rztlicher Sicht bei der Patientenversorgung w\u00e4hrend vergangener Epidemien/Pandemien in Deutschland ergaben. Fragestellung. Ziel der vorliegenden Studie ist die Identifikation von Problembereichen in der haus\u00e4rztlichen Patientenversorgung w\u00e4hrend der H1N1-und EHEC-Ausbr\u00fcche. Daraus werden Empfehlungen zur Sicherstellung der Patientenversorgung bei zuk\u00fcnftigen Epidemien/Pandemien abgeleitet. Material und Methoden. Es wurden 12 qualitative, semistrukturierte offene Leitfadeninterviews mit Haus\u00e4rzten in Hamburg und L\u00fcbeck durchgef\u00fchrt, transkribiert und mittels qualitativer Inhaltsanalyse ausgewertet.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Patientenkonsultationen Es wurde kritisiert, dass weder die h\u00f6heren Patientenzahlen durch die Fallzahlbegrenzung, noch der zus\u00e4tzliche Zeitaufwand f\u00fcr die Beruhigung panischer Patienten verg\u00fctet werden. \"Aus finanziellen Gr\u00fcnden m\u00fcsste ich eigentlich in Urlaub gehen wenn so was [eine Epidemie/ Pandemie] kommt. Schnell zumachen und das kann es eigentlich nicht sein.\" (Herr H1 Abs. 97) Dabei wurde nicht infrage gestellt, dass es \"nat\u00fcrlich erstmal um das Wohl der Patienten [geht], das wei\u00df ich auch alles und das tun wir auch gerne [\u2026] aber \u00e4rgerlich ist dann, wenn man mit so viel mehr Arbeit, die man hat, letztendlich auch noch auf irgendwas sitzen bleibt.\" (Frau H4 Abs. 89) Die Angst vor Regressforderungen durch einen ausbruchbedingten Mehraufwand wurde deutlich. Als Vorschl\u00e4ge zur Abhilfe wurden zentrale Labore f\u00fcr Testungen mit Abholservice und die Einrichtung einer Ausnahmeziffer f\u00fcr die Diagnostik, unb\u00fcrokratische Regelungen und leistungsgerechte Bezahlung genannt. Dabei wurde die Forderung ge\u00e4u\u00dfert, die Finanzierung f\u00fcr Krisensituationen vorab und nicht wie bisher post hoc zu kl\u00e4ren, um Unsicherheiten w\u00e4hrend eines Ausbruches zu vermeiden. Die Organisation des Probentransports in spezielle Labore erwies sich als organisatorische Herausforderung, da hierf\u00fcr keine Infrastruktur bestand. Ebenso wurde die Umgestaltung der Praxisr\u00e4ume zur Trennung potenziell infekti\u00f6ser Patienten nach dem Pandemieplan kritisch bewertet. \"Man muss das Wartezimmer, die Anmeldung, den Behandlungsraum [\u2026] muss ich Grunde komplett trennen und das muss man erst mal schaffen, weil man kann die anderen Patienten eben nicht versetzen deswegen, die kommen ja trotzdem und das muss man organisatorisch erst mal hinkriegen.\" (Frau L4 Abs. 197) Mit zunehmender Patientenzahl, die die Praxen prim\u00e4r aus Beunruhigung konsultierten, wuchs die Sorge der \u00c4rzte \"man k\u00f6nnte irgendjemanden \u00fcbersehen\" (Frau H4, Abs. 51), der tats\u00e4chlich infiziert ist. Grunds\u00e4tzlich wurden jedoch keine Schwierigkeiten benannt, die ambulanten Patienten ausreichend zu versorgen, auch Krankenhauseinweisungen verliefen problemlos. Hierbei ist jedoch zu ber\u00fccksichtigen, dass kaum schwere F\u00e4lle in der Praxis auftraten: \"[\u2026] wir sa\u00dfen in unserer Praxis und haben gesagt wo sind die schwer kranken Patienten?\" (Frau H4 Abs. 65) Orientierung dar\u00fcber einzurichten, in welchen Krankenh\u00e4usern noch Aufnahmekapazit\u00e4ten frei sind. Zus\u00e4tzlich gab es den Vorschlag, die ambulante Versorgung durch (Haus-)\u00c4rzte im Ruhestand im Ernstfall zu unterst\u00fctzen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Die identifizierten Problembereiche sind nicht unabh\u00e4ngig voneinander. Bereits 2 Ma\u00dfnahmen, 1) die schnelle, kompakte und korrekte Information der Bev\u00f6lkerung und der \u00c4rzte sowie 2) die vorab gesicherte Finanzierung ausbruchbedingter Ma\u00dfnahmen, k\u00f6nnten einen direkten positiven Einfluss auf die Arbeitsbelastung der Haus\u00e4rzte und die Behandlung der Patienten nach medizinischen Standards und somit auf die Sicherstellung der Patientenversorgung haben.Die j\u00fcngsten Epidemien und Pandemien sind mit geringen Erkrankungsraten glimpflich verlaufen, und die Patientenversorgung war gew\u00e4hrleistet. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abschlie\u00dfende Bewertung"
        }
    ]
}