{
    "paper_id": "8bdc05c8e13f56fc6147e447460e70714d75eab4",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect Maladie de Kawasaki \u0b1d",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Marsaud",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Kon\u00e9-Paut",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La maladie de Kawasaki, bien connue des p\u00e9diatres, est une vascularite multisyst\u00e9mique aigu\u00eb touchant les vaisseaux de moyens calibres avec une pr\u00e9dilection pour les art\u00e8res coronaires. Dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, cette maladie est la premi\u00e8re cause de cardiopathie acquise chez l'enfant. La physiopathologie de cette maladie est actuellement toujours inconnue, mais il est commun\u00e9ment admis qu'un ou plusieurs agents infectieux induisent une r\u00e9ponse inflammatoire inappropri\u00e9e chez un sujet g\u00e9n\u00e9tiquement pr\u00e9dispos\u00e9. Le diagnostic est clinique et doit \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 chez des enfants pr\u00e9sentant une fi\u00e8vre prolong\u00e9e de plus de cinq jours avec un syndrome inflammatoire biologique. Des crit\u00e8res cliniques d'inflammation cutan\u00e9omuqueuse ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis par l'American Heart Association en 2004 afin d'\u00e9tablir le diagnostic. Cependant, certains enfants peuvent pr\u00e9senter des formes incompl\u00e8tes de la maladie surtout lorsque la maladie appara\u00eet \u00e0 un \u00e2ge inhabituel. Les sympt\u00f4mes sont proches de certaines pathologies infectieuses de l'enfant comme la scarlatine ou une infection virale rendant le diagnostic difficile. Par ailleurs, un retard au diagnostic ou l'absence de traitement majore le risque de d\u00e9velopper des an\u00e9vrismes coronaires. Les immunoglobulines polyvalentes constituent le traitement de premi\u00e8re ligne, avec un taux de succ\u00e8s de l'ordre de 80 %. En cas de non-r\u00e9ponse \u00e0 cette premi\u00e8re ligne de traitement, le recours aux cortico\u00efdes peut \u00eatre propos\u00e9, en association \u00e0 une deuxi\u00e8me cure d'immunoglobulines, surtout dans les formes de mauvais pronostic. D'autres th\u00e9rapeutiques comme les anti-tumor necrosis factor alpha ou certains immunosuppresseurs peuvent aussi \u00eatre employ\u00e9es en cas de r\u00e9sistance aux immunoglobulines, mais doivent \u00eatre discut\u00e9es avec une \u00e9quipe sp\u00e9cialis\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La maladie de Kawasaki est la deuxi\u00e8me cause de vascularite chez l'enfant apr\u00e8s le purpura rhumato\u00efde. Sa gravit\u00e9 potentielle est due \u00e0 l'atteinte possible des coronaires pouvant toucher jusqu'\u00e0 20 % des patients non trait\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Il existe une pr\u00e9dominance masculine de cette pathologie avec un sex-ratio de 1,5 \u00e0 2 pour 1. La pr\u00e9valence de la maladie varie en fonction de l'ethnie avec une atteinte plus importante dans les populations japonaises et d'Asie du Nord-Est (138/100 000 enfants de moins de 5 ans contre 17/100 000 enfants aux \u00c9tats-Unis). La pr\u00e9valence augment\u00e9e dans les populations asiatiques persiste avec les flux migratoires. Dans toutes les \u00e9tudes de recensement de diff\u00e9rentes populations, l'incidence de la maladie augmente [1] [2] [3] . En France, le nombre de nouveaux patients atteints par an est \u00e9valu\u00e9 entre 300 et 400 patients d'apr\u00e8s l'extrapolation de registres fran\u00e7ais, avec un possible surdiagnostic.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 515,
                    "end": 518,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 522,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 526,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Il existe aussi une variabilit\u00e9 saisonni\u00e8re dans cette pathologie avec une incidence plus \u00e9lev\u00e9e en hiver et au printemps qu'en \u00e9t\u00e9 dans les pays occidentaux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Plus de 80 % des cas sont repr\u00e9sent\u00e9s par des enfants \u00e2g\u00e9s de 6 mois \u00e0 5 ans, avec un pic d'incidence entre 2 et 3 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "De rares formes r\u00e9currentes sont d\u00e9crites (3 %) ainsi que des formes familiales (1 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Chez l'adulte, la maladie de Kawasaki est surtout connue en raison des complications \u00e0 long terme apr\u00e8s un an\u00e9vrisme coronaire dans l'enfance. De rares cas de maladie de Kawasaki, \u00e0 un \u00e2ge non p\u00e9diatrique, ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s dans une revue de la litt\u00e9rature r\u00e9cente comportant 91 adultes avec un \u00e2ge moyen de 29 ans (18-68 ans) et une forte proportion de patients positifs au virus de l'immunod\u00e9ficience humaine (VIH). Les sympt\u00f4mes restent ceux rencontr\u00e9s en p\u00e9diatrie avec un retard diagnostique important et fr\u00e9quent [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 518,
                    "end": 521,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "La cause de cette maladie est toujours inconnue depuis sa premi\u00e8re description en 1967 [5] , et reste source de controverses au sein de la communaut\u00e9 m\u00e9dicale. L'hypoth\u00e8se principale pour expliquer la survenue d'une maladie de Kawasaki est l'exposition \u00e0 un ou plusieurs facteurs environnementaux, \u00e0 ce jour non identifi\u00e9s, chez des patients g\u00e9n\u00e9tiquement pr\u00e9dispos\u00e9s. L'existence d'une variabilit\u00e9 saisonni\u00e8re et les sympt\u00f4mes initiaux proches de certaines infections infantiles font \u00e9voquer un lien potentiel avec des \u00e9pid\u00e9mies virales ou bact\u00e9riennes, comme trigger environnemental. Des virus tels que l'Epstein-Barr virus (EBV) ou le coronavirus ont \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9s comme facteur d\u00e9clenchant de la maladie tout comme le mycoplasme. Cependant, dans les diff\u00e9rentes \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es dans la maladie de Kawasaki, aucun agent infectieux n'a pu \u00eatre sp\u00e9cifiquement authentifi\u00e9 [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 90,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 877,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiopathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Deux grandes th\u00e9ories d'activation de la r\u00e9ponse immunitaire ont \u00e9t\u00e9 soutenues ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avec des donn\u00e9es contradictoires dans la litt\u00e9rature [7, 8] . Un m\u00e9canisme d'activation immune par un superantig\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Des similitudes cliniques et immunologiques existent avec des infections toxiniques comme le staphylocoque ou le streptocoque [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 157,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 160,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 360,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiopathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Dans une autre \u00e9tude, les analyses immunohistochimiques d'endoth\u00e9liums respiratoires de patients atteints de maladie de Kawasaki en phase aigu\u00eb retrouvaient une r\u00e9ponse oligoclonale \u00e0 immunoglobulines A faisant plut\u00f4t \u00e9voquer une r\u00e9ponse immunitaire m\u00e9di\u00e9e par un antig\u00e8ne non conventionnel de type virus intracellulaire, encore non identifi\u00e9 [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 346,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiopathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, la pr\u00e9valence de cette pathologie dans les populations originaires d'Asie du Nord-Est et notamment du Japon, soutient une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique dans cette maladie. Il existe quelques cas familiaux d\u00e9crits. L'\u00e9tude de g\u00e8ne candidat n'a pas permis d'authentifier un g\u00e8ne responsable dans cette pathologie. Les \u00e9tudes d'association g\u00e9n\u00e9tique pang\u00e9nomiques (Genome-Wide Association Study [GWAS]) ont permis d'authentifier plusieurs g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans la r\u00e9ponse immune pouvant \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 la maladie de Kawasaki [9] . Ces \u00e9tudes nous permettent aussi d'avancer sur la compr\u00e9hension du m\u00e9canisme immunitaire impliqu\u00e9. Ces associations g\u00e9n\u00e9tiques sont variables en fonction de l'origine ethnique de la population \u00e9tudi\u00e9e. Deux g\u00e8nes principaux sont associ\u00e9s \u00e0 la maladie de Kawasaki dans les populations occidentales et asiatiques. Le g\u00e8ne FCGR2A code la r\u00e9gion du r\u00e9cepteur IIa de la fraction FC de la gammaglobuline. L'implication de ce g\u00e8ne souligne l'importance des r\u00e9cepteurs des gammaglobulines dans la r\u00e9ponse inflammatoire de cette pathologie ainsi que l'utilisation des immunoglobulines polyvalentes comme traitement immunomodulateur [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 531,
                    "end": 534,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1160,
                    "end": 1164,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiopathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Le g\u00e8ne ITPKC est quant \u00e0 lui impliqu\u00e9 dans la r\u00e9gulation de l'activation des lymphocytes T, ce qui t\u00e9moignerait de l'importance de cette activation dans la physiopathologie de la maladie de Kawasaki [11] . L'implication de l'immunit\u00e9 inn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9cemment soulev\u00e9e par certains auteurs. En utilisant un mod\u00e8le de souris Kawasaki, le d\u00e9veloppement de l\u00e9sions coronaires peut \u00eatre bloqu\u00e9 par l'administration d'antagoniste du r\u00e9cepteur de l'interleukine 1 (IL-1) [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 471,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiopathog\u00e9nie"
        },
        {
            "text": "Il n'existe malheureusement pas de test \u00e0 ce jour pour \u00e9tablir le diagnostic de maladie de Kawasaki. Des crit\u00e8res cliniques ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s par le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 japonais [13] et l'American Heart Association (AHA) en 2004 [14] pour aider le clinicien. Ces recommandations sont similaires \u00e0 la diff\u00e9rence pr\u00e8s que pour l'AHA, la fi\u00e8vre est le crit\u00e8re principal et le diagnostic est port\u00e9 sur la pr\u00e9sence de quatre ou cinq crit\u00e8res associ\u00e9s alors que, pour les japonais, le diagnostic est port\u00e9 sur la pr\u00e9sence d'au moins cinq crit\u00e8res sur six (Tableau 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 234,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "La fi\u00e8vre est donc un \u00e9l\u00e9ment essentiel. Elle appara\u00eet au premier jour de la phase aigu\u00eb, est g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9lev\u00e9e et souvent mal tol\u00e9r\u00e9e avec un enfant grognon et irritable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9ruption cutan\u00e9e polymorphe appara\u00eet rapidement atteignant g\u00e9n\u00e9ralement les extr\u00e9mit\u00e9s et le tronc. Sur le plan dermatologique, cette \u00e9ruption peut rev\u00eatir diff\u00e9rents aspects en dehors d'une \u00e9ruption v\u00e9siculeuse et peut donc Tableau 1 Crit\u00e8res du diagnostic clinique de la maladie de Kawasaki [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "Fi\u00e8vre > 38,5 \u2022 C de plus de 5 jours Ad\u00e9nopathie cervicale douloureuse non purulente > 1,5 cm \u00c9ruption cutan\u00e9e polymorphe, non v\u00e9siculeuse Conjonctivite bilat\u00e9rale non purulente Atteinte des extr\u00e9mit\u00e9s \u00c9nanth\u00e8me : ch\u00e9ilite, langue frambois\u00e9e, pharyngite appara\u00eetre en d\u00e9but de maladie comme une \u00e9ruption virale. Une desquamation du si\u00e8ge peut \u00eatre observ\u00e9e lors de la premi\u00e8re semaine, tandis que la desquamation des extr\u00e9mit\u00e9s en \u00ab doigt de gants \u00bb appara\u00eet plus tardivement, g\u00e9n\u00e9ralement vers la troisi\u00e8me semaine d'\u00e9volution et cela m\u00eame chez les enfants ayant bien r\u00e9pondu au traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "La conjonctivite aigu\u00eb non purulente bilat\u00e9rale bulbaire traduisant une hyperh\u00e9mie conjonctivale appara\u00eet g\u00e9n\u00e9ralement de fa\u00e7on pr\u00e9coce, avec une fr\u00e9quence \u00e9lev\u00e9e (90 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "Un \u00e9nanth\u00e8me des l\u00e8vres et de l'ensemble de la cavit\u00e9 buccale peut \u00eatre observ\u00e9 avec le plus souvent une ch\u00e9ilite (90 %), une langue frambois\u00e9e d\u00e9papill\u00e9e (50 %), une stomatite et un \u00e9nanth\u00e8me pharyng\u00e9 (Fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 209,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "L'atteinte des extr\u00e9mit\u00e9s \u00e9volue dans le temps avec initialement un \u00e9ryth\u00e8me palmoplantaire puis un oed\u00e8me li\u00e9 \u00e0 une fuite capillaire (Fig. 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 142,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence d'une ad\u00e9nopathie cervicale de plus de 1,5 cm est pr\u00e9sente dans 50 % des cas. Son aspect volumineux, ferme, unilat\u00e9ral chez un enfant f\u00e9brile peut \u00eatre pris pour une ad\u00e9nite infectieuse s\u00e9v\u00e8re (pseudo-ad\u00e9nophlegmon) mais sera r\u00e9sistante au traitement antibiotique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "Il peut aussi \u00eatre observ\u00e9 chez les enfants ayant re\u00e7u une vaccination ant\u00e9rieure par le bacille bili\u00e9 de Calmette-Gu\u00e9rin (BCG), une r\u00e9action au point d'injection avec un \u00e9ryth\u00e8me pouvant atteindre jusqu'\u00e0 50 % des patients mais ce signe ne fait pas partie des crit\u00e8res classiques de l'AHA [15] . La Fig. 3 repr\u00e9sente l'\u00e9volution des sympt\u00f4mes d\u00e9crite dans le temps. La difficult\u00e9 du diagnostic r\u00e9side notamment dans l'apparition s\u00e9quentielle des sympt\u00f4mes, voire leur caract\u00e8re fugace. L'interrogatoire des parents \u00e0 la recherche des diff\u00e9rents signes est donc primordial. Lors de la phase aigu\u00eb, l'\u00e9chographie cardiaque est g\u00e9n\u00e9ralement normale. Il peut \u00eatre visualis\u00e9 par des \u00e9chographistes exp\u00e9riment\u00e9s une hyper\u00e9chog\u00e9nicit\u00e9 des coronaires peu sp\u00e9cifique. Les dilatations sont exceptionnelles lors de la premi\u00e8re semaine.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 290,
                    "end": 294,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 306,
                    "text": "Fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "Dans certaines formes tr\u00e8s graves et rares, l'enfant peut se pr\u00e9senter en phase aigu\u00eb en \u00e9tat de choc cardiog\u00e9nique sur une atteinte myocardique et n\u00e9cessiter une prise en charge r\u00e9animatoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "Certains patients peuvent pr\u00e9senter des formes atypiques de la maladie avec d'autres sympt\u00f4mes associ\u00e9s pouvant \u00e9garer le diagnostic. Les arthralgies et arthrites, relativement rares au cours de la maladie de Kawasaki, doivent faire \u00e9voquer le diagnostic diff\u00e9rentiel de maladie de Still. Sur le plan abdominal, il peut exister des douleurs importantes pouvant aller jusqu'\u00e0 l'isch\u00e9mie de la paroi intestinale ainsi que des troubles du transit \u00e0 type de diarrh\u00e9e ou de vomissements. Une cytolyse h\u00e9patique ou une cholestase mod\u00e9r\u00e9e sont souvent pr\u00e9sentes sur le plan biologique. \u00c0 l'\u00e9chographie abdominale, un hydrochol\u00e9cyste est fr\u00e9quemment retrouv\u00e9. Sur le plan neurosensoriel, une m\u00e9ningite aseptique peut aussi \u00eatre retrouv\u00e9e, ainsi que la pr\u00e9sence d'une uv\u00e9ite. Des \u00e9pisodes de convulsions, de troubles de la conscience ou de paralysie faciale ont aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits. L'examen des urines peut r\u00e9v\u00e9ler une leucocyturie aseptique ou une prot\u00e9inurie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "Sur le plan biologique, il existe de fa\u00e7on constante un syndrome inflammatoire avec une vitesse de s\u00e9dimentation Tableau 2 Crit\u00e8res suppl\u00e9mentaires biologiques et \u00e9chographiques pour les formes incompl\u00e8tes de maladie de Kawasaki [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic clinique"
        },
        {
            "text": "Fi\u00e8vre > 5 jours, associ\u00e9e \u00e0 deux ou trois crit\u00e8res cliniques de l'AHA + syndrome inflammatoire biologique, CRP > 30 mg/L et/ou VS > 40 \u00e0 la 1 re heure + \u2265 trois des param\u00e8tres suivants 1. Albumine < 30 g/dL. Des h\u00e9mocultures ou autres pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques, ainsi que des polymerase chain reaction (PCR) ou s\u00e9rologies virales peuvent \u00eatre utiles afin d'\u00e9liminer un diagnostic diff\u00e9rentiel mais ne doivent pas retarder la prise en charge th\u00e9rapeutique si les crit\u00e8res diagnostiques sont r\u00e9unis. En cas de non-r\u00e9ponse au traitement ou de forme atypique, une autre vascularite comme la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse peut \u00eatre responsable d'une symptomatologie proche de celle de la maladie de Kawasaki ou bien une maladie de Still d\u00e9butante avec une fi\u00e8vre persistante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res biologiques"
        },
        {
            "text": "Cependant, le diagnostic clinique peut \u00eatre difficile dans les formes incompl\u00e8tes de maladie de Kawasaki. Il existe des crit\u00e8res biologiques et aussi \u00e9chographiques d\u00e9crits par l'AHA pour aider le clinicien au diagnostic si le patient pr\u00e9sente de la fi\u00e8vre avec deux ou trois crit\u00e8res cliniques classiques uniquement (Tableau 2) [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes incompl\u00e8tes"
        },
        {
            "text": "En effet les patients pr\u00e9sentant entre deux et trois crit\u00e8res cliniques classiques, avec un syndrome inflammatoire biologique et au moins trois crit\u00e8res biologiques, peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des formes incompl\u00e8tes et \u00eatre trait\u00e9s m\u00eame si l'\u00e9chographie cardiaque est normale. Par ailleurs, les patients ne pr\u00e9sentant pas tous les crit\u00e8res cli-niques ou biologiques mais avec un syndrome inflammatoire biologique et des crit\u00e8res \u00e9chographiques r\u00e9v\u00e9lateurs de la maladie de Kawasaki doivent aussi \u00eatre trait\u00e9s comme des patients atteints de la maladie de Kawasaki de forme incompl\u00e8te.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes incompl\u00e8tes"
        },
        {
            "text": "Les patients de moins de 1 an et de plus de 5 ans pr\u00e9sentent plus souvent des formes incompl\u00e8tes de la maladie. Ces patients peuvent donc aussi avoir un risque augment\u00e9 de complications cardiovasculaires en raison du d\u00e9lai de prise en charge et de l'errance diagnostique. La pr\u00e9valence des formes incompl\u00e8tes est en augmentation par rapport au rapport de l'AHA de 2004 et serait pass\u00e9e de 15 % \u00e0 47 %, probablement en raison de l'application des recommandations qui permettent de mieux reconna\u00eetre ces formes de Kawasaki [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 521,
                    "end": 525,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes incompl\u00e8tes"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de maladie de Kawasaki impose un suivi cardiologique sp\u00e9cialis\u00e9 et rapproch\u00e9. Les complications cardiologiques n'apparaissent habituellement pas avant le dixi\u00e8me jour d'\u00e9volution mais leur gravit\u00e9 potentielle impose la mise en place d'un traitement efficace avant le dixi\u00e8me jour d'\u00e9volution afin de r\u00e9duire ce risque. Lors de cette premi\u00e8re phase, les anomalies les plus fr\u00e9quemment visibles sont des hyper\u00e9chog\u00e9nicit\u00e9s de la paroi des art\u00e8res coronaires non sp\u00e9cifiques de la maladie de Kawasaki et parfois une petite dilatation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9chographie cardiaque"
        },
        {
            "text": "Lors de la deuxi\u00e8me phase d'\u00e9volution subaigu\u00eb, l'apparition de dilatation des coronaires peut \u00eatre mise en \u00e9vidence sur l'\u00e9chographie mais g\u00e9n\u00e9ralement sans retentissement isch\u00e9mique. Les an\u00e9vrismes se constituent par la suite apr\u00e8s quelques semaines, avec parfois une atteinte sur les grands axes art\u00e9riels (art\u00e8res m\u00e9sent\u00e9rique inf\u00e9rieure, axillaire, hum\u00e9rale, iliaque et f\u00e9morale).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9chographie cardiaque"
        },
        {
            "text": "L'an\u00e9vrisme coronaire de l'enfant est difficile \u00e0 diagnostiquer et d\u00e9pend de l'\u00e2ge de l'enfant [14] . Au Japon, chez l'enfant de moins de 5 ans, une coronaire anormale se d\u00e9finit par une lumi\u00e8re sup\u00e9rieure \u00e0 3 mm et chez le plus de 5 ans, par une lumi\u00e8re sup\u00e9rieure \u00e0 4 mm. Pour l'AHA, un an\u00e9vrisme est de petite taille s'il est inf\u00e9rieur \u00e0 5 mm, et g\u00e9ant s'il mesure plus de 8 mm. Il existe aussi des index de r\u00e9f\u00e9rences pour la taille des coronaires avec des Z scores en fonction de l'\u00e2ge, avec une dilatation d\u00e9finie par un Z score sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 2,5 d\u00e9viations standards (DS). Un avis cardiologique sp\u00e9cialis\u00e9 est donc souhaitable en cas de doute sur une dilatation (Fig. 4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 99,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 675,
                    "end": 683,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "\u00c9chographie cardiaque"
        },
        {
            "text": "Les an\u00e9vrismes volumineux peuvent \u00e9voluer vers des formes st\u00e9nosantes \u00e0 long terme lors de la phase de cicatrisation avec un risque de thrombose et d'infarctus du myocarde qui peut atteindre jusqu'\u00e0 20 % des cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9chographie cardiaque"
        },
        {
            "text": "Cliniquement, l'apparition d'un souffle cardiaque, de signes d'insuffisance cardiaque, de douleurs thoraciques, abdominales ou des membres sont \u00e0 rechercher en consultation afin de d\u00e9pister une \u00e9ventuelle complication. L'\u00e9lectrocardiogramme permet de rechercher des signes de p\u00e9ricardite, l'apparition de troubles du rythme ou de la conduction ainsi que des signes isch\u00e9miques avec des troubles de la repolarisation ou l'apparition d'ondes Q de n\u00e9crose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9chographie cardiaque"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution de cette panart\u00e9rite n\u00e9crosante est marqu\u00e9e par trois phases principales [17] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 89,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "\u2022 la premi\u00e8re phase aigu\u00eb inflammatoire dure en moyenne une semaine \u00e0 dix jours. Sur le plan immunitaire, il existe une activation des lymphocytes T avec une augmentation de la production de cytokines pro-inflammatoires (tumor necrosis factor [TNF], IL-1, IL-6) au niveau de la paroi de l'endoth\u00e9lium. Une inflammation transmurale progressive se d\u00e9veloppe avec production de monoxyde d'azote (NO) et de mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion au niveau de l'endoth\u00e9lium vasculaire. Cette premi\u00e8re phase est marqu\u00e9e par la fi\u00e8vre initiale et les signes d'inflammation cutan\u00e9omuqueuse que nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crits ci-dessus ; \u2022 la deuxi\u00e8me phase subaigu\u00eb destructrice appara\u00eet apr\u00e8s dix jours d'\u00e9volution avec une lyse de la limitante \u00e9lastique interne et de la matrice extracellulaire de la paroi endoth\u00e9liale. Lors de cette phase, la destruction de la m\u00e9dia peut induire la formation de dilatation, voire d'an\u00e9vrisme coronaire. Le risque d'infarctus du myocarde et de mort subite est alors le plus important. Pendant cette phase, la fi\u00e8vre et les signes cliniques dispara\u00eetront spontan\u00e9ment m\u00eame en dehors de traitement ; \u2022 la troisi\u00e8me phase chronique correspond \u00e0 la phase de remodelage pendant laquelle un \u00e9paississement de l'intima se constitue par prolif\u00e9ration des cellules musculaires lisses ainsi qu'une fibrose de la m\u00e9dia qui conduit soit \u00e0 une restauration de la lumi\u00e8re endoth\u00e9liale, soit \u00e0 une st\u00e9nose du vaisseau avec un risque obstructif \u00e0 long terme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic doit \u00eatre port\u00e9 durant la phase aigu\u00eb afin d'apporter le traitement adapt\u00e9 pour minimiser le risque d'atteinte coronaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Il ne faut pas oublier que la maladie de Kawasaki peut atteindre d'autres vaisseaux de moyen calibre, tels que les art\u00e8res axillaires ou le tronc coeliaque. Ces atteintes ne sont pas recherch\u00e9es de fa\u00e7on syst\u00e9matique, le pronostic global \u00e9tant domin\u00e9 par l'atteinte myocardique et coronaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution"
        },
        {
            "text": "Il consiste \u00e0 r\u00e9duire l'inflammation lors de la phase aigu\u00eb de la maladie afin de r\u00e9duire le risque de d\u00e9velopper une atteinte coronaire secondaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement de la phase aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "Le traitement de premi\u00e8re intention en cas de diagnostic de maladie de Kawasaki est une perfusion d'immunoglobulines polyvalentes \u00e0 forte dose, soit 2 g/kg. Il a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par plusieurs \u00e9tudes prospectives, comparatives, et multicentriques [14, 18] . Le m\u00e9canisme d'action des immunoglobulines dans cette pathologie reste mal connu. Ce traitement pourrait avoir un r\u00f4le dans la modulation des cytokines Tableau 3 Scores pr\u00e9dictifs de r\u00e9sistance aux immunoglobulines.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 249,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunoglobulines polyvalentes intraveineuses"
        },
        {
            "text": "Egami et al. [22] Kobayashi et al. [21] Sano et al. [23] Crit\u00e8res pronostiques \u2264 4 j de fi\u00e8vre (1 point ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 13,
                    "end": 17,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 52,
                    "end": 56,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunoglobulines polyvalentes intraveineuses"
        },
        {
            "text": "En association avec le traitement par immunoglobulines, l'aspirine est conventionnellement administr\u00e9e ; dans un premier temps \u00e0 dose anti-inflammatoire, entre 30 \u00e0 50 mg/kg par jour en quatre prises pendant la phase aigu\u00eb inflammatoire, puis un relais \u00e0 dose antiagr\u00e9gante entre 3 et 5 mg/kg apr\u00e8s obtention de l'apyrexie et normalisation de la CRP pour une dur\u00e9e minimale de huit semaines, pendant la surveillance \u00e9chographique [19] . Ce traitement est toujours administr\u00e9 de fa\u00e7on empirique mais il n'existe pas d'\u00e9tudes cliniques ayant d\u00e9montr\u00e9 son efficacit\u00e9 en comparant les immunoglobulines seules et le traitement par immunoglobulines associ\u00e9es avec l'aspirine.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 430,
                    "end": 434,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspirine"
        },
        {
            "text": "Entre 11 et 23 % des patients trait\u00e9s par immunoglobulines intraveineuses sont r\u00e9sistants \u00e0 cette premi\u00e8re ligne de traitement selon les \u00e9tudes [14, 20] , ce qui constitue en soi un facteur de mauvais pronostic. Des scores pr\u00e9dictifs de r\u00e9sistance au traitement par immunoglobulines de premi\u00e8re intention ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis par diff\u00e9rentes \u00e9quipes (Tableau 3). Les crit\u00e8res retenus pour une mauvaise r\u00e9ponse aux immunoglobulines sont assez similaires entre les \u00e9tudes : l'\u00e2ge atypique, une cytolyse, une thrombocytose ou un syndrome inflammatoire majeur [21] [22] [23] . La performance de ces tests varie selon la population \u00e9tudi\u00e9e. C'est pourquoi ils ne sont pas utilis\u00e9s en pratique courante en France o\u00f9 ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s [24] . Certains g\u00e8nes ont aussi \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s lors des \u00e9tudes d'association GWAS comme facteurs de mauvais pronostic avec un risque plus important de r\u00e9sistance aux immunoglobulines et de formations d'an\u00e9vrismes, comme CASP3, ITPKC ou des g\u00e8nes impliqu\u00e9s sur la voie de signalisation de transforming growth factor (TGF)-b\u00eata [11, 25] . Le traitement de deuxi\u00e8me ligne apr\u00e8s \u00e9chec des immunoglobulines intraveineuses n'est pas clairement d\u00e9fini et aucune \u00e9tude ne permet de privil\u00e9gier un traitement par rapport \u00e0 un autre. Actuellement, l'AHA recommande de tenter une deuxi\u00e8me perfusion d'immunoglobulines intraveineuses. Une corticoth\u00e9rapie peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 cette deuxi\u00e8me ligne pour intensifier le traitement, voire \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re perfusion en cas de facteurs de mauvais pronostic. Cependant, les \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es penchent plus actuellement pour une intensification du traitement plus rapide en cas de r\u00e9sistance aux immunoglobulines afin de diminuer le risque de complications cardiovasculaires. Diff\u00e9rentes options th\u00e9rapeutiques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es dans la maladie de Kawasaki en deuxi\u00e8me ligne et sont toujours actuellement en cours d'\u00e9valuation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 152,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 555,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 560,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 565,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 735,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1057,
                    "end": 1061,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1062,
                    "end": 1065,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sistance aux immunoglobulines"
        },
        {
            "text": "La corticoth\u00e9rapie est un traitement efficace dans la maladie de Kawasaki en phase aigu\u00eb, et est largement utilis\u00e9e dans les autres vascularites. Plusieurs \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es sur l'int\u00e9r\u00eat d'une corticoth\u00e9rapie en association avec les immunoglobulines, en premi\u00e8re intention. Une m\u00e9ta-analyse r\u00e9cente retrouvait une diminution significative de la survenue d'an\u00e9vrisme coronaire dans le groupe trait\u00e9 par immunoglobulines associ\u00e9es \u00e0 une corticoth\u00e9rapie sans survenue d'effets ind\u00e9sirables [26] . Cependant les m\u00e9thodologies et les doses de cortico\u00efdes utilis\u00e9es dans les \u00e9tudes sont diff\u00e9rentes. Dans l'\u00e9tude am\u00e9ricaine [27] , un bolus unique \u00e0 30 mg/kg de m\u00e9thylprednisolone \u00e9tait administr\u00e9 \u00e0 tous les patients alors que dans l'\u00e9tude RAISE japonaise [20] , la corticoth\u00e9rapie \u00e9tait administr\u00e9e par voie intraveineuse sur cinq jours \u00e0 la dose de 2 mg/kg avec un relais per os en cas de fi\u00e8vre persistante mais uniquement chez des patients d\u00e9finis avec un haut risque de d\u00e9veloppement d'an\u00e9vrismes coronaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 498,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 629,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 761,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Dans les recommandations anglaises, la corticoth\u00e9rapie est prescrite avec les immunoglobulines en cas de r\u00e9sistance \u00e0 une premi\u00e8re cure d'immunoglobulines et chez des patients avec facteurs de risque de mauvais pronostic ou atteinte cardiaque initiale [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 255,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Quelques \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es sur le recours \u00e0 certaines bioth\u00e9rapies chez des enfants pr\u00e9sentant une maladie de Kawasaki r\u00e9sistante aux immunoglobulines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements de deuxi\u00e8me ligne"
        },
        {
            "text": "L'agent le plus fr\u00e9quemment utilis\u00e9 en cas de r\u00e9sistance aux immunoglobulines est l'infliximab. Les anti-TNF-alpha ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s sur les donn\u00e9es selon lesquelles des dosages sanguins augment\u00e9s de TNF-alpha sont retrouv\u00e9s chez ces patients avec des taux corr\u00e9l\u00e9s au risque d'an\u00e9vrisme [28] . Des \u00e9tudes ont montr\u00e9, sur de petits effectifs, l'efficacit\u00e9 de l'infliximab sur la d\u00e9fervescence thermique chez des patients r\u00e9sistants aux immunoglobulines [29] . Cependant une des derni\u00e8res \u00e9tudes r\u00e9trospectives am\u00e9ricaines ne retrouvait pas de diff\u00e9rence significative sur la survenue d'anomalies coronaires chez ces patients mais une diminution de la dur\u00e9e de la fi\u00e8vre et de l'hospitalisation [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 456,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 697,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements de deuxi\u00e8me ligne"
        },
        {
            "text": "Des traitements immunosuppresseurs, comme les inhibiteurs de la calcineurine [31] , ainsi que les \u00e9changes plasmatiques [32] ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans de petites s\u00e9ries de patients. Il existe aussi dans la litt\u00e9rature deux cas de nourrissons avec des formes s\u00e9v\u00e8res de maladie de Kawasaki, r\u00e9sistantes aux immunoglobulines et aux cortico\u00efdes, ayant bien r\u00e9pondu \u00e0 un traitement par anti-IL-1 [33, 34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 81,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 124,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 396,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements de deuxi\u00e8me ligne"
        },
        {
            "text": "L'essentiel de la surveillance est donc l'\u00e9chographie cardiaque chez l'enfant. Les recommandations du suivi en imagerie et th\u00e9rapeutique sont renseign\u00e9es dans le Tableau 4 [2] . Le rythme de la surveillance \u00e9chographique d\u00e9pend de l'existence ou non d'anomalies coronaires. Durant les huit premi\u00e8res semaines, le rythme est rapproch\u00e9 avec une \u00e9chographie toutes les 1 \u00e0 2 semaines, m\u00eame en l'absence d'anomalie. Au terme de cette surveillance, un examen normal des coronaires ou la r\u00e9gression d'une dilatation de petite taille permettent d'autoriser l'arr\u00eat du traitement antiagr\u00e9gant et la reprise d'une activit\u00e9 physique normale. Une derni\u00e8re \u00e9chographie cardiaque est le plus souvent r\u00e9alis\u00e9e entre trois et six mois d'\u00e9volution par les cardiologues p\u00e9diatres puis le suivi cardiologique est arr\u00eat\u00e9 en cas de normalit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 175,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suivi cardiologique"
        },
        {
            "text": "En cas de dilatation persistante de plus de 3 mm apr\u00e8s huit semaines, le suivi \u00e9chographique et le traitement par antiagr\u00e9gant plaquettaire sont maintenus. Un compl\u00e9ment d'imagerie est r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s 6 \u00e0 12 mois d'\u00e9volution avec coroscanner ou coronarographie avec maintien du traitement et du suivi cardiologique si les anomalies sont confirm\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suivi cardiologique"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence d'an\u00e9vrismes volumineux ou multiples impose la poursuite du traitement par aspirine \u00e0 vie ainsi que la mise en place d'un traitement par anticoagulants avec des antivitamines K (AVK) et un objectif d'international normalized ratio (INR) entre 2 et 3 en raison du risque important de thrombose et d'isch\u00e9mie myocardique jusqu'\u00e0 leur involution. Une \u00e9preuve d'effort ou une scintigraphie myocardique permettent d'\u00e9valuer le risque d'isch\u00e9mie \u00e0 l'effort en l'absence de signes cliniques ou \u00e9chographiques au repos. La coronarographie permet alors, en cas de signes isch\u00e9miques, d'\u00e9valuer la prise en charge th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Suivi cardiologique"
        },
        {
            "text": "Le pronostic \u00e0 court et \u00e0 long terme de cette maladie d\u00e9pend de l'atteinte cardiologique. Dans 15 \u00e0 25 % des cas, la surveillance \u00e9chographique r\u00e9v\u00e8le la formation d'an\u00e9vrismes chez des patients non trait\u00e9s avec un risque de d\u00e9c\u00e8s de 2 \u00e0 3 % \u00e0 court terme sans prise en charge th\u00e9rapeutique. Le d\u00e9lai de prise en charge est un facteur important du pronostic ; en effet le risque d'an\u00e9vrisme chute \u00e0 5 % en cas de traitement par immunoglobulines avant j10 d'\u00e9volution de la fi\u00e8vre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic"
        },
        {
            "text": "Une revue de la litt\u00e9rature r\u00e9cente reprend les cas de ruptures d'an\u00e9vrismes coronaires sur les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. Cette complication aigu\u00eb est exceptionnelle puisqu'on ne retrouve que 11 cas rapport\u00e9s avec cependant une mortalit\u00e9 importante. L'apparition des an\u00e9vrismes est dans ces cas tr\u00e8s pr\u00e9coce, avant j15 d'\u00e9volution ; ils sont tr\u00e8s volumineux, sup\u00e9rieurs \u00e0 10 mm, et sont rapidement progressifs [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic"
        },
        {
            "text": "Le risque \u00e0 moyen terme d'infarctus du myocarde ou de thrombose vasculaire est d'environ 20 % en cas d'an\u00e9vrismes volumineux lors de la premi\u00e8re ann\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic"
        },
        {
            "text": "Cependant, 50 % des an\u00e9vrismes visualis\u00e9s lors de la surveillance \u00e9chographique initiale r\u00e9gressent dans les deux premi\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9volution par cicatrisation et \u00e9paississement de l'intima lors de la phase de remodelage. La petite taille de l'an\u00e9vrisme est un des facteurs pr\u00e9dictifs majeurs de r\u00e9gression, tout comme sa localisation distale et sa morphologie fusiforme plut\u00f4t que sacculaire. L'\u00e2ge de l'enfant, inf\u00e9rieur \u00e0 1 an, est aussi un \u00e9l\u00e9ment de bon pronostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic"
        },
        {
            "text": "Le risque cardiovasculaire \u00e0 long terme apr\u00e8s une maladie de Kawasaki est plus difficile \u00e0 \u00e9valuer. Une \u00e9tude r\u00e9trospective am\u00e9ricaine a compar\u00e9 une cohorte de patients ayant un ant\u00e9c\u00e9dent de maladie de Kawasaki et une cohorte de patients sains avec une moyenne de suivi de 15 ans. Il n'\u00e9tait pas retrouv\u00e9 de diff\u00e9rence significative entre les deux groupes concernant les \u00e9v\u00e9nements cardiovasculaires (infarctus du myocarde, insuffisance cardiaque ou valvulaire, trouble du rythme). Seuls les patients avec une maladie de Kawasaki ayant un an\u00e9vrisme coronaire persistant pr\u00e9sentaient un risque significatif d'\u00e9v\u00e9nement coronaire [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 629,
                    "end": 633,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic"
        },
        {
            "text": "La survenue d'un an\u00e9vrisme coronaire et sa persistance sont des \u00e9v\u00e9nements qui modifient le pronostic \u00e0 long terme de la maladie. Dans une cohorte de patients japonais suivis pendant 20 ans avec un an\u00e9vrisme coronaire, 23 % des patients avaient eu un infarctus du myocarde et 37 % avaient subi un pontage. Seuls 36 % des patients n'avaient pas pr\u00e9sent\u00e9 d'\u00e9v\u00e9nements ind\u00e9sirables cardiovasculaires apr\u00e8s 30 ans de suivi avec un taux de survie \u00e0 30 ans de 90 % [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic"
        },
        {
            "text": "La cause et la physiopathologie de la maladie de Kawasaki restent toujours mal connues actuellement mais de r\u00e9centes analyses GWAS ont permis d'identifier des g\u00e8nes associ\u00e9s \u00e0 cette maladie et des g\u00e8nes associ\u00e9s avec un mauvais pronostic. Ces avanc\u00e9es ont permis de mieux comprendre l'implication du syst\u00e8me immunitaire dans cette pathologie, avec r\u00e9cemment un regard particulier sur le r\u00f4le de l'immunit\u00e9 inn\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "En pratique clinique, de nombreuses formes incompl\u00e8tes sont rapport\u00e9es dans les diff\u00e9rentes bases de donn\u00e9es, pouvant entra\u00eener un retard de prise en charge th\u00e9rapeutique. Des crit\u00e8res biologiques et \u00e9chographiques ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s pour aider les cliniciens en cas de doute. Le recours \u00e0 un cardiop\u00e9diatre sp\u00e9cialis\u00e9 peut \u00eatre n\u00e9cessaire pour analyser les images \u00e9chographiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les patients touch\u00e9s par une maladie de Kawasaki ne sont pas tous \u00e9gaux face au risque de complications cardiovasculaires. Le traitement de premi\u00e8re intention reste les immunoglobulines intraveineuses, permettant une r\u00e9duction significative du risque de d\u00e9veloppement d'an\u00e9vrismes coronaires. Des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques pourraient expliquer l'augmentation du risque d'an\u00e9vrismes chez certains patients ainsi que la r\u00e9sistance aux immunoglobulines. Pour ces patients, une intensification du traitement en phase aigu\u00eb serait souhaitable avec recours pr\u00e9coce \u00e0 la corticoth\u00e9rapie, surtout en cas de facteur de risque de mauvais pronostic. Les traitements de deuxi\u00e8me ligne par bioth\u00e9rapie n\u00e9cessitent d'\u00eatre mieux \u00e9valu\u00e9s par des \u00e9tudes comparatives et prospectives afin d'am\u00e9liorer et de mieux standardiser la prise en charge dans les formes s\u00e9v\u00e8res.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Incidence of Henochk-Sch\u00f6nlein purpura, Kawasaki disease, and rare vasculitides in children of different ethnic origins",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gardner-Medwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolezalova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cummins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Southwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "1197--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Management of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Eleftheriou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shingadia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tulloh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brogan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "74--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Epidemiologic features of Kawasaki disease in Japan: results from the nationwide survey in 2005-2006",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yashiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Uehara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Oki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Epidemiol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "167--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Kawasaki disease in adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e8ve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lega",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "17--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Acute febrile mucocutaneous syndrome with lymphoid involvement with specific desquamation of the fingers and toes in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Arerugi",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "178--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Kawasaki disease: update on pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Curr Opin Rheumatol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "551--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Prevalence of superantigen-secreting bacteria in patients with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "742--748",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Oligoclonal IgA response in the vascular wall in acute Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Spike",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mask",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1334--1377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Genetics of Kawasaki disease: what we know and don't know",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Onouchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Circ J",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "1581--1587",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Genome-wide association study identifies FCGR2A as a susceptibility locus for Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Khor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Davila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Breunis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1241--1247",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "ITPKC functional polymorphism associated with Kawasaki disease susceptibility and formation of coronary artery aneurysms",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Onouchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yashiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "35--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Interleukin-1\u2424 is crucial for the induction of coronary artery inflammation in a mouse model of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schulte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Crother",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1542--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Revision of diagnostic guidelines for Kawasaki disease (the 5th revised edition)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayusawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonobe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Uemura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiyosawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Int",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "232--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Diagnosis, treatment, and long-term management of Kawasaki disease: a statement for health professionals from the Committee on Rheumatic Fever, Endocarditis and Kawasaki Disease, Council on Cardiovascular Disease in the Young",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "American Heart Association. Circulation",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "2747--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "BCG reactivation: a useful diagnostic tool even for incomplete Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Balakumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Increased incidence of incomplete Kawasaki disease at a pediatric hospital after publication of the",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ghelani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sable",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wiedermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Spurney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "American Heart Association guidelines",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1097--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The immunopathogenesis and management of Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schlievert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1538--1585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The prevention of coronary artery aneurysm in Kawasaki disease: a meta-analysis on the efficacy of aspirin and immunoglobulin treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Durongpisitkul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gururaj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "1057--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Prevalence of coronary artery abnormalities in Kawasaki disease is highly dependent on gamma globulin dose but independent of salicylate dose",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Terai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "888--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Efficacy of immunoglobulin plus prednisolone for prevention of coronary artery abnormalities in severe Kawasaki disease (RAISE study): a randomised, open-label, blinded-endpoints trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Saji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Otani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Arakawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "379",
            "issn": "",
            "pages": "1613--1633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Prediction of intravenous immunoglobulin unresponsiveness in patients with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Inoue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Okada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomomasa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "2606--2618",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Prediction of resistance to intravenous immunoglobulin treatment in patients with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Egami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Muta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Suda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugahara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iemura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "237--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Prediction of non-responsiveness to standard high-dose gamma globulin therapy in patients with acute Kawasaki disease before starting initial treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurotobi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuzaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Maki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Miki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "131--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Evaluation of Kawasaki disease risk-scoring systems for intravenous immunoglobulin resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sleeper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Minich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mccrindle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Colan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "831--836",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Transforming growth factor-beta signaling pathway in patients with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Davila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hibberd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Molkara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Circ Cardiovasc Genet",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "16--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Intravenous immunoglobulin plus corticosteroid to prevent coronary artery abnormalities in Kawasaki disease: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Krucoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Heart",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "76--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Randomized trial of pulsed corticosteroid therapy for primary treatment of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sleeper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mccrindle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Minich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Gersony",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vetter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "663--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Serum levels of tumor necrosis factor, interleukin 2 receptor, and interferon-gamma in Kawasaki disease involved coronary artery lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsubara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Furukawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yabuta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Clin Immunol Immunopathol",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "29--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Infliximab treatment of intravenous immunoglobulin-resistant Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Best",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mejias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahony",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fixler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jafri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "833--841",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Infliximab for intravenous immunoglobulin resistance in Kawasaki disease: a retrospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Son",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauvreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Corinaldesi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tremoulet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "644--653",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Calcineurin inhibitor treatment of intravenous immunoglobulin-resistant Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tremoulet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pancoast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Franco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bujold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Onouchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "506--518",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Infliximab plus plasma exchange rescue therapy in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonoda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hokosaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yokota",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1128--1160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "A child with severe relapsing Kawasaki disease rescued by IL-1 receptor blockade and extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tacke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Straver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Meijer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kuipers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kuijpers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "2059--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "High-dose anakinra for treatment of severe neonatal Kawasaki disease: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shafferman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Birmingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Cron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatr Rheumatol Online J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Rupture of a coronary artery aneurysm in Kawasaki disease: a rare case and review of the literature for the past 15 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ikeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Thorac Cardiovasc Surg",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "67--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Long-term cardiovascular outcomes in survivors of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Chau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Meadows",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Zaroff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "305--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "A survey of the 3-decade outcome for patients with giant aneurysms caused by Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamaoka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Murakami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakagawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am Heart J",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "249--58",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Ch\u00e9ilite fissur\u00e9e et langue frambois\u00e9e \u00e0 j5 d'une maladie de Kawasaki.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "OEd\u00e8me des extr\u00e9mit\u00e9s dans la maladie de Kawasaki \u00e0 j5.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "\u00c9volution des signes cliniques \u00e0 la phase initiale de la maladie de Kawasaki.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "An\u00e9mie pour l'\u00e2ge. 3. \u00c9l\u00e9vation des ASAT. 4. Plaquettes apr\u00e8s 7 j > 450 000/L. 5. Leucocytes sup\u00e9rieurs \u00e0 15 000/L. 6. Leucocyturie sup\u00e9rieure \u00e0 10/champ Crit\u00e8res \u00e9chographiques \u2212 Z score de l'interventriculaire ant\u00e9rieure (IVA) ou coronaire droite (CD) \u2265 2,5 DS \u2212 et/ou an\u00e9vrismes coronaires \u2212 et/ou \u2265 trois des crit\u00e8res suivants 1. Hyper\u00e9chog\u00e9nicit\u00e9 coronaire. 2. Dysfonction ventriculaire gauche. 3. Insuffisance mitrale. 4. P\u00e9ricardite. 5. Z score de l'IVA ou de CD entre 2 et 2,5 DS AHA : American Heart Association ; CRP : C reactive protein ; VS : vitesse de s\u00e9dimentation ; ASAT : aspartate aminotransf\u00e9rase ; DS : d\u00e9viation standard. (VS) et une C reactive protein (CRP) augment\u00e9es. Sur la num\u00e9ration-formule sanguine, une augmentation des leucocytes et une an\u00e9mie inflammatoire sont observ\u00e9es lors de la phase aigu\u00eb. Une thrombocytose majeure appara\u00eet de fa\u00e7on retard\u00e9e plut\u00f4t apr\u00e8s sept jours d'\u00e9volution et ne doit donc pas \u00eatre attendue pour d\u00e9buter le traitement. Les sympt\u00f4mes d\u00e9crits ci-dessus ne sont pas sp\u00e9cifiques de la maladie de Kawasaki, et ces manifestations peuvent se rencontrer dans de nombreuses infections de l'enfant avec fi\u00e8vre prolong\u00e9e et \u00e9ruption cutan\u00e9e (ad\u00e9novirus, EBV, \u00e9chovirus par exemple). L'\u00e9ruption cutan\u00e9e peut aussi mimer une \u00e9ruption typique d'infection \u00e0 staphylocoque s\u00e9cr\u00e9teur de toxine. Une ad\u00e9nopathie cervicale volumineuse et f\u00e9brile peut mimer une ad\u00e9nite infectieuse initialement mais le caract\u00e8re non purulent et la r\u00e9sistance au traitement antibiotique doivent remettre en doute ce diagnostic.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Courbes de r\u00e9f\u00e9rences \u00e9chographiques de taille des coronaires en fonction de la surface corporelle[14].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tableau 4 Recommandation de surveillance \u00e9chographique et th\u00e9rapeutique chez les malades atteints de maladie de Kawasaki en fonction de l'atteinte coronarienne. AVK : antivitamine K ; INR : international normalized ratio ; IRM : imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique ; ECG : \u00e9lectrocardiogramme.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}