{
    "paper_id": "8e694d9afa5cc9e8099d6c8542d3eeac91ab765f",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Janier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Centre clinique et biologique des MST",
                    "institution": "H\u00f4pital Saint-Louis (AP-HP)",
                    "location": {
                        "addrLine": "42 rue Bichat, France Service de dermatologie",
                        "postCode": "75010",
                        "settlement": "Paris"
                    }
                },
                "email": ":michel.janier@sls.aphp.fr"
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "L'ann\u00e9e 2013 se termine et on pourrait se sentir noy\u00e9 sous la profusion d'articles publi\u00e9s cette ann\u00e9e et dont j'ai retenu 93 apr\u00e8s s\u00e9lection selon leur int\u00e9r\u00eat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Aucune nouvelle maladie dermatologique en 2013. Les grands travaux sont les \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques (de type Genome Wide Association Study ou GWAS) au service de maladies fr\u00e9quentes, la recherche des polymorphismes visant \u00e0 identi er de nouveaux g\u00e8nes, avec \u00e0 la cl\u00e9 de futures th\u00e9rapeutiques. Ainsi naissent d'\u00e9normes cohortes provenant souvent d'Asie, presque toujours r\u00e9trospectives en comparaison de t\u00e9moins dont la s\u00e9lection n'est pas toujours claire. L'ann\u00e9e 2013 a vu la disparition des Archives of Dermatology qui ont accompagn\u00e9 notre sp\u00e9cialit\u00e9 depuis 1920, devenues le JAMA Dermatology en janvier 2013.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Cette ann\u00e9e, 3 articles majeurs ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s coup sur coup dans le N. Engl. J. Med. : mutation CARD9 et maladie dermatophytique [1] , mycose diss\u00e9min\u00e9e \u00e0 Emmonsia, nouvelle maladie li\u00e9e au VIH [2] et DRESS \u00e0 la dapsone et HLA*13:01 [3] , seulement 2 articles de dermatologie clinique dans le N. Engl. J. Med., aucun dans le Lancet mais beaucoup d'autres dans de tr\u00e8s bonnes revues, dont 17 \u00e9manent d'\u00e9quipes fran\u00e7aises, attestant de leur vitalit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 199,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 238,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Pour quanti er et rationnaliser l'atteinte clinique, sont n\u00e9s des \u00e9chelles, des scores, etc. Le PASI nous est familier mais presque chaque pathologie a son index (dermatite atopique, ecz\u00e9ma des mains, dysidrose, lupus, sarco\u00efdose, acn\u00e9 et jusqu'\u00e0 un NaPSI pour Nail Psoriasis Severity Index). Les index de qualit\u00e9 de vie ne sont pas en reste, de nombreux ont vu le jour, dont un pour les ichtyoses h\u00e9r\u00e9ditaires, fruit d'une collaboration de plusieurs \u00e9quipes fran\u00e7aises [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 470,
                    "end": 473,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00e9chelles, les scores, les index"
        },
        {
            "text": "La fr\u00e9quence du psoriasis augmente C'est ce qui ressort d'un travail norv\u00e9gien men\u00e9 \u00e0 Troms\u00f8 \u00e0 partir d'une cohorte d'habitants depuis 1979 (plus de 33 000 n\u00e9s entre 1915 et 1977). La pr\u00e9valence du psoriasis est pass\u00e9e de 4,8 % en 1980 \u00e0 11,4 % en 2008 avec un Odds ratio (OR) ajust\u00e9 sur l'\u00e2ge de 2,5. Les facteurs de risque sont le surpoids, le tabac, l'absence d'activit\u00e9 physique (travail et loisirs), un faible niveau \u00e9ducatif ; la prise d'alcool ne semble pas \u00eatre un facteur aggravant. Tous sont plus signi catifs chez la femme que chez l'homme. La prise de conscience du psoriasis probablement plus \u00e9lev\u00e9e est un biais possible. Les donn\u00e9es sont d\u00e9claratives (autre biais) mais la tendance \u00e0 la hausse semble r\u00e9elle, peut-\u00eatre li\u00e9e \u00e0 l'augmentation des facteurs de risque m\u00e9taboliques [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 792,
                    "end": 795,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quoi de neuf dans le psoriasis ?"
        },
        {
            "text": "La Norv\u00e8ge d\u00e9tient le record de pr\u00e9valence et d'incidence du psoriasis avec la Laponie russe (Ozero Kasach'ye) (10 \u00e0 12 %) alors que le psoriasis est tr\u00e8s rare dans les pays \u00ab chauds \u00bb, en particulier en Afrique et chez les Noirs am\u00e9ricains, donn\u00e9es semblant privil\u00e9gier la g\u00e9n\u00e9tique plut\u00f4t que l'ensoleillement et les habitudes alimentaires. La pr\u00e9valence est remarquablement de 0 % aux \u00eeles Samoa. Il y a, au cours de la vie, deux pics d'incidence : 30 Encore une s\u00e9rie r\u00e9trospective ta\u00efwanaise tir\u00e9e d'un registre (banque de donn\u00e9es d'assurance LHID 2000*). La rhinosinusite chronique sans polype (13 000 patients vs 39 000 contr\u00f4les) conf\u00e8re un surrisque de psoriasis incident \u00e0 5 ans (\u00d7 2) apr\u00e8s ajustement sur l'\u00e2ge, le revenu et les facteurs de risque m\u00e9taboliques. Cette pathologie plut\u00f4t neutrophilique/Th1 est diff\u00e9rente de la rhinosinusite allergique avec polypes (\u00e9osinophilique/Th2). Il s'agit encore d'un registre avec ses biais et le tabac n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en compte [9] . Dans la p\u00e9riodontite chronique l'incidence de psoriasis est augment\u00e9e \u00e0 5 ans (\u00d7 1,5), ici aussi sans ajustement sur le tabac. Si l'on ajoute une \u00e9tude islandaise \u00e0 une douzaine de minis\u00e9ries, l'amygdalectomie pourrait am\u00e9liorer le psoriasis. Les antig\u00e8nes streptococciques ont des d\u00e9terminants communs avec certains peptides des k\u00e9ratines et activent les cellules \u00e9pidermiques du psoriasis (chemokines CXCL 8, 9, 10 et 11) et certains lymphocytes T CD8 m\u00e9moire (CLA+ CD8+ ) conduisant \u00e0 une activation Th1 et Th17.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 452,
                    "end": 454,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 982,
                    "end": 985,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La r\u00e9partition plan\u00e9taire du psoriasis n'est pas homog\u00e8ne"
        },
        {
            "text": "Moins convaincante est la fr\u00e9quence ahurissante de candidoses buccales dans une \u00e9tude br\u00e9silienne de 140 psoriasiques (86 recevant un traitement syst\u00e9mique) vs 140 contr\u00f4les : 20 % de candidoses cliniques et 26 % de candidoses mycologiques (d\u00e9 nies par un examen direct positif) contre 0 dans le groupe t\u00e9moin. Cette candidose dont la d\u00e9 nition est fort discutable serait li\u00e9e \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du psoriasis mais pas aux traitements syst\u00e9miques ! [10] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 447,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La r\u00e9partition plan\u00e9taire du psoriasis n'est pas homog\u00e8ne"
        },
        {
            "text": "Le syndrome DITRA (de ciency of IL-36 Ra) caract\u00e9ris\u00e9 par une mutation du g\u00e8ne IL-36RN, conduisant \u00e0 une activation de l'in ammation au cours de PP familiaux tunisiens, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans le NEJM. Setta-Kaffetzi et al. [11] rapportent de nouvelles mutations de ce g\u00e8ne chez 13/84 PP g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, 2/9 acrodermatites continues de Hallopeau et 7/139 pustuloses palmo-plantaires : le PP et ses variants peuvent \u00eatre des DITRA, mais pas toujours.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psoriasis pustuleux (PP)"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, on a not\u00e9 4 cas de psoriasis vulgaire s\u00e9v\u00e8res non pustuleux associ\u00e9s \u00e0 une atteinte h\u00e9patique particuli\u00e8re, la cholangite neutrophilique. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite dans le syndrome de Sweet, puis dans le PP g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, et se caract\u00e9rise par une cholestase et une cytolyse mod\u00e9r\u00e9es avec polynucl\u00e9ose (inconstante), dilatation des canalicules biliaires et in ltrat de polynucl\u00e9aires des espaces portes et autour des canaux biliaires. Ce tableau doit \u00eatre connu car il peut \u00eatre pris pour une h\u00e9patite infectieuse ou m\u00e9dicamenteuse et conduire \u00e0 un arr\u00eat intempestif des traitements syst\u00e9miques [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 599,
                    "end": 603,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psoriasis pustuleux (PP)"
        },
        {
            "text": "De nombreux articles ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en 2012-2013, annon\u00e7ant la commercialisation d'un m\u00e9dicament destin\u00e9 \u00e0 traiter les rosac\u00e9es \u00e9ryth\u00e9mateuses et provenant essentiellement de B\u00e2le en collaboration avec le laboratoire de recherche Galderma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quoi de neuf dans la rosac\u00e9e ?"
        },
        {
            "text": "Dans une \u00e9tude r\u00e9trospective cas-t\u00e9moins de 50 000 rosac\u00e9es issues d'une banque de donn\u00e9es anglaise (GPRD) (1995-2009), les auteurs \u00e9tablissent un lien entre rosac\u00e9e et migraine pr\u00e9existante chez les femmes (OR ajust\u00e9 sur le tabac, l'alcool et l'IMC : 1,36), mais pas chez l'homme. Le risque est plus important en cas de migraine trait\u00e9e par triptans et augmente avec l'\u00e2ge, jusqu'\u00e0 + 66 % chez la femme de plus de 60 ans. Le m\u00eame registre indique que la rosac\u00e9e est moins fr\u00e9quente chez les diab\u00e9tiques, en particulier en cas de diab\u00e8te s\u00e9v\u00e8re et ancien, et moins fr\u00e9quente chez les patients trait\u00e9s par spironolactone (on sait que les spironolactones sont un traitement possible de la rosac\u00e9e) [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 696,
                    "end": 700,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quoi de neuf dans la rosac\u00e9e ?"
        },
        {
            "text": "Dans une \u00e9tude transversale de 2 300 \u00e9coliers turcs, 61 % (\u00e2ge moyen : 15 ans) ayant une acn\u00e9, un questionnaire sur les habitudes alimentaires met en \u00e9vidence, de mani\u00e8re signicative apr\u00e8s ajustement sur l'\u00e2ge, le sexe et le domicile, une alimentation trop grasse, trop sucr\u00e9e, avec trop de saucisses et trop de g\u00e2teaux. Par ailleurs, l'acn\u00e9 \u00e9tait plus s\u00e9v\u00e8re chez les gros que chez les maigres (score de Pillsbury) [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 420,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quoi de neuf dans l'acn\u00e9 ? Acn\u00e9 et alimentation"
        },
        {
            "text": "Un surrisque d'acn\u00e9 (\u00d7 1,9) appara\u00eet \u00e9galement dans une \u00e9tude cas-t\u00e9moins prospective de 205 acn\u00e9iques vs 358 contr\u00f4les de consultations externes de dermatologie italiennes. Outre les ant\u00e9c\u00e9dents familiaux (risque \u00d7 3,4), le surpoids (\u00d7 1,9 pour IMC > 18) et la consommation de lait (\u00d7 1,8 pour les gros consommateurs) paraissent corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 la survenue d'une acn\u00e9. En revanche, le tabac ne ressort pas et la consommation de poisson est protectrice (protection d'environ 30 %) [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quoi de neuf dans l'acn\u00e9 ? Acn\u00e9 et alimentation"
        },
        {
            "text": "Ces \u00e9tudes sont discordantes mais il est ind\u00e9niable qu'un \u00ab fr\u00e9missement alimentaire \u00bb est survenu dans le monde de l'acn\u00e9, incriminant l'horrible di\u00e9t\u00e9tique occidentale et ses r\u00e9gimes hypercaloriques. Une bonne nouvelle cependant dans l'\u00e9tude italienne : aucun lien statistique avec le chocolat. Apr\u00e8s ajustement sur l'\u00e2ge, le sexe et l'antibioth\u00e9rapie, le risque est identique dans les 3 groupes chez les sujets de 12 \u00e0 29 ans et on a une tr\u00e8s discr\u00e8te augmentation sous isotr\u00e9tino\u00efne dans le sous-groupe 12 \u00e0 19 ans (\u00d7 1,4) pour l'ensemble des MICI. Cependant, ce risque est non signi catif lorsque l'on prend s\u00e9par\u00e9ment la maladie de Crohn et rectocolite. Pour la rectocolite, on a un risque discr\u00e8tement augment\u00e9 (\u00d7 1,2) dans le groupe traitement topique. En n, les patients ayant une MICI pr\u00e9existant \u00e0 la mise sous isotr\u00e9tino\u00efne se sont moins aggrav\u00e9s que sous topique (\u00d7 0,75 vs 1,36). Ces corr\u00e9lations r\u00e9sultent d'objectifs secondaires, mais l'objectif primaire ne montre aucun surrisque de MICI, ni sous isotr\u00e9tino\u00efne ni sous topique. Les auteurs concluent qu'un lien est possible entre MICI et acn\u00e9 elle-m\u00eame, et non avec le traitement de l'acn\u00e9 [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1157,
                    "end": 1161,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quoi de neuf dans l'acn\u00e9 ? Acn\u00e9 et alimentation"
        },
        {
            "text": "Dans une \u00e9tude nich\u00e9e cas-t\u00e9moins (donn\u00e9es d'assurance) portant sur des femmes ayant re\u00e7u au moins un contraceptif oral entre 2001 et 2009, plus de 2 000 MICI ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9es \u00e0 43 000 t\u00e9moins. Dix de ces MICI sont survenues dans l'ann\u00e9e qui a suivi un traitement par isotr\u00e9tino\u00efne : le risque ajust\u00e9 sur les antibiotiques (mais pas sur le tabac) n'est pas signi cativement augment\u00e9 dans le groupe isotr\u00e9tino\u00efne (\u00d7 0,99), ni pour le Crohn, ni pour la rectocolite. Une m\u00e9taanalyse conclut \u00e0 un risque non signi catif \u00e0 0,94. Dans la pire des hypoth\u00e8ses (peu probable), il faudrait traiter plus de 5 000 patients pour d\u00e9clencher un cas suppl\u00e9mentaire de rectocolite. Ainsi, comme pour le suicide, le lien se fait plut\u00f4t avec l'acn\u00e9 qu'avec ses traitements. Ceci a une certaine importance car il semble d\u00e9j\u00e0 que les dermatologistes h\u00e9sitent \u00e0 prescrire l'isotr\u00e9tino\u00efne par peur de survenue de MICI [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 896,
                    "end": 900,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Isotr\u00e9tino\u00efne et MICI"
        },
        {
            "text": "L'association alop\u00e9cie androg\u00e9nique (AA)-maladies m\u00e9taboliques est un th\u00e8me r\u00e9current. Dans une \u00e9tude de cohorte prospective (programme de d\u00e9pistage de cancers et maladies m\u00e9taboliques \u00e0 Ta\u00efwan), on a suivi depuis 2005 7 000 patients (2/3 de femmes) de plus de 30 ans. Environ 600 avaient une AA mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re dont 70 sont morts avant n 2010 de diab\u00e8te ou de cause cardiaque. Le risque relatif de d\u00e9c\u00e8s par diab\u00e8te ou cause cardiaque, apr\u00e8s ajustement sur le tabac, l'exercice physique, l'\u00e2ge et les ant\u00e9c\u00e9dents familiaux, est de \u00d7 2 dans le groupe AA mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re. Les autres facteurs de risque sont l'\u00e2ge, une glyc\u00e9mie \u00e9lev\u00e9e et un syndrome m\u00e9tabolique. Les auteurs signalent que l'AA n'induit pas de surrisque de mortalit\u00e9 par cancer ou AVC. D'autres donn\u00e9es sont n\u00e9cessaires avant de consid\u00e9rer ce surrisque comme parfaitement \u00e9tabli [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 845,
                    "end": 849,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quoi de neuf dans la calvitie ?"
        },
        {
            "text": "Les patients ayant un vitiligo font moins de cancers cutan\u00e9s, dans une \u00e9tude r\u00e9trospective par voie postale men\u00e9e entre 1995 et 2010 dans une cohorte d'Amsterdam, soit 1 307 patients ayant un vitiligo (dont 911 trait\u00e9s par phototh\u00e9rapie) et 788 contr\u00f4les non apparent\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement (entourage des patients). Les patients vitiligo ont eu plus de coups de soleil mais utilisent plus de protection vestimentaire et d'\u00e9crans solaires. Sept m\u00e9lanomes sont survenus dans le groupe vitiligo et 12 dans le groupe t\u00e9moin, signi cativement associ\u00e9s aux coups de soleil dans l'enfance et au nombre \u00e9lev\u00e9 de naevus (>100). En revanche, le vitiligo est protecteur (OR ajust\u00e9 \u00e0 0,32) ; pour les autres cancers cutan\u00e9s, il est \u00e9galement protecteur (OR ajust\u00e9 \u00e0 0,28). Ces donn\u00e9es sont surprenantes d'autant que la phototh\u00e9rapie n'est pas li\u00e9e \u00e0 un surrisque de cancers cutan\u00e9s ici. Une des explications serait un ph\u00e9nom\u00e8ne d'exclusion g\u00e9n\u00e9tique, les all\u00e8les majeurs du g\u00e8ne de la tyrosinase seraient associ\u00e9s au vitiligo et les all\u00e8les mineurs au m\u00e9lanome. Il pourrait aussi s'agir d'une r\u00e9action immune antim\u00e9lanocytaire dans le vitiligo. Ces donn\u00e9es concordent avec la moindre photos\u00e9nescence et l'augmentation d'expression de la P53 dans les k\u00e9ratinocytes de patients ayant un vitiligo [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1276,
                    "end": 1280,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quoi de neuf dans le vitiligo ?"
        },
        {
            "text": "Les anticorps intervenant dans les PPN sont des IgG antiplakines, antidesmogl\u00e9ines et anti-2-macroglobuline-like-1 (A2ML1), inhibiteur de prot\u00e9ase \u00e0 large spectre. L'\u00e9tude de 58 s\u00e9rums de PPN montre que 30/58 (52 %) marquent en IF l'A2ML1, exprim\u00e9e dans des cellules transfect\u00e9es, et 35/58 (60 %) la reconnaissent par immunopr\u00e9cipitation-immunoblot versus aucun dans un groupe de pemphigo\u00efdes, pemphigus vulgaires, pemphigus foliac\u00e9s et t\u00e9moins. L'immunoblot en condition non r\u00e9duite avec extrait de k\u00e9ratinocytes humains n'est positif que dans 38 % des cas. En n, ces Ac diminuent l'adh\u00e9sion des k\u00e9ratinocytes par activation de la plasmine. Les auteurs d\u00e9montrent que les PPN ont dans 70 % des cas un Ac paraissant tr\u00e8s sp\u00e9ci que et pathog\u00e8ne, toutes techniques confondues. La positivit\u00e9 des Ac anti-A2ML1 serait corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 un d\u00e9but plus pr\u00e9coce et a une atteinte oculaire moindre [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 882,
                    "end": 886,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pemphigus paran\u00e9oplasique (PPN) et anticorps anti-\u03b12-macroglobuline"
        },
        {
            "text": "Les Ac antilaminine 332 (anciens noms : antinic\u00e9ine, \u00e9piligrine, laminine 5, etc.), dirig\u00e9s contre une glycoprot\u00e9ine des laments d'ancrage, sont pr\u00e9sents dans 40 % des pemphigo\u00efdes. La pemphigo\u00efde muqueuse regroupe les anciennes pemphigo\u00efde cicatricielle, EBA muqueuse et dermatose \u00e0 IgA lin\u00e9aire muqueuse, d'o\u00f9 on isole une vari\u00e9t\u00e9 rare caract\u00e9ris\u00e9e par des Ac circulants antilaminine 332. En 2001, ces Ac ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 un risque accru de cancers du sein des pemphigo\u00efdes cicatricielles. Une \u00e9tude multicentrique r\u00e9trospective fran\u00e7aise ne con rme pas ceci chez 154 patients avec pemphigo\u00efde muqueuse (IFI + : 21 %, IFI en peau cliv\u00e9e + : 32,5 %, Elisa BP180 : 39 %, Elisa BP230 : 10,4 %) ; 31/154 de ces pemphigo\u00efdes ont des Ac antilaminine 332 en Elisa sp\u00e9ci que vs 1/50 pemphigo\u00efde, 0/7 pemphigus et 3/32 autres contr\u00f4les. Il n'existe aucun lien entre les antilaminine 332 et un \u00e9ventuel cancer (18 cancers dans la s\u00e9rie) mais cet Ac semble un marqueur de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 (p = 0,04). Les auteurs expliquent l'importante discordance avec un travail ant\u00e9rieur par une meilleure puri cation de leur antig\u00e8ne [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1107,
                    "end": 1111,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pemphigo\u00efde muqueuse et anticorps antilaminine 332"
        },
        {
            "text": "Les patients atteints de dermatite herp\u00e9tiforme (DH) vivent plus longtemps que la population g\u00e9n\u00e9rale, voici une nouvelle tr\u00e8s \u00e9tonnante d'un travail r\u00e9trospectif sur 476 DH cons\u00e9cutives suivies \u00e0 Tampere de 1971 \u00e0 2010, et recontact\u00e9es en 2011 (391 patients). Cette population nlandaise est \u00ab captive \u00bb. La majorit\u00e9 des patients suivait un r\u00e9gime sans gluten (98 %). Il y a eu 77 d\u00e9c\u00e8s contre 110 attendus, conduisant \u00e0 un SMR (standardized mortality rate) de 0,70. Le groupe des DH fait moins d'AVC (0,38). Il n'y a pas de r\u00f4le pr\u00e9dictif de l'atrophie villositaire. Certes, la mortalit\u00e9 par lymphome est un peu augment\u00e9e dans les 5 premi\u00e8res ann\u00e9es mais rejoint ensuite la population g\u00e9n\u00e9rale ; les patients atteints de DH fument moins, boivent moins de bi\u00e8re et de lait, mangent plus gras et ont moins d'hypercholest\u00e9rol\u00e9mie que les Finlandais tout venant. Cette tendance \u00e0 une survie plus longue avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e dans 2 \u00e9tudes anglaises. Ces donn\u00e9es rassurantes ne sont pas applicables \u00e0 la maladie coeliaque dont, au contraire, la mortalit\u00e9 est augment\u00e9e [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1066,
                    "end": 1070,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dermatite herp\u00e9tiforme et survie"
        },
        {
            "text": "Il existe \u00e0 M\u00fcnster (Allemagne) un Centre du prurit chronique alimentant de nombreuses publications. Dans une \u00e9tude r\u00e9trospective de 1 000 patients ayant un prurit depuis plus de 6 semaines (sine materia dans 56 % des cas), les auteurs ont \u00e9tudi\u00e9 le r\u00f4le du sexe\u2026 et du genre. Ils concluent que les femmes ont plus souvent un prurit neuropathique, psychosomatique, brachio-radial ou un prurigo nodulaire, que leur prurit est plus localis\u00e9 mais que leur DLQI est plus \u00e9lev\u00e9. Les femmes ont plus d'\u00e9chauffements, de douleurs, de piq\u00fbres et le prurit est plut\u00f4t calm\u00e9 par le froid. En revanche, les hommes ont plus de dermatoses authenti \u00e9es et de maladies de syst\u00e8me ; ils sont victimes de br\u00fblures, de morsures, de fourmillements, de d\u00e9charges \u00e9lectriques qui sont plut\u00f4t am\u00e9lior\u00e9s par la chaleur [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 796,
                    "end": 800,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quoi de neuf dans le prurit, l'ecz\u00e9ma et la sueur ? Le prurit sexu\u00e9"
        },
        {
            "text": "Seize singes rh\u00e9sus m\u00e2les Macaca mulatta cohabitant par paires ont \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement observ\u00e9s par s\u00e9quences de 20 minutes, pour d\u00e9terminer le degr\u00e9 de reproduction du grattage au sein des paires, puis 10 autres singes ind\u00e9pendants se sont vus proposer une petite s\u00e9rie de vid\u00e9os anonymes repr\u00e9sentant des fruits, des singes gratteurs, des singes non gratteurs, etc. Quatorze singes sur 16 participant \u00e0 la premi\u00e8re exp\u00e9rience ont d\u00e9clench\u00e9 un gratouillis mim\u00e9tique et 7/10 apr\u00e8s visualisation de s\u00e9quence de gratte. La m\u00eame \u00e9quipe avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne chez l'homme, notamment chez l'atopique, apr\u00e8s injection d'histamine. Un ph\u00e9nom\u00e8ne empathique pour le b\u00e2illement a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 chez l'homme et l'animal depuis 2004 (avec contagion inter-esp\u00e8ces) [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 765,
                    "end": 769,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le prurit est contagieux\u2026"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9quipe anglaise [25] a d\u00e9montr\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne chez 30 volontaires sains (\u00e9tudiantes) apr\u00e8s projection d'un PowerPoint d'images neutres ou pruritog\u00e8nes (fourmis, puces, prurigo, etc.). L'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s concluante, le plus ef cace \u00e9tant de voir un autre individu se gratter (p = 0,01).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 20,
                    "end": 24,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le prurit est contagieux\u2026"
        },
        {
            "text": "Curieuse \u00e9ruption lin\u00e9aire due au contact avec un col\u00e9opt\u00e8re subtropical (rove beetle, mouche champion, mouche de Na\u00efrobi), Paederus al eri, australis, fuscipes, insecte non-piqueur mais responsable d'une \u00e9ruption v\u00e9siculeuse ou pustuleuse cuisante tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able ressemblant \u00e0 une br\u00fblure ou \u00e0 une phytophotodermatose, volontiers en miroir, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9 sur la peau [26] . Cet insecte est tr\u00e8s r\u00e9pandu dans les pays chauds (\u00c9gypte, Australie, etc.) mais aussi en Italie et en Provence. Atteinte oculaire et pigmentation r\u00e9siduelle sont fr\u00e9quentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 379,
                    "end": 383,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00ab Beetles \u00bb"
        },
        {
            "text": "Outre les mutations de la laggrine, on conna\u00eet une quinzaine de locus de susceptibilit\u00e9 et plusieurs \u00e9quipes ont recherch\u00e9 des mutations de la laggrine dans la dermite chronique des mains (non allergique ou dermite orthoergique). Les \u00e9tudes sont discordantes quant aux mutations de la laggrine dans les dermites de contact non atopiques. En revanche, des mutations de la laggrine, mais aussi certains polymorphismes de Claudine-1, sont associ\u00e9es \u00e0 un risque plus \u00e9lev\u00e9 d'allergie de contact au nickel et/ou aux parfums (fragrance mix). Il est trop t\u00f4t pour identi er des non-atopiques avec mutation de la laggrine ayant un risque de dermite de contact orthoergique ou allergique des mains.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dermatite atopique (DA)"
        },
        {
            "text": "Essai d'une lourdeur extr\u00eame, randomis\u00e9, double aveugle contre placebo crois\u00e9, visant \u00e0 provoquer une dysidrose des mains par inhalation de poussi\u00e8re de maison (Dermatophago\u00efdes pteronyssimus), chez 18 patients ayant une dysidrose peu s\u00e9v\u00e8re et des prick-tests positifs aux poussi\u00e8res de maison, indemnes d'asthme s\u00e9v\u00e8re. Des EFR ont \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9es avant et apr\u00e8s chaque provocation, consistant en une inhalation de concentration croissante de poussi\u00e8re de maison ou de placebo sur une dur\u00e9e de 7 heures. L'objectif primaire \u00e9tait la variation de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la dysidrose \u00e0 48 h : 10/18 ont eu une augmentation de la dysidrose, 7 un bronchospasme imm\u00e9diat et 4 un bronchospasme retard\u00e9. L'augmentation de la dysidrose apr\u00e8s placebo n'est pas signi cative. Le maximum de la pouss\u00e9e survient dans les 6 h qui suivent le test et la gravit\u00e9 est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 un taux d'IgE plus \u00e9lev\u00e9. Cet essai prouve l'existence de la dysidrose atopique et \u00e9tablit un lien direct et imm\u00e9diat avec l'inhalation de poussi\u00e8re de maison [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1015,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dermatite atopique (DA)"
        },
        {
            "text": "L'AAD a nomin\u00e9 comme allerg\u00e8ne de l'ann\u00e9e le dim\u00e9thylfumarate en 2011, les m\u00e9thacrylates en 2012 (faux-ongles, mat\u00e9riel dentaire, colles, encres, peintures et m\u00eame \u00e9lectrodes ECG). L'allerg\u00e8ne de l'ann\u00e9e 2013 est le m\u00e9thyl (chloro) isothiazolinone ou kathon qui revient en force sur les d\u00e9combres des parab\u00e8nes, eux-m\u00eames interdits.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hit-parade des allerg\u00e8nes de contact"
        },
        {
            "text": "Un effet pr\u00e9visible de l'ecz\u00e9ma des mains dans une \u00e9tude cas-t\u00e9moins : la disparition des empreintes digitales. En effet, 27/100 patients ayant un ecz\u00e9ma des mains vs 2/100 contr\u00f4les sont en \u00e9chec du contr\u00f4le des empreintes digitales par le dispositif Sagem Morphosmart. Cela correspond au v\u00e9cu des patients, puisque 32 % ont eu des probl\u00e8mes d'immigration vs 3 % des contr\u00f4les, et 40 % ont eu des dif cult\u00e9s d'identi cation bancaire vs 7 %. La fr\u00e9quence de l'ecz\u00e9ma des mains et l'utilisation croissante des syst\u00e8mes d'identi cation des dermatoglyphes dans les entreprises en fait un sujet d'avenir [28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 600,
                    "end": 604,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets collat\u00e9raux de l'ecz\u00e9ma"
        },
        {
            "text": "Un effet moins pr\u00e9visible de l'ecz\u00e9ma : le surrisque de carcinome basocellulaire (CBC) du visage. Dans l'essai VATTC comparant tr\u00e9tino\u00efne 0,1 % vs excipient chez des patients ayant eu au moins 2 carcinomes du visage, les facteurs de risque d'un nouveau CBC sont l'\u00e2ge, le faible niveau \u00e9ducatif, le nombre de CBC ant\u00e9rieurs, des d\u00e9cennies au soleil et un facteur de risque \u00e9tonnant : l'ant\u00e9c\u00e9dent d'ecz\u00e9ma (risque relatif : 1,5 en multivari\u00e9). Le diagnostic d'ecz\u00e9ma reposait sur les d\u00e9clarations des patients (diagnostic ant\u00e9rieur fait par un m\u00e9decin). \u00c0 noter qu'aucun des patients n'avait utilis\u00e9 d'inhibiteurs de la calcineurine [29] et que l'\u00e9ditorial accompagnant cet article ne trouve aucune explication plausible, en dehors du fait que les patients ayant des CBC ont peut-\u00eatre une surveillance cutan\u00e9e plus attentive. Peut-\u00eatre aussi s'agit-il d'une corr\u00e9lation statistique sans lendemain. (50 %) . Dans 3 cas, la gammapathie \u00e9tait de classe IgG (8 cas dans la litt\u00e9rature) ; 9/20 cas ont d\u00e9velopp\u00e9 une n\u00e9oplasie lympho\u00efde (4 lymphomes non hodgkiniens, 3 Waldenstr\u00f6m, 1 LLC et 1 my\u00e9lome). Les auteurs distinguent 2 patrons histologiques : un riche en polynucl\u00e9aires avec leucocytoclasie sans vascularite, et un patron plut\u00f4t mononucl\u00e9\u00e9. Cette s\u00e9rie con rme la r\u00e9alit\u00e9 de ce syndrome, \u00e9voque la possibilit\u00e9 d'une gammapathie IgG et con rme que l'\u00e9volution est tr\u00e8s prolong\u00e9e mais que le risque de n\u00e9oplasie lympho\u00efde est certain, comme dans les cas princeps. On consid\u00e8re que le SS est un syndrome auto-in ammatoire acquis int\u00e9ressant la voie d'activation de l'IL-1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 633,
                    "end": 637,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 904,
                    "text": "(50 %)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets collat\u00e9raux de l'ecz\u00e9ma"
        },
        {
            "text": "La maladie de Still de l'adulte (ici chez 18 patients) peut ressembler, de mani\u00e8re frappante, \u00e0 une dermatomyosite : oed\u00e8me des paupi\u00e8res, l\u00e9sions agell\u00e9es (\u00ab Scratch dermatitis \u00bb), plaques pigment\u00e9es, avec images de vacuolisation de la basale et in ltrat lymphocytaire. Ces l\u00e9sions, en particulier les agellations, avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites en 2005 dans la maladie de Still de l'adulte qui doit \u00eatre ajout\u00e9e \u00e0 la liste des responsables de l\u00e9sions lin\u00e9aires [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladie de Still de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Une nouvelle maladie auto-in ammatoire (mutation de NOD2) Yao ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 61,
                    "text": "Yao",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladie de Still de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Plusieurs papiers concernent des cas d'atteinte cutan\u00e9e au cours du syndrome IgG4 (IgG4RD) consistant essentiellement en plaques \u00e9ryth\u00e9mateuses indur\u00e9es, scl\u00e9reuses et prurigineuses du visage et/ou des papulo-nodules du massif facial, \u00e9voquant un lupus tumidus ou une maladie de Kimura. Le syndrome IgG4 sera trait\u00e9 ailleurs dans ces \u00ab Quoi de neuf \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome IgG4"
        },
        {
            "text": "Les syndromes PAPA (Pyoderma gangrenosum, acne, pyogenic arthritis) /PASH (Pyoderma gangrenosum, acne, suppurative hidradenitis) et PAPASH (associant les deux), en rapport avec des mutations sur le g\u00e8ne TST PIP1, sont trait\u00e9s ailleurs dans les \u00ab Quoi de neuf \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAPA/PASH et PAPASH"
        },
        {
            "text": "Une belle \u00e9tude multicentrique de 14 dermatoses neutrophiliques (12 syndromes de Sweet) associ\u00e9es \u00e0 une h\u00e9mopathie my\u00e9lo\u00efde (12 LAM et 2 my\u00e9lodysplasies) a montr\u00e9 par FISH la m\u00eame anomalie cytog\u00e9n\u00e9tique dans les cellules my\u00e9lo\u00efdes m\u00e9dullaires et dans les polynucl\u00e9aires matures de la peau (8/11). Les auteurs d\u00e9montrent que les polynucl\u00e9aires ont une origine clonale, mut\u00e9e, ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 de mani\u00e8re indiscutable auparavant, et \u00e9mettent l'hypoth\u00e8se que la diff\u00e9renciation s'est faite dans la peau [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 513,
                    "end": 517,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dermatose neutrophilique et h\u00e9mopathie my\u00e9lo\u00efde"
        },
        {
            "text": "Le tableau clinique des l\u00e9sions cutan\u00e9es du syndrome d'immunod\u00e9 cience adulte d\u00fb aux anticorps anti-interf\u00e9ron \u03b3 (ou pseudo-sida asiatique) est mieux pr\u00e9cis\u00e9 [37] . Il s'agit du syndrome de Sweet, du psoriasis pustuleux, de panniculites neutrophiliques et de pustuloses exanth\u00e9matiques. Ces sujets sont profond\u00e9ment immunod\u00e9prim\u00e9s et multi-infect\u00e9s (p\u00e9nicilliose, m\u00e9lio\u00efdose, cryptococcose, histoplasmose et mycobact\u00e9rioses) et certaines l\u00e9sions cutan\u00e9es pourraient \u00eatre infectieuses. \u00c0 noter \u00e9galement 3 observations du syndrome de Sweet g\u00e9ant d\u00e9crites chez des grands ob\u00e8ses, record absolu de taille pour le syndrome de Sweet [38] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 162,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 632,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres dermatoses neutrophiliques"
        },
        {
            "text": "Martinez-Escanam\u00e9 et al. rappellent, dans une \u00e9tude r\u00e9trospective de 16 patients, qu'une LAM peut \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par une \u00e9ruption maculopapuleuse non sp\u00e9ci que ressemblant \u00e0 une toxidermie, parfois h\u00e9morragique. Il y avait un tr\u00e8s discret in ltrat p\u00e9rivasculaire et parfois interstitiel, peu sp\u00e9ci que, mais une cytologie attentive mettait en \u00e9vidence des blastes monocyto\u00efdes (le plus souvent CD68+ et parfois MPO+). Ce travail rappelle qu'un bon dermatopathologiste et quelques marqueurs peuvent conduire \u00e0 un diagnostic pr\u00e9coce d'une LAM [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9ruptions anodines"
        },
        {
            "text": "Dans le m\u00eame esprit, un tr\u00e8s discret in ltrat interstitiel peut \u00eatre une m\u00e9tastase cutan\u00e9e, \u00e0 propos de 3 cas d'une \u00e9ruption papuleuse, peu sp\u00e9ci que, \u00e9vocatrice \u00e9ventuellement d'un granulome annulaire interstitiel. Ceci avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit dans les h\u00e9mopathies lympho\u00efdes. Seul un examen histo-pathologique tr\u00e8s attentif permet de trouver quelques cellules tumorales \u00e0 disposition interstitielle et de pratiquer les marqueurs ad hoc [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 436,
                    "end": 440,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9ruptions anodines"
        },
        {
            "text": "Cinquante-six patients ayant une scl\u00e9rodermie syst\u00e9mique (diffuse n = 16 ou limit\u00e9e n = 40) ont eu un dosage de la p\u00e9riostine s\u00e9rique, prot\u00e9ine s\u00e9cr\u00e9toire disulfur\u00e9e de la matrice extracellulaire, impliqu\u00e9e dans la cicatrisation, en particulier apr\u00e8s infarctus myocardique et dans les broses pulmonaires. La p\u00e9riostine est hyperexprim\u00e9e dans le derme, en particulier dans les myo broblastes et les cellules endoth\u00e9liales de 6 patients. Le dosage de p\u00e9riostine s\u00e9rique par Elisa montre des taux signi cativement \u00e9lev\u00e9s dans les scl\u00e9rodermies par rapport \u00e0 66 contr\u00f4les. Les taux sont plus \u00e9lev\u00e9s dans la scl\u00e9rodermie syst\u00e9mique diffuse que dans les formes limit\u00e9es. En n, le taux s\u00e9rique est corr\u00e9l\u00e9 au score d'\u00e9paisseur cutan\u00e9e, particuli\u00e8rement dans les scl\u00e9rodermies diffuses r\u00e9centes. Curieusement, il n'y a pas de corr\u00e9lation avec l'atteinte pulmonaire. La p\u00e9riostine joue vraisemblablement un r\u00f4le pathog\u00e8ne dans la scl\u00e9rodermie et pourrait \u00eatre un bon biomarqueur d'activit\u00e9 [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 981,
                    "end": 985,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Scl\u00e9rodermie"
        },
        {
            "text": "Magro et al. rapportent 10 cas de syndrome scl\u00e9rodermiforme au cours de prolif\u00e9rations plasmocytaires (5 fasciites avec \u00e9osinophiles, 2 scl\u00e9rodermies syst\u00e9miques et 3 morph\u00e9es), diff\u00e9rentes du scl\u00e9romyxoed\u00e8me, du scl\u00e9roed\u00e8me et ne r\u00e9unissant pas les crit\u00e8res du syndrome POEMS. Quatre fois le syndrome scl\u00e9rodermiforme a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la gammapathie, 1 fois sur 2 l'in ltrat plasmocytaire de la scl\u00e9rodermie comportait une restriction des cha\u00eenes l\u00e9g\u00e8res. Les auteurs \u00e9voquent un effet autocrine ou paracrine des plasmocytes tumoraux avec un r\u00f4le brosant. Ces cas, dont le premier d\u00e9crit en 1972 par Jablonska, rappellent qu'une recherche de gammapathie monoclonale peut \u00eatre justi \u00e9e devant certaines scl\u00e9rodermies [42] . : 0,4) . En multivari\u00e9, l'\u00e2ge est un facteur p\u00e9joratif ainsi que la pr\u00e9sence d'une \u00e8vre ou d'une an\u00e9mie ; en n, l'existence de l\u00e9sions cutan\u00e9es de lupus conf\u00e8re un risque relatif de 7,6. En comparaison avec les chiffres des registres autrichiens, le standardized incidence ratio (SIR) est de 33 pour le m\u00e9lanome, 5 pour le cancer du sein et 10 pour les lymphomes NH (globalement SIR 2,6). M\u00eame si la classi cation des lupus cutan\u00e9s n'est pas d\u00e9taill\u00e9e et si la discussion para\u00eet confuse, les auteurs concluent qu'une recherche r\u00e9guli\u00e8re de cancer est certainement de mise chez les patients ayant un lupus cutan\u00e9 Ro/SS-A positif, sp\u00e9cialement si le lupus survient apr\u00e8s 55 ans [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 709,
                    "end": 713,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1392,
                    "end": 1396,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 716,
                    "end": 722,
                    "text": ": 0,4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Scl\u00e9rodermie"
        },
        {
            "text": "Classiquement, la pr\u00e9sence de l\u00e9sions de type lupus \u00e9ryth\u00e9mateux chronique (disco\u00efde) (LEC) conf\u00e8re un b\u00e9n\u00e9 ce \u00e9volutif au cours du LES. Dans une \u00e9tude r\u00e9trospective d'un centre de Boston, \u00e0 partir d'une cohorte plut\u00f4t rhumatologique de 1 043 lupus syst\u00e9miques, la pr\u00e9sence de l\u00e9sions de LEC est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 un risque accru de photosensibilit\u00e9 (\u00d7 1,6) et de leucop\u00e9nie (\u00d7 1,5), \u00e0 un risque moindre d'atteinte articulaire (\u00d7 0,5), mais l'atteinte r\u00e9nale n'est pas diff\u00e9rente dans le groupe avec ou sans LEC. Ainsi, la pr\u00e9sence de l\u00e9sions de LEC au cours du LES n'est peut-\u00eatre pas si rassurante. \u00c0 noter que l'existence de l\u00e9sions de LEC est plus fr\u00e9quente chez les Noirs que chez les Blancs [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 690,
                    "end": 694,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LEC au cours du LES"
        },
        {
            "text": "Trois observations de lupus subaigu d\u00e9clench\u00e9 ou aggrav\u00e9 par un IPP (pantoprazole, \u00e9som\u00e9prazole, om\u00e9prazole) sont publi\u00e9es, s'ajoutant \u00e0 la quinzaine de cas d\u00e9crits. La recherche d'un m\u00e9dicament inducteur doit \u00eatre syst\u00e9matique devant un lupus subaigu [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 256,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quoi de neuf dans les toxidermies ? Lupus subaigu m\u00e9dicamenteux"
        },
        {
            "text": "Un cas de syndrome de Rowell possiblement d\u00e9clench\u00e9 par la terbina ne permet, m\u00eame si l'observation est discutable, d'alimenter le d\u00e9bat sur les relations entre lupus subaigu, syndrome de Rowell et toxidermie [46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 213,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quoi de neuf dans les toxidermies ? Lupus subaigu m\u00e9dicamenteux"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude prospective de 77 patients trait\u00e9s par IFN p\u00e9gyl\u00e9 \u03b12b et ribavirine pour h\u00e9patite chronique C montre chez 16 (21 %) une hyperpigmentation d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crite mais beaucoup plus fr\u00e9quente qu'on ne le pensait. Il s'agit de pigmentations muqueuses, de m\u00e9lanonychie et, \u00e9galement, de pigmentations du visage avec 5 fois sur 7 une incontinence pigmentaire. Les auteurs penchent plus pour une toxidermie lich\u00e9no\u00efde que pour une activation des r\u00e9cepteurs \u03b1-MSH. La plupart des patients atteints ont un phototype fonc\u00e9. Une photoprotection doit leur \u00eatre propos\u00e9e [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 559,
                    "end": 563,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interf\u00e9ron \u03b1"
        },
        {
            "text": "Une analyse de survie des NET/SSJ (N\u00e9crolyse \u00e9pidermique toxique/Syndrome de Stevens-Johnson) \u00e0 partir du registre RegiSCAR montre que la mortalit\u00e9 \u00e0 6 semaines est de 23 %, corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'atteinte (score SCORTEN) ainsi qu'\u00e0 l'\u00e2ge et la pr\u00e9sence d'une comorbidit\u00e9 h\u00e9patique ou r\u00e9nale. Mais la mortalit\u00e9 se poursuit dans les mois suivants, puisqu'\u00e0 1 an elle est de 34 % (et 49 % pour le syndrome de Lyell). Cette mortalit\u00e9 retard\u00e9e est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, \u00e0 l'h\u00e9patopathie et \u00e0 la pr\u00e9sence d'une n\u00e9oplasie r\u00e9cente et d'une infection r\u00e9cente. Parmi les facteurs de risque importants, il faut \u00e9galement noter l'absence de m\u00e9dicament identi \u00e9 alors que la corticoth\u00e9rapie, les Ig intraveineuses, et la prise en charge rapide en unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e\u2026 ne sont pas signi cativement associ\u00e9es au pronostic [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 807,
                    "end": 811,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome de Lyell"
        },
        {
            "text": "L'int\u00e9r\u00eat des patch-tests dans les toxidermies s\u00e9v\u00e8res a fait l'objet d'une \u00e9tude multicentrique prospective chez 134 patients test\u00e9s dans les 12 mois suivant la toxidermie. Les tests ont \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9s au moins 1 mois apr\u00e8s l'arr\u00eat des st\u00e9ro\u00efdes, avec l'ensemble des m\u00e9dicaments imputables. Dans le groupe NET/SSJ, au moins un test positif a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans 24 % (4/17) et jamais avec la carbamaz\u00e9pine. Dans le DRESS, au moins un test positif a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans 64 % (46/72) et en particulier 11 fois sur 13 avec la carbamaz\u00e9pine, mais jamais avec l'allopurinol, ni avec la salazopyrine. Dans les PEAG, un test positif a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans 58 % (26/45) dont 8 avec la pristinamycine (d\u00e9nominateur inconnu). L'IDR en cas de n\u00e9gativit\u00e9 des patch-tests dans les DRESS et PEAG apporte un petit b\u00e9n\u00e9 ce suppl\u00e9mentaire. Lors de cette \u00e9tude, deux effets ind\u00e9sirables sont survenus : une PEAG \u00e0 la pristinamycine et un rash aux glycopeptides. Les auteurs concluent \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat variable des tests selon le type de toxidermie et le m\u00e9dicament. Il s'agit d'un travail d'importance majeure, donnant surtout une information dans le DRESS et la PEAG car le nombre de patients test\u00e9s dans les NET/SSJ est faible [49] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1193,
                    "end": 1197,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome de Lyell"
        },
        {
            "text": "Autre \u00e9tude des patch-tests dans les toxidermies s\u00e9v\u00e8res, cette fois, \u00e0 la carbamaz\u00e9pine (NET/SSJ et DRESS). Les auteurs ont test\u00e9 les autres anticomitiaux aromatiques (oxcarbaz\u00e9pine, lamotrigine et ph\u00e9nyto\u00efne). Les toxidermies s\u00e9v\u00e8res \u00e0 la carbamaz\u00e9pine sont fr\u00e9quentes en Asie (groupe HLA B* 1502). Seize NET/SSJ (dont 13 HLA B* 1502) et 10 DRESS ont eu des patch-tests (30 %) \u00e0 la carbamaz\u00e9pine, \u00e0 l'oxcarbaz\u00e9pine, \u00e0 la lamotrigine et \u00e0 la ph\u00e9nyto\u00efne, au moins un mois apr\u00e8s l'arr\u00eat de la corticoth\u00e9rapie g\u00e9n\u00e9rale. Les tests \u00e0 la carbamaz\u00e9pine sont positifs : 10/16 dans le NET/SSJ et 7/10 dans le DRESS avec r\u00e9actions crois\u00e9es entre carbamaz\u00e9pine et oxcarbaz\u00e9pine, et aussi entre lamotrigine et ph\u00e9nyto\u00efne dans les deux groupes. Le taux de positivit\u00e9 est plus \u00e9lev\u00e9 que dans de plus petites s\u00e9ries et que dans le travail fran\u00e7ais cit\u00e9 plus haut. Les auteurs concluent que les patch-tests sont sans risque et peuvent aider pour le choix ult\u00e9rieur d'un anticomitial puisqu'ils ont introduit, dans certains cas de toxidermie grave, des anticomitiaux aromatiques dont les tests \u00e9taient n\u00e9gatifs, sans avoir de probl\u00e8me, disent-ils. L'autre solution, apr\u00e8s une toxidermie grave, lorsque cela est possible, est de prescrire des m\u00e9dicaments non apparent\u00e9s (gabapentine, valproate, etc.) [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1284,
                    "end": 1288,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome de Lyell"
        },
        {
            "text": "Notons un nouveau cas de NET (30 % de surface corporelle) d\u00fb \u00e0 un collyre sulfamidique utilis\u00e9 en autoprescription chez un gar\u00e7on de 15 ans ayant d\u00fb subir 2 greffes de la corn\u00e9e. Le risque est exceptionnel mais il existe quelques cas dans la litt\u00e9rature [51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome de Lyell"
        },
        {
            "text": "Nouveau cas de syndrome d'hypersensibilit\u00e9 \u00e0 l'azathioprine [52] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 60,
                    "end": 64,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dermatoses neutrophiliques \u00e0 l'azathioprine"
        },
        {
            "text": "Observation d'acanthosis nigicrans associ\u00e9 \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts d'amylose aux sites d'injection d'insuline, tout \u00e0 fait exceptionnelle. Il s'agit d'une amylose Alns (prot\u00e9ine \u03b2brillaire d\u00e9riv\u00e9e de l'insuline). Quant \u00e0 l'acanthosis nigricans, sa survenue n'est pas \u00e9tonnante avec l'insuline mais les cas d\u00e9crits sont tr\u00e8s rares [54] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 323,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets cutan\u00e9s de l'insuline"
        },
        {
            "text": "Le vand\u00e9tanib (Zactima \u00ae ) est un inhibiteur multikinase utilis\u00e9 dans les cancers m\u00e9tastatiques de la thyro\u00efde. L'\u00e9quipe de Villejuif rapporte, au cours de trois essais de phase II et III, 83 % (52/63) d'effets ind\u00e9sirables cutan\u00e9s, essentiellement des folliculites (de type anti-EGF-R, 78 %), des paronychies ( ssures digitales, x\u00e9rose, syndrome mainspieds) et plus particuli\u00e8rement une photosensibilit\u00e9 (UVA) dans 37 % des cas, parfois s\u00e9v\u00e8re, dont un lupus subaigu et un \u00e9ryth\u00e8me polymorphe photod\u00e9clench\u00e9, ainsi que la survenue de macules bleu-gris dans 19 % des cas, pr\u00e9dominant sur le tronc et le visage (m\u00e9diane de survenue de 9 mois). Le m\u00e9canisme n'est pas connu [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 672,
                    "end": 676,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets cutan\u00e9s du vand\u00e9tanib"
        },
        {
            "text": "Belle s\u00e9rie d'effets ind\u00e9sirables du temsirolimus et de l'\u00e9v\u00e9rolimus, jusqu'alors tr\u00e8s impr\u00e9cis dans la litt\u00e9rature, dans une \u00e9tude prospective nanc\u00e9enne chez 18 patients trait\u00e9s pour cancer du rein ; 83 % ont eu un effet ind\u00e9sirable cutan\u00e9, essentiellement des aphtes, une x\u00e9rose et une onycholyse distale ; la l\u00e9sion la plus g\u00eanante est le p\u00e9rionyxis. Ces effets secondaires sont proches de ceux induits par le sirolimus [56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 423,
                    "end": 427,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effets cutan\u00e9s des inhibiteurs de mTOR"
        },
        {
            "text": "Comme le soraf\u00e9nib, le v\u00e9muraf\u00e9nib (inhibiteur de BRAF V600E) est responsable de carcinomes \u00e9pidermo\u00efdes et de k\u00e9rato-acanthomes (respectivement 6 \u00e0 7 % et 20 \u00e0 30 %). Parmi 14 cas d'effets ind\u00e9sirables cutan\u00e9s sous v\u00e9muraf\u00e9nib ou dabraf\u00e9nib (inhibiteur de BRAF utilis\u00e9 seul ou avec tram\u00e9tinib), on d\u00e9crit 8 cas de dysk\u00e9ratome verruqueux et de dysk\u00e9ratose acantholytique \u00e9voquant une maladie de Darier ou de Grover, effet secondaire semble-t-il tr\u00e8s particulier \u00e0 ces m\u00e9dicaments. Le m\u00e9canisme pourrait \u00eatre une diminution de l'expression de l'ATPase Ca d\u00e9pendante [57] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 565,
                    "end": 569,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "De nouveux effets ind\u00e9sirables des inhibiteurs de BRAF"
        },
        {
            "text": "Une dizaine de cas d'hypodermite nodulaire des membres inf\u00e9rieurs survenant assez rapidement apr\u00e8s l'introduction du v\u00e9muraf\u00e9nib ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en 2012 et 2013. Ceci a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit avec le dabraf\u00e9nib et l'association dabraf\u00e9nib-tram\u00e9tinib, avec parfois n\u00e9cessit\u00e9 d'interrompre le traitement. Dans 2 nouvelles observations, il s'agissait d'hypodermites neutrophiliques, comme dans le d\u00e9 cit en \u03b1 antitrypsine, le syndrome de Sweet hypodermique et les panniculites infectieuses [58] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 485,
                    "end": 489,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "De nouveux effets ind\u00e9sirables des inhibiteurs de BRAF"
        },
        {
            "text": "Citons en n plusieurs cas de sarco\u00efdose associ\u00e9e au v\u00e9muraf\u00e9nib [59] et un effet radiation recall observ\u00e9 avec ce m\u00e9dicament [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 68,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "De nouveux effets ind\u00e9sirables des inhibiteurs de BRAF"
        },
        {
            "text": "La pigmentation induite par l'hydroxychloroquine surviendrait sur une ecchymose pr\u00e9existante, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude r\u00e9trospective cas-t\u00e9moins de 24 cas [61] . La pigmentation est riche en h\u00e9mosid\u00e9rine et pr\u00e9domine sur les faces ant\u00e9rieures des jambes. Elle est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la prise d'anticoagulants et d'antiagr\u00e9gants plaquettaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 167,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pigmentation aux antipalud\u00e9ens de synth\u00e8se"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9quipe am\u00e9ricaine con rme dans une \u00e9tude r\u00e9trospective cas-t\u00e9moin (94 cas et 132 contr\u00f4les) le lien, \u00e9tabli par P. Joly en 2007, chez le sujet \u00e2g\u00e9, entre ecz\u00e9ma chronique et prise d'IC (OR : 4,2) [62] . Un lien avec la prise de thiazides est \u00e9galement trouv\u00e9 (OR : 2,07).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ecz\u00e9ma chronique du sujet \u00e2g\u00e9 et inhibiteurs calciques (IC)"
        },
        {
            "text": "Observation rare de maladie de Kaposi (MK) VIH n\u00e9gative, HHV-8+, assez s\u00e9v\u00e8re, survenue 2 mois apr\u00e8s le d\u00e9but d'un traitement par clob\u00e9tasol pour pemphigo\u00efde chez une femme de 74 ans. Les l\u00e9sions de MK pr\u00e9dominaient \u00e0 la face interne des cuisses et ont r\u00e9gress\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat des dermocortico\u00efdes. Il s'agit du 2 e cas publi\u00e9 mais on conna\u00eet l'effet d\u00e9l\u00e9t\u00e8re puissant de la corticoth\u00e9rapie g\u00e9n\u00e9rale au cours de la MK [63] . Citons \u00e9galement une observation de MK (r\u00e9gressive \u00e0 l'arr\u00eat du traitement) chez un patient sous acide fumarique, traitement tr\u00e8s utilis\u00e9 en Allemagne dans le psoriasis et dont on conna\u00eet le risque de lymphop\u00e9nie CD4 induite [64] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 649,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres toxidermies"
        },
        {
            "text": "Plusieurs cas d'une dermatose originale d\u00e9crite en 2006 et peu connue : la dermatose bulleuse h\u00e9morragique aux h\u00e9parines de bas poids mol\u00e9culaire [65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 150,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres toxidermies"
        },
        {
            "text": "Un essai de phase III du semagacestat (inhibiteur de la \u03b3 secr\u00e9tase) dans la maladie d'Alzheimer a \u00e9t\u00e9 interrompu pr\u00e9matur\u00e9ment du fait du nombre insupportable d'effets ind\u00e9sirables cutan\u00e9s (carcinomes, d\u00e9pigmentation des cheveux et des cils, alop\u00e9cie, rash et prurit) [66] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres toxidermies"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude r\u00e9trospective cas-t\u00e9moin (86 pemphigo\u00efdes et 134 contr\u00f4les), sans donn\u00e9es sur l'anciennet\u00e9 des traitements, montre dans le groupe pemphigo\u00efde une surexposition aux diur\u00e9tiques de l'anse (OR ajust\u00e9 : 3,8) et pas aux spironolactones ni aux antispychotiques, comme cela avait \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 en 2011 dans une \u00e9tude de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure [67] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 339,
                    "end": 343,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres toxidermies"
        },
        {
            "text": "Ni la grippe aviaire H7N9, ni le nouveau coronavirus EMC/2012-MERS ne donnent de l\u00e9sions cutan\u00e9es. En revanche, la grippe classique H1N1 s'accompagne d'un exanth\u00e8me maculopapuleux dans 2 % des cas, plus souvent chez l'enfant, et Kaley et al. ont constat\u00e9 de nombreux polynucl\u00e9aires marginant dans les vaisseaux dermiques associ\u00e9s \u00e0 des signes plus classiques d'exanth\u00e8me viral, comme l'oed\u00e8me dermique, la spongiose et la vacuolisation basale [68] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 447,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndromes grippaux"
        },
        {
            "text": "Tr\u00e8s importante s\u00e9rie de 30 cas de maladie de Castleman multicentrique, non VIH, suivis \u00e0 Saint-Louis dont 18 sont li\u00e9s \u00e0 l'HHV-8 et 12 non. Dans le groupe HHV-8 +, l'\u00e2ge m\u00e9dian est de 66 ans, les patients ne sont pas immunod\u00e9prim\u00e9s, 9/18 sont originaires de pays d'end\u00e9mie HHV-8, 3 sont associ\u00e9s \u00e0 un lymphome non hodgkinien (dont 2 \u00e0 un lymphome pleural), et 9 \u00e0 une MK. Les signes g\u00e9n\u00e9raux et la \u00e8vre sont quasi constants ainsi que des ad\u00e9nopathies p\u00e9riph\u00e9riques ; un peu moins souvent, une spl\u00e9nom\u00e9galie, une h\u00e9patom\u00e9galie, des oed\u00e8mes, un syndrome h\u00e9mophagocytaire. Le test de Coombs est fr\u00e9quemment positif avec possible h\u00e9molyse auto-immune. En n, il existe une hypergammaglobulin\u00e9mie polyclonale dans 17 cas sur 18, monoclonale 10 fois et une plasmocytose m\u00e9dullaire. La maladie de Castleman multicentrique HHV-8 + est une entit\u00e9 r\u00e9elle, quel que soit le statut VIH, m\u00eame si la plupart des cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits chez les patients VIH+ [69] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 941,
                    "end": 945,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladie de Castleman non li\u00e9e au VIH"
        },
        {
            "text": "Dans une \u00e9tude r\u00e9trospective transversale des facteurs de risque de la formation d'abc\u00e8s au cours de l'\u00e9volution des \u00e9rysip\u00e8les de jambe (3 \u00e0 12 % des s\u00e9ries d'\u00e9rysip\u00e8les de jambe), hospitalis\u00e9s au CHU de Rouen en trois ans, le principal facteur de risque en analyse multivari\u00e9e est l'alcoolisme chronique (risque \u00d7 4,3) [71] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 325,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9rysip\u00e8le"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude g\u00e9notypique \u00e0 partir de cultures de peau ou de sang de patients ayant eu plusieurs \u00e9pisodes d'erythema chronicum migrans (ECM) (17 patients) d\u00e9montre que, dans tous les cas, les souches sont diff\u00e9rentes et qu'un nouvel ECM apr\u00e8s traitement bien conduit d'une maladie de Lyme est bien une r\u00e9infestation [72] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladie de Lyme"
        },
        {
            "text": "Shimizu et al. rapportent 47 victimes d'une \u00e9pid\u00e9mie de bact\u00e9ri\u00e9mies nosocomiales \u00e0 Helicobacter cinaedi \u00e0 l'h\u00f4pital de Sapporo en 2008-2011 ; sur 44 victimes, 16 ont des l\u00e9sions cutan\u00e9es rarement rapport\u00e9es : placards \u00e9rysip\u00e9lato\u00efdes ou hypodermiques, non indur\u00e9s, rouge violac\u00e9, souvent douloureux, des membres (hypodermite septale lymphocytaire ou \u00e0 polynucl\u00e9aires). Beaucoup de ces tableaux avaient \u00e9t\u00e9 pris par erreur pour un syndrome de Sweet, avec le risque d\u00e9l\u00e9t\u00e8re de corticoth\u00e9rapie chez des patients tr\u00e8s immunod\u00e9prim\u00e9s [73] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 531,
                    "end": 535,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Helicobacter cinaedi"
        },
        {
            "text": "Neblett-Fanfair et al. ont \u00e9tudi\u00e9 une \u00e9pid\u00e9mie de mucormycose apr\u00e8s l'ouragan de Joplin (Missouri) en 2011, qui a tu\u00e9 160 personnes et fait 100 bless\u00e9s tr\u00e8s graves. Treize cas de mucormycose gravissime n\u00e9crosante ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s avec 5 d\u00e9c\u00e8s rapides. Une \u00e9tude non pair\u00e9e cas-t\u00e9moins trouve comme facteurs de risque principaux le nombre de plaies (risque \u00d7 2) et l'existence de plaies p\u00e9n\u00e9trantes (risque \u00d7 8,8) . Le champignon est un Mucor (Apophysomyces trapeziformis), esp\u00e8ce rare dont les spores peuvent \u00eatre trouv\u00e9es dans les sols et parfois impliqu\u00e9e dans des infections lors de catastrophes naturelles (tsunami de 2004). Il est possible que l'hypersid\u00e9r\u00e9mie due \u00e0 la rhabdomyolyse favorise cette infection dans laquelle le uconazole, le voriconazole et les echinocandines sont inef caces [74] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 413,
                    "text": "\u00d7 8,8)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 797,
                    "end": 801,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucormycose cutan\u00e9e n\u00e9crosante"
        },
        {
            "text": "Un tr\u00e8s original article montre que les soins de plaies chroniques contaminent l'environnement : 26 patients ayant un ulc\u00e8re de jambe ont particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9tude consistant \u00e0 faire des s\u00e9ries de pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques de l'air (\u00e0 1,20 m de hauteur et \u00e0 1 m du patient) et des pr\u00e9l\u00e8vements de surface (chariot, paillasse, sol) avant, pendant et 10, 20 et 30 minutes apr\u00e8s le pansement. La bact\u00e9rie cible colonisant l'ulc\u00e8re est retrouv\u00e9e dans 48 % des cas (13/27) dans l'environnement, et c'est essentiellement l'air qui est contamin\u00e9 \u00e0 l'ouverture du pansement, avec retomb\u00e9e secondaire sur les surfaces (a\u00e9rosol bact\u00e9rien). Cette \u00e9tude d\u00e9montre l'int\u00e9r\u00eat de porter un masque, de se d\u00e9sinfecter les mains et de pratiquer un bionettoyage des surfaces apr\u00e8s la r\u00e9fection des pansements d'ulc\u00e8re de jambe [75] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 809,
                    "end": 813,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Des bact\u00e9ries dans les airs"
        },
        {
            "text": "Le portage narinaire de SA est un facteur de risque d'infection du site op\u00e9ratoire au cours de la chirurgie de Mohs. Dans une \u00e9tude prospective de 758 patients (portage de SA : 38 %) op\u00e9r\u00e9s dans une grosse clinique australienne, les porteurs de SA ont \u00e9t\u00e9 randomis\u00e9s en simple aveugle (101 abstentions vs 102 d\u00e9colonisations par mupirocine et chlorhexidine). Une infection du site op\u00e9ratoire est survenue chez 3 % des non-porteurs de SA, 4 % des porteurs de SA mais d\u00e9contamin\u00e9s, et 11 % des porteurs de SA non d\u00e9contamin\u00e9s. Le risque relatif chez les patients infect\u00e9s est de 3,4 par rapport aux non-porteurs. Dans le groupe des porteurs, la d\u00e9colonisation entra\u00eene une r\u00e9duction de 70 % du risque (\u00d7 0,3). Certes, ceci est co\u00fbteux (1 600 dollars par infection \u00e9vit\u00e9e) et contraignant, ralentissant les proc\u00e9dures, mais cet article milite pour une pr\u00e9vention des infections staphylococciques [76] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 893,
                    "end": 897,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Staphylococcus aureus (SA)"
        },
        {
            "text": "Les patients VIH+ sont plus souvent infect\u00e9s par des SA communautaires m\u00e9ti-R (SARM) aux \u00c9tats-Unis. Ceci est con rm\u00e9 par une \u00e9tude prospective cas-t\u00e9moins de 374 patients VIH+ hospitalis\u00e9s \u00e0 Chicago (75 % d'hommes, 75 % de Noirs, et 50 % d'utilisateurs de drogues intraveineuses) ; la colonisation par le SARM est de 15,7 %, domin\u00e9e par la souche USA300 (73 %). C'est surtout le portage extranasal (p\u00e9rin\u00e9oinguinal) qui est signi cativement augment\u00e9 chez les patients VIH + (pr\u00e9valence relative \u00d7 1,8) . L'\u00e9couvillonnage narinaire n'est pas suf sant pour d\u00e9pister les sujets colonis\u00e9s par ces SARM [77] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 496,
                    "end": 502,
                    "text": "\u00d7 1,8)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 603,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Staphylococcus aureus (SA)"
        },
        {
            "text": "Les manifestations cutan\u00e9es de l'infection VIH en Chine nous rappellent de mauvais souvenirs. Dans cette \u00e9tude transversale de 348 patients suivis \u00e0 l'h\u00f4pital de Guangxi-Longtan en 2010, 89 % ont des l\u00e9sions dermatologiques avant traitement antir\u00e9troviral, surtout candidose orale mais aussi beaucoup d'infections \u00e0 Penicillium marneffei (11,5 %) responsables d'infections diss\u00e9min\u00e9es avec \u00e8vre, atteinte pulmonaire, ad\u00e9nopathies, h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie et des papulo-nodules ulc\u00e9r\u00e9s. La dermatite s\u00e9borrh\u00e9ique et la MK ne font pas partie des dermatoses chinoises, y compris chez les patients VIH + [78] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infection VIH"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s le VIH et les SARM communautaires, les homosexuels masculins (HSH) sont victimes du m\u00e9ningocoque : 22 cas de m\u00e9ningococc\u00e9mie chez des HSH new-yorkais ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s entre ao\u00fbt 2010 et mars 2013 (incidence 12,6/100 000/an vs 0,16 chez les h\u00e9t\u00e9rosexuels masculins), dont 12 patients s\u00e9ropositifs et 7 d\u00e9c\u00e8s. Il s'agit toujours de Neisseria meningitidis du s\u00e9rogroupe C. D\u00e8s janvier 2013, les autorit\u00e9s newyorkaises ont recommand\u00e9 la vaccination syst\u00e9matique des HSH de New York contre le m\u00e9ningocoque, recommandation \u00e9tendue en mars 2013 \u00e0 l'ensemble du territoire am\u00e9ricain. D'octobre 2012 \u00e0 mai 2013, 5 m\u00e9ningococc\u00e9mies (groupe C) sont survenues \u00e0 Berlin chez des HSH (3 d\u00e9c\u00e8s sur 5). On sait que les HSH ont un portage m\u00e9ningococcique pharyng\u00e9 plus fr\u00e9quent. Il semble raisonnable de proposer syst\u00e9matiquement une vaccination antim\u00e9ningocoque C chez les HSH occidentaux \u00e0 partenaires multiples d'autant que 3 cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s en France dans cette population [79] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 972,
                    "end": 976,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladies sexuellement transmissibles \u00c9pid\u00e9mie de m\u00e9ningococc\u00e9mies chez les homosexuels"
        },
        {
            "text": "\u00c9tude r\u00e9trospective transversale sur la transmission sexuelle du VHC au sein de couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, VIH n\u00e9gatifs. Les couples \u00e9taient anciens (plus de 3 ans -m\u00e9diane 15 ans), monogamiques et 54 % des sujets index avaient utilis\u00e9 des drogues intraveineuses, crit\u00e8re pair\u00e9 d'exclusion chez les partenaires sexuels. Les virus ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9notyp\u00e9s et ph\u00e9notyp\u00e9s chez les patients et leurs partenaires. Vingt (4 %) des partenaires sexuels des patients index ont une s\u00e9rologie VHC positive dont 13 sont VHC-ARN positifs. Seulement 9 couples sur 20 avaient des virus aux g\u00e9notypes concordants et, parmi ceux-ci, 3 sur 6 \u00e9taient infect\u00e9s par la m\u00eame souche en analyse phylog\u00e9n\u00e9tique. Aucun facteur de risque sexuel particulier n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 apr\u00e8s interrogatoire extr\u00eamement d\u00e9taill\u00e9. Les auteurs consid\u00e8rent que 3 \u00e0 6 partenaires sexuels seulement sur 500 ont pu avoir une infection li\u00e9e \u00e0 la transmission sexuelle, soit une incidence maximale de transmission par le sexe de 0,07 % par an ou 1 risque pour 190 000 contacts h\u00e9t\u00e9rosexuels. Les rapports sexuels pendant les r\u00e8gles et les rapports anaux \u00e9taient plus fr\u00e9quents dans les couples concordants, mais la diff\u00e9rence n'\u00e9tait pas signi cative. Les auteurs con rment sans ambigu\u00eft\u00e9 le risque in me de transmission h\u00e9t\u00e9rosexuelle du VHC [80] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1282,
                    "end": 1286,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9patite C"
        },
        {
            "text": "L'infection PVH orale est fr\u00e9quente chez les jeunes h\u00e9t\u00e9rosexuels \u00e9tudiant \u00e0 l'universit\u00e9 de Seattle (212 hommes suivis 18 mois, 4 visites, avec pr\u00e9l\u00e8vements anaux et oraux). La pr\u00e9valence PVH \u00e0 J0 est de 16/212 (7,5 %) avec une incidence cumulative \u00e0 12 mois de 33/212 (12,3 %) ; 20 % de ces \u00e9tudiants ont eu, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre pendant la premi\u00e8re ann\u00e9e, un PVH d\u00e9tect\u00e9 dans la cavit\u00e9 buccale (le plus souvent transitoirement). Parmi les facteurs de risque on trouve le cunnilingus fr\u00e9quent (\u00d7 3,7), une infection PVH g\u00e9nitale (risque \u00d7 6,2), mais aussi la pr\u00e9sence de PVH sous les ongles (risque \u00d7 11,8) . Ainsi, l'auto-inoculation semble jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la colonisation orale par les PVH chez les hommes h\u00e9t\u00e9rosexuels [82] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 606,
                    "end": 613,
                    "text": "\u00d7 11,8)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 747,
                    "end": 751,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infection PVH orale"
        },
        {
            "text": "Peterman et al. ont repris tous les cas de syphilis cong\u00e9nitale (23 863) rapport\u00e9s au CDC de 1991 \u00e0 2009, parmi lesquels 86 enfants dont les m\u00e8res avaient une s\u00e9rologie non tr\u00e9pon\u00e9mique (RPR ou VDRL) n\u00e9gative. Parmi ces 86 cas, aucune mort n\u00e9onatale, aucun cas con rm\u00e9, seulement 86 cas probables dont seulement 79 avaient une s\u00e9rologie syphilitique positive (!) et 24 une s\u00e9rologie non tr\u00e9pon\u00e9mique vraiment n\u00e9gative avant la naissance. Cliniquement, 16 enfants avaient une syphilis cong\u00e9nitale possible (12 une hyperprot\u00e9inorachie, 2 des signes radiologiques, 2 des signes cliniques) mais 2 m\u00e8res et 2 enfants avaient des tests syphilitiques totalement n\u00e9gatifs et une autre n'a pas pu \u00eatre trac\u00e9e. La seule syphilis cong\u00e9nitale qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s document\u00e9e est survenue chez une m\u00e8re probablement r\u00e9cemment infect\u00e9e avec un test tr\u00e9pon\u00e9mique positif le jour de la naissance. Par ailleurs, aucun cas de syphilis cong\u00e9nitale tardive (n = 59) n'est survenu si la m\u00e8re avait un test non tr\u00e9pon\u00e9mique n\u00e9gatif. Les auteurs concluent que la syphilis cong\u00e9nitale est impossible si la m\u00e8re a une s\u00e9rologie non tr\u00e9pon\u00e9mique n\u00e9gative en n de grossesse. Ceci permettra d'\u00e9viter un grand nombre de traitements inutiles de femmes enceintes ayant une s\u00e9rologie tr\u00e9pon\u00e9mique positive et un VDRL n\u00e9gatif [83] . qu'orale (n = 5). La primo-infection HSV-2 \u00e9tait toujours g\u00e9nitale (n = 21). Il n'existe aucune diff\u00e9rence clinique entre les primo-infections HSV-1 et HSV-2. \u00c0 noter que l'incidence HSV-1 \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9e chez les jeunes femmes et que les femmes noires font surtout des primo-infections HSV-2. Cette \u00e9tude apporte des donn\u00e9es majeures dans les primo-infections herp\u00e9tiques des adultes (herp\u00e8s g\u00e9nital et herp\u00e8s oral) [84] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1293,
                    "end": 1297,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 1719,
                    "end": 1723,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syphilis cong\u00e9nitale"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le irritant des urines semble se pr\u00e9ciser dans la physiopathologie du lichen scl\u00e9reux g\u00e9nital masculin. Dans une s\u00e9rie r\u00e9trospective de 55 lichens scl\u00e9reux (LS) vs 23 contr\u00f4les (balanites), on a not\u00e9 une microincontinence (dribblers) chez 53 (98 %) vs 3 (15 %). M\u00eame si la m\u00e9thodologie est imparfaite, l'id\u00e9e est tr\u00e8s int\u00e9ressante (raret\u00e9 du LS chez le circoncis, LS post-traumatique, LS de l'interface balano-pr\u00e9putiale, LS sur hypospadias et raret\u00e9 du LS p\u00e9rin\u00e9al chez l'homme alors qu'il est fr\u00e9quent chez la femme) [85] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 524,
                    "end": 528,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lichen scl\u00e9reux"
        },
        {
            "text": "Dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9e, El-Niaimi et al. rapportent 12 observations de LS p\u00e9ristomal dont 11 sont survenus sur urostomie avec aspect de LS \u00ab g\u00e9nital \u00bb \u00e9pousant l'occlusion [86] . [87] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 182,
                    "end": 186,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lichen scl\u00e9reux"
        },
        {
            "text": "Dans une \u00e9tude fran\u00e7aise par questionnaire postal [88] aupr\u00e8s de 1 611 dermatologistes lib\u00e9raux en avril 2010, 95 % utilisent un dermatoscope (les femmes plus que les hommes et les jeunes plus que les vieux). Seulement 13 % ont re\u00e7u une formation sp\u00e9ci que ; celle-ci est s\u00fbrement tr\u00e8s utile mais le degr\u00e9 d'expertise est dif cile \u00e0 quanti er. Dans une \u00e9tude new-yorkaise, 15 experts en dermatoscopie et 7 r\u00e9sidents ont visionn\u00e9 100 images (dont 52 malignes) 3 fois, une premi\u00e8re fois pendant une seconde, une deuxi\u00e8me fois sans limite de temps et une troisi\u00e8me fois avec le contexte clinique et g\u00e9n\u00e9ral. S'il est vrai que les experts sont plus performants que les r\u00e9sidents, le taux de l\u00e9sions malignes correctement prises en charge (ex\u00e9r\u00e8se) est plus important chez les experts, mais \u00e0 la marge (environ 80 %). De m\u00eame, le taux de l\u00e9sions b\u00e9nignes \u00ab intempestivement \u00bb biopsi\u00e9es est relativement important (60 \u00e0 70 %) chez les experts, chiffre un peu plus important chez les r\u00e9sidents. Le pourcentage le plus signi cativement diff\u00e9rent entre experts et r\u00e9sidents est le degr\u00e9 de con ance en soi (71 % chez les experts et 30 % chez les r\u00e9sidents) [89] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 50,
                    "end": 54,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 1148,
                    "end": 1152,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Splendeurs de la dermatoscopie"
        },
        {
            "text": "Quarante-cinq k\u00e9ratoses s\u00e9borrh\u00e9iques, dont 14 \u00e9quivoques apr\u00e8s dermatoscopie, ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es par Ahlgrimm-Siess et al. [90] , qui af rment qu'en microscopie confocale, il existe un patron tr\u00e8s particulier en rayon de miel avec papilles dermiques bien circonscrites, projections \u00e9pidermiques, invaginations de k\u00e9ratine, pseudokystes et m\u00e9lanophages, vaisseaux dilat\u00e9s arrondis et lin\u00e9aires (13/14) permettant un diagnostic dans pratiquement tous les cas. Les auteurs attendent de plus les nouveaux lasers int\u00e9grant microscopie confocale de r\u00e9 ectance et de uorescence. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 127,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 400,
                    "text": "(13/14)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microscopie confocale"
        },
        {
            "text": "Les greffes de cheveux d\u00e9clenchent des lichens plans pilaires. Ceci est rare mais classique, une dizaine d'observations dans la litt\u00e9rature. Donovan et al. rapportent 17 cas suppl\u00e9mentaires survenus 4 \u00e0 36 mois apr\u00e8s la chirurgie, probablement dus \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne de Koebner [92] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 278,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dangers de la dermatologie \u00ab esth\u00e9ticienne \u00bb"
        },
        {
            "text": "Des injections d'acide hyaluronique dans les paupi\u00e8res inf\u00e9rieures provoquent des xanth\u00e9lasmas. D'Acunto et al. [93] pr\u00e9sentent 2 cas bien document\u00e9s, sans hyperlipid\u00e9mie, avec en microscopie \u00e9lectronique l'acide hyaluronique et des inclusions lipidiques dans les histiocytes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dangers de la dermatologie \u00ab esth\u00e9ticienne \u00bb"
        },
        {
            "text": "Les alginates (Novabel \u00ae ) et l'hydrogel de polyacrylamide (Aquamid \u00ae , Interfall \u00ae , Bio-Alcamid \u00ae ) provoquent des granulomes et ceux-ci h\u00e9bergent des bact\u00e9ries (S. epidermidis et P. acnes) r\u00e9alisant un bio lm entretenant probablement le granulome [94] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 254,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dangers de la dermatologie \u00ab esth\u00e9ticienne \u00bb"
        },
        {
            "text": "Talour et al. ont men\u00e9 une \u00e9tude observationnelle prospective multicentrique de la douleur au cours de gestes techniques sur 546 questionnaires. Les gestes les plus douloureux sont le laser (score moyen : 4,8) alors que la cryoth\u00e9rapie (3,5) et les ex\u00e9r\u00e8ses (2,2) sont moins douloureux. Dans plus de 60 % des cas, aucune pr\u00e9vention antalgique n'avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue. Les auteurs proposent des protocoles de pr\u00e9vention de la douleur pour chaque geste invasif dermatologique ou esth\u00e9tique [95] . Jalian Les proc\u00e8s ont lieu le plus souvent pour accidents d'\u00e9pilation (36 %) ou de r\u00e9juv\u00e9nation (25 %). Dans 1/3 des cas, le consentement \u00e9clair\u00e9 n'avait pas \u00e9t\u00e9 obtenu de mani\u00e8re claire. Environ la moiti\u00e9 (seulement) des m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, pour une somme m\u00e9diane de 350 000 dollars ! Les auteurs recommandent la pratique syst\u00e9matique d'un spot test et la pr\u00e9sence physique du m\u00e9decin lors de l'acte par laser. Un sujet d'actualit\u00e9 en France [96] . Les auteurs concluent que le SPF doit \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 in vitro et que tous les anti-in ammatoires devraient \u00eatre interdits dans les \u00e9crans solaires [97] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 483,
                    "end": 487,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 496,
                    "text": "Jalian",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 941,
                    "end": 945,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 1095,
                    "end": 1099,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Douleur en dermatologie"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Deep dermatophytosis and inherited CARD 9 de ciency",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanternier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cypowyj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prando",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "704--718",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "A dimorphic fungus causing disseminated infection in South Africa",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kenyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonorchis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Corcoran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Meintjes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Locketz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehloenya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "1416--1440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "HLA-B*13:01 and the dapsone hypersensitivity syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Orwants",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "1620--1628",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "IQoL-32: a new ichthyosis speci c measure of quality of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ta\u00efeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbarot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Galera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "82--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Is the prevalence of psoriasis increasing? 30-year follow-up of a population-based cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Danielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilsgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Furberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1303--1313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Global epidemiology of psoriasis: a systematic review of incidence and prevalence",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Parisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dpm",
                    "middle": [],
                    "last": "Symmons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cem",
                    "middle": [],
                    "last": "Grif Ths",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ashcroft",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "377--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Association of psoriasis with stroke and myocardial infarction: meta-analysis of cohort studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "1345--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Psoriasis and metabolic syndrome: a systematic review and meta-analysis of observational studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Harskamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "654--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Increased risk of psoriasis following chronic rhinosinusitis without nasal polyps: a population-basedmatched-cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "289--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Oral candidiasis in patients with psoriasis: correlation of oral examination and cytopathological evaluation with psoriasis disease severity and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavinas-Sayed-Picciani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Michalski-Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Carneiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sampaio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Regazzi-Avelleira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Azulay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "986--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Rare pathogenic variants in IL-36RN underlie a spectrum of psoriasis-associated pustular phenotypes",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Setta-Kaffetzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Navarini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pullabhatla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Choon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1366--1375",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Neutrophillilc cholangitis in psoriasis vulgaris and psoriatic arthritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dieude",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sbidian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Viguier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zafrani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Bazelaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dawidowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "213--245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Migraine, triptans and the risk of developing rosacea: a population-based study within the United Kingdom",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Spoendlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Voegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Meier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "399--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Acne: prevalence and relationship with dietary habits in Eskisehir, Turkey",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Koku-Aksu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Metintas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Saracoglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabuncu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Arikan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol Venereol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1503--1512",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Family history, body mass index, selected dietary factors, menstrual history and risk of moderate to severe acne in adolescents and young adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Landro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cazzaniga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Parazzini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ingordo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Cusano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Atzori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1129--1164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Isotretinoin use and the risk of in ammatory bowel disease: a population-based cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Alhusayen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Juurlink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mamdani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Morrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Shear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dormuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "907--919",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Isotretinoin and risk of in ammatory bowel disease. A nested case-control study and meta-analysis of published and unpublished data",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Etminam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bird",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Delaney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bressler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brophy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "216--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Association of androgenetic alopecia with mortality from diabetes mellitus and heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "601--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Decreased risk of melanoma and nonmelanoma skin cancer in patients with vitiligo: a survey among 1307 patients and their partners",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Teulings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Overkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceylan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieuweboer-Krobotova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nijsten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "162--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Anti-alpha2-macroglobulin-like-1 autoantibodies are detected frequently and may be pathogenic in paraneoplastic pemphigus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Numata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Teye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsuruta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sogame",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Koga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1785--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Prevalence and clinical signicance of anti-laminin 332 autoantibodies detected by a novel enzyme-linked immunosorbent assay in mucous membrane pemphigoid",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bernard",
                    "middle": [],
                    "last": "Ph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonicelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bedane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Joly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux-Villet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Duvert-Lehembre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "533--573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Reduced mortality in dermatitis herpetiformis: a population-based study \u00e0 476 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hervonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alakoski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Salmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Helakorpi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kautiainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaukinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "1331--1338",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Gender differences in chronic pruritus: women present different morbidity, more scratch lesions and higher burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00e4nder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stumpf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Osada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatzigeorgakidis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1273--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Monkey see, monkey do: contagious itch in nonhuman primates",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Feneran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Press",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Yosipovitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dugan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Acta Derm Venereol",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "27--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Can itch-related visual stimuli alone provoke a scratch response in healthy individuals?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lloyd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcglone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "106--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Paederus fuscipes dermatitis: a report of nine cases observed in Italy and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Veraldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c7uka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiaratti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nazzaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gianotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00fcss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Eur J Dermatol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "387--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Increase in vesicular hand eczema after house dust mite inhalation provocation: a double-blind placebocontrolled, cross-over study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mla",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuttelaar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coenraads",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Huizinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Monchy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Vermeulen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Contact Derm",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "76--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Fingerprint changes and veri cation failure among patients with hand dermatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Johar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Puwira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roshidah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "294--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Predictors of basal cell carcinoma in high-risk patients in the VATTC (VA Topical Tretinoin Chemoprevention) trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Dyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinstock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tsd",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rizzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bingham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "2544--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "The oldest new nding in atopic dermatitis. Subclinical miliaria as an origin",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Haque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hailu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pritchett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cusack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "436--444",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Dependence of deodorant usage on ABCC11 genotype: scope for personalized genetics in personal hygiene",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Steer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Golding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Inn",
                    "middle": [],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1760--1767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "A syringotropic variant of cutaneous sarcoidosis: presentation of 3 cases exhibiting defective sweating responses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayakawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizukawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiohara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1016--1037",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Clinical and histopathologic review of Schnitzler syndrome: the Mayo clinic experience (1972-2011)",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Sokumbi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Drage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1289--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Clinical follow-up study of adult-onset Still's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasegawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Okada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hattori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Tago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Dermatol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "898--901",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Dermatitis is a characteristic phenotype of a new autoin ammatory disease associated with NOD2 mutations",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tomecki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jayakar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "624--655",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Evidence of differentiation in myeloid malignancies associated neutrophilic dermatosis: a uorescent in situ hybridization study of 14 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sujobert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuccuini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vignon-Pennamen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Albertini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Uzunov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1111--1115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Reactive and infective dermatoses associated with adult onset immunode ciency due to anti-interferon-gamma autoantibody: Sweet's syndrome and beyond",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jfw",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Trendell-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jcy",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ifn",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bsf",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vcc",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Dermatology",
            "volume": "226",
            "issn": "",
            "pages": "157--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Giant cellulitis-like Sweet syndrome, a new variant of neutrophilic dermatosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Surovy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelivani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hegyi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Buettiker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Beltraminelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Borradori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "79--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Cutaneous in ltrates of acute myelogenous leukemia simulating in ammatory dermatoses",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Escanam\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Tee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Fried",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Massone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerroni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Dermatopathol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "419--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Cutaneous metastases from visceral malignancies mimicking interstitial granulomatous processes: a report of 3 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hartmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Acker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Elenitsas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kovarik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Dermatopathol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1601--1606",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Serum periostin levels are correlated with progressive skin sclerosis in patients with systemic sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamaguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ono",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masuoka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Izuhara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Ikezawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "717--742",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Paraneoplastic sclerodermalike tissue reactions in the setting of an underlying plasma cell dyscrasia: a report of 10 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Magro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwenofu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nuovo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Dermatopathol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "561--569",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Analysis of 303 Ro/SS-A antibody positive patients: is this antibody a possible marker for malignancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "B\u00f6ckle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Stanarevic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ratzinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Sepp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "1067--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Association of discoid lupus erythematosus with other clinical manifestations among patients with systemic lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Merola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Prystowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Iversen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gomez-Puerta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Norton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "19--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Subacute cutaneous lupus erythematosus induced and exacerbated by Proton pump inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Almebayadh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Regnier-Rosencher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goulveste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Guern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Morthon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Dermatology",
            "volume": "226",
            "issn": "",
            "pages": "119--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Severe Rowell syndrome associated with oral terbinafine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Champagne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ratnavel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Experim Dermatol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "822--825",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Secondary hyperpigmentation during Interferon alfa treatment for chronic hepatitis C virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsilika",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Trucchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Anty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cardot-Leccia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "675--682",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Comprehensive survival analysis of a cohort of patients with Stevens-Johnson syndrome and toxic epidermal necrolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sekula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mockenhaupt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Naldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Bouwes-Bavinck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Halevy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Invest Dermatol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1197--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "A multicentre study to determine the value and safety of drug patch tests for the three main classes of severe cutaneous adverse drug reactions",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Collet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Milpied",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Assier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Staumont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Avenel-Audran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "555--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "A patch testing and cross-sensitivity study of carbamazepine-induced severe cutaneous adverse drug reactions",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rcy",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol Venereol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "356--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Toxic epidermal necrolysis caused by over the counter eyedrops",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Byrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Zappala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Muir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Australas. J Dermatol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "144--150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Neutrophilic dermatosis after azathioprine exposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cyrus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stavert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "592--599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "In ammatory bowel disease is associated with an increased risk of melanoma: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Naqpal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Murad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yadat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Kane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pardi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1542--3565",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Coexistence of insulin-derived amyloidosis and an overlying acanthosis nigricans-like lesion at the site of insulin injection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kudo-Watanuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Experim Dermatol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "25--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "A new spectrum of skin toxic effects associated with the multikinase inhibitor vandetanib",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Giacchero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramacciotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Arnault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brassard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Maksimovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1418--1438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Effets ind\u00e9sirables cutan\u00e9s et retentissement sur la qualit\u00e9 de vie des inhibiteurs de mTOR au cours du traitement du cancer du rein",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Voilliot-Trotot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Granel-Brocard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Geoffrois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e9chot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nguyen-Thi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schmutz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "353--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Diverse cutaneous side effects associated with BRAF inhibitor therapy: a clinicopathological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wanat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Amaravadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fecher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Brose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1265--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Vemurafenib-induced neutrophilic panniculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Monfort",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pag\u00e8s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Neyris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Comte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Melanoma Res",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "399--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Sarcoidosis associated with vemurafenib",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Adam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bories",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaharia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Balme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "206--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Vemurafenib and radiosensitization",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Boussemart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Claveau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomasic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Routier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "855--862",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Hydroxychloroquine-induced pigmentation in patients with systemic lupus erythematosus. A case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jallouli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Franc\u00e8s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Piette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dlt",
                    "middle": [],
                    "last": "Huong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moguelet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Factor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "935--975",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Chronic eczematous eruptions in the aging. Further support for an association with exposure to calcium channel blockers",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Summers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dahle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sweeney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ying",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sontheimer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "814--822",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Maladie de Kaposi : un effet secondaire inhabituel des dermocortico\u00efdes",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Boudhir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mael-Ainin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Senouci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Benzekri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "459--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Immunological changes in psoriasis patients under long-term treatment with fumaric acid esters: risk of Kaposi's sarcoma occurrence?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Philipp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kokolakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Witte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Witte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Eur J Dermatol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "339--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Hemorrhagic bullae in a 73-year old man",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pe\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Suszko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Morrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatology",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "871--873",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "A phase 3 trial of semaqacestat for treatment of Alzheimer s disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Doody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Raman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Farlow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwatsubo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Joffe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "341--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "The associations between bullous pemphigoid and drug use: a UK casecontrol study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lloyd-Lavery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wojnarowska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Taghipour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "58--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "The spectrum of histopathologic ndings in cutaneous eruptions associated with in uenza A (H1N1) infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pellowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hiatt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Cutan Pathol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "226--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Human Herpesvirus-8 related Castleman disease in the absence of HIV-infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dossier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Meignin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fieschi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boutboul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Oksenhendler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Galicier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "833--875",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Topographic diversity of fungal and bacterial communities in human skin",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Findley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Conlan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Deming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Nature",
            "volume": "498",
            "issn": "",
            "pages": "367--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Risk factors for abscess formation in patients with super cial cellulitis (erysipelas) of the leg",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Grigioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Joly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "859--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Differentiation of reinfection from relapse in recurrent Lyme disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nadelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanincov\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukherjee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liveris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nowakowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckenna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "1883--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Cutaneous manifestations of Helicobacter cinaedi infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Inokuma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsuchiya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Acta Derm Venereol",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "165--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Necrotizing cutaneous mucormycosis after a tornado in Joplin, Missouri in 2011",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Neblett-Fanfair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Benedict",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Adebanjo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "2214--2239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Les soins des plaies chroniques entra\u00eenent une contamination bact\u00e9rienne de l'environnement",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Slekovec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Faivre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Humbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hocquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pazart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "798--802",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Nasal carriage of Staphylococcus aureus in patients undergoing Mohs micrographic surgery is an important risk factor for postoperative surgical site infection: a prospective randomised study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Borchard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gunson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vinciullo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Australas J Dermatol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "109--123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Community associated methicillin-resistant Staphylococcus aureus colonization burden in HIV-infected patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Popovitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aroutcheva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lyles-Banks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1067--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Mucocutaneous manifestations of HIV-infected patients in the era of HAART in Guangxi Zhuang autonomous region",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Meng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "China J Eur Acad Dermatol Venereol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "376--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Inasive meningococcal disease in men who have sex with men",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gulick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "300--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Sexual transmission of hepatitis C virus among monogamous heterosexual couples: the HCV partners study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Terrault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dodge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tavis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Hepatology",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "881--890",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Hepatitis B screening: who to target? A French sexually transmitted infection clinic experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Spenatto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Boulinguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mularczyk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Molinier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bureau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Saune",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Hepatol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "690--697",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Rates and determinants of oral Human Papillomavirus infection in young men",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Edelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Feng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Sex Transm Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "860--867",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Do women with persistently negative non treponemal test results transmit syphilis during pregnancy?",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Peterman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Neuman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Sex Transm Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "311--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Epidemiology, clinical presentation and antibody response to primary infection with herpes simplex virus type 1 and type 2 in young women",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bellamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hookill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wald",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ewel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "344--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Urinary voiding symptomatology (micro-incontinence) in male genital lichen sclerosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bunker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Shim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Acta Derm Venereol",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "246--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Peristomal lichen sclerosus: the role of occlusion and urine exposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Niaimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "643--649",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Dermoscopy of early stage mycosis fungo\u00efdes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lallas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Apalla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Lefaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tzellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Karatolias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotiriou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "617--638",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Dermoscopy use by French private practice dermatologists: a nationwide survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Poulalhon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Duru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Debarbieux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "74--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "In uence of time on dermoscopic diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaimes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dusza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Quigley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Braun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Malvehy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Australas J Dermatol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "96--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Seborrheic keratosis: re ectance confocal microscopy features and correlation with dermoscopy",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahlgrimm-Siess",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliviero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Laimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann-Wellenhof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rabinovitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "120--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Microbial status and product labelling of 58 original tattoo inks",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f8gsberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saunte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Frimodt-M\u00f8ller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Serup",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol Venereol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "73--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Lichen planopilaris after hair transplantation: report of 17 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Donovan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Dermatol Surg",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1998--2004",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Xanthelasma palpebrarum: a new adverse reaction to intradermal llers?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "D&apos;acunto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pazzaglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Raone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Misciali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Badiali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Neri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "437--446",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Bacterial infection as a likely cause of adverse reactions to polyacrylamide hydrogel llers in cosmetic surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Christensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Breiting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnsholt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eickhardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f8gdall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Janssen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1438--1482",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Facteurs pr\u00e9dictifs de la douleur dans les gestes techniques dermatologiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Talour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schollhammer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garlantezec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Misery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ann Dermatol Venereol",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "5--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Common causes of injury and legal action in laser surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jalian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jalian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Avram",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Dermatol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "188--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "In uence of certain ingredients on the SPF determined in vivo",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Couteau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chauvet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Paparis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ljm",
                    "middle": [],
                    "last": "Coiffard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Dermatol Res",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "817--838",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "La physiopathologie est inconnue et le tableau est particulier par le risque de choc (peut-\u00eatre anaphylactique). Il n'y a aucun facteur pr\u00e9dictif \u00e9vident et, outre la \u00e8vre et les arthralgies, des douleurs abdominales s\u00e9v\u00e8res et des \u00e9ruptions cutan\u00e9es (Sweet, \u00e9ryth\u00e8me noueux, PEAG, vascularite, etc.) surviennent dans les premi\u00e8res semaines du traitement par azathioprine. Il existe environ 70 cas publi\u00e9s .Azathioprine et risque de cancer cutan\u00e9En 2013, Singh et al., dans une m\u00e9ta-analyse de 12 \u00e9tudes (172 837 patients), \u00e9tablissent chez les patients ayant une MICI un risque relatif de m\u00e9lanome de 1,37 (1,8 pour la maladie de Crohn et 1,23 pour la rectocolite). Le risque est augment\u00e9 quel que soit le traitement immunosuppresseur mais il a baiss\u00e9 apr\u00e8s 1998, peut-\u00eatre en lien avec l'utilisation des anti-TNF (2 \u00e9tudes seulement pour les donn\u00e9es plus r\u00e9centes). Il est encore trop t\u00f4t pour \u00eatre totalement rassur\u00e9[53].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "et ses g\u00e9n\u00e9riques ont fait l'objet d'une suspension par l'ANSM le 30 janvier 2013 du fait de \u00ab son ef cacit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e dans l'acn\u00e9 et du risque thromboembolique veineux \u00bb. Seuls la France et le Maroc l'ont retir\u00e9 (sur 116 pays). L'AMM de 1987 comprenait une indication pure de traitement antiacn\u00e9ique. Dans la pr\u00e9cipitation, 315 000 femmes l'ont remplac\u00e9e par un autre contraceptif, parfois de 3 e et 4 e g\u00e9n\u00e9ration (au risque thromboembolique identique, et non rembours\u00e9). Le m\u00e9dicament a \u00e9t\u00e9 remis sur le march\u00e9 en juillet 2013 par l'Agence europ\u00e9enne. Cette p\u00e9rip\u00e9tie n'aura eu qu'un seul avantage : rappeler que la contraception orale induit un risque de thrombose. La prise de conscience sera probablement utile. En revanche, l'AMM du t\u00e9traz\u00e9pam a vraiment \u00e9t\u00e9 suspendue. Toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s en contenant ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es le 8 juillet 2013 du fait d'une balance b\u00e9n\u00e9 ces/risques d\u00e9favorable. Le t\u00e9traz\u00e9pam a eu une AMM en 1969 et n'est plus rembours\u00e9 depuis 2011, mais 6 \u00e0 7 millions de bo\u00eetes ont \u00e9t\u00e9 vendues en 2012. Ce sont les effets ind\u00e9sirables cutan\u00e9s (805 dont 305 graves : NET et \u00e9ryth\u00e8me polymorphe ainsi que 11 d\u00e9c\u00e8s) qui ont conduit \u00e0 l'arr\u00eat de la commercialisation de ce m\u00e9dicament dont l'utilit\u00e9 est minime. D\u00e9cision prise par l'Agence europ\u00e9enne apr\u00e8s saisine de l'ANSM et approuv\u00e9e par la communaut\u00e9 europ\u00e9enne en juin 2013.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "et al. ont \u00e9tudi\u00e9 le microbiome cutan\u00e9 bact\u00e9rien, et surtout fongique, dans 14 sites anatomiques de 10 volontaires sains. Culture et s\u00e9quen\u00e7age ADN, ARNr18S et ARNr16S d\u00e9montrent l'incroyable diversit\u00e9 des genres et esp\u00e8ces fongiques, en particulier 62 esp\u00e8ces de Malassezia (globosa, restricta et sympodialis), Penicillium, Aspergillus, Alternaria, Candida, Chaetomium, Chrysosporium, Cladosporium, Mucor, Rhodotorula et Trichophyton sur le rev\u00eatement cutan\u00e9. Malassezia restricta pr\u00e9domine dans les conduits auditifs, la glabelle et les r\u00e9gions r\u00e9tro-auriculaires, M. globosa sur le tronc. Sur les pieds, plus de 80 genres de champignons, seulement 18 \u00e0 30 sur le bras et 2 \u00e0 10 sur le tronc. Cette r\u00e9partition est relativement stable dans le temps et la s\u00e9lection est surtout topographique et non lipophilique comme la r\u00e9partition des bact\u00e9ries (Propionibacterium dans les r\u00e9gions grasses, Staphylococcus dans les r\u00e9gions humides, prot\u00e9obact\u00e9ries dans les r\u00e9gions s\u00e8ches) [70].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Bernstein et al. (Cincinnati) ont suivi 3 338 femmes de 18 \u00e0 30 ans sur 50 sites am\u00e9ricains et canadiens dans le cadre de l'essai vaccinal Herpevac (groupe contr\u00f4le HSV-1 et 2 n\u00e9gatifs). Le suivi a dur\u00e9 20 mois. Les incidences HSV-1 et HSV-2 sont respectivement de 127 et 56, avec une majorit\u00e9 de primo-infections asymptomatiques (HSV-1 : 74 % et HSV-2 : 63 %). L'infection HSV-1 \u00e9tait plus souvent g\u00e9nitale (n = 24)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Couteau et al. ont \u00e9tudi\u00e9 3 cr\u00e8mes solaires 50+ (UVB Bio*, Somatoline Cosmetic \u00ae et Shiseido anti-\u00e2ge \u00ae ). L'indice de protection SPF in vitro \u00e9tait respectivement de 18, 36 et 27 au lieu de 50 all\u00e9gu\u00e9. Ces produits contiennent des substances anti-in ammatoires : allanto\u00efne, \u03b1-bisabolol, acide \u03b2-glycyrrh\u00e9tinique, et des polyph\u00e9nols de plantes qui conduisent \u00e0 une surestimation de l'indice SPF in vivo par rapport \u00e0 l'indice in vitro, en inhibant l'oed\u00e8me et l'\u00e9ryth\u00e8me.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "-39 et 60-69 ans chez l'homme, et 20-29 et 50-59 ans chez la femme [6]. Le psoriasis : une pathologie ORL ?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Plusieurs articles sur la responsabilit\u00e9 de l'isotr\u00e9tino\u00efne dans les MICI et d\u00e9j\u00e0 de nombreux proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis depuis l'article de 2010 montrant un surrisque de 4,3 de rectocolite chez les patients trait\u00e9s par isotr\u00e9tino\u00efne. Publication d'une cohorte r\u00e9trospective de 4,5 millions d'habitants de Colombie-Britannique de 12 \u00e0 29 ans (1997-2008) apr\u00e8s moulinage de donn\u00e9es lib\u00e9rales et hospitali\u00e8res et de prescriptions. Plus de 46 000 acn\u00e9iques commen\u00e7ant l'isotr\u00e9tino\u00efne ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s \u00e0 plus de 180 000 commen\u00e7ant un topique et 1,5 million de t\u00e9moins. Un an apr\u00e8s, respectivement 87, 316 et 11 005 patients avaient d\u00e9velopp\u00e9 une MICI.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Un article d\u00e9rangeant provenant de Philadelphie, et reprenant les constatations faites en 1947 par Marion Sulzberger, a \u00e9tudi\u00e9 36 biopsies de DA dont les crit\u00e8res de s\u00e9lection ne sont pas tr\u00e8s clairs ; 30 coupes de chaque biopsie sont compar\u00e9es \u00e0 une dizaine de t\u00e9moins. Les auteurs trouvent 36/36 fois une obstruction des acrosyringiums et remettent au go\u00fbt du jour l'origine miliaire de la DA et le r\u00f4le possible jou\u00e9 par le bio lm polysaccharidique PAS+ de bact\u00e9ries Gram+ (14/36) dans le blocage du canal sudoral [30]. Le march\u00e9 des d\u00e9odorants Le type de c\u00e9rumen (sec ou humide), l'osmidrose axillaire et la s\u00e9cr\u00e9tion de colostrum sont d\u00e9termin\u00e9s par un polymorphisme du g\u00e8ne ABCC11. L'homozygotie AA de type asiatique conf\u00e8re un c\u00e9rumen sec et des aisselles inodores. Rodriguez et al. ont \u00e9tudi\u00e9 6 000 femmes enceintes, leurs enfants et leurs conjoints (g\u00e9notype de ABCC11, polymorphisme nucl\u00e9otidique G 180R). Parall\u00e8lement, un questionnaire sur les habitudes d'hygi\u00e8ne et l'utilisation des d\u00e9odorants a \u00e9t\u00e9 men\u00e9. Il existe un lien fort entre l'utilisation des d\u00e9odorants et le g\u00e9notype ABCC11. Les sujets homozygotes AA et, \u00e0 un moindre degr\u00e9, h\u00e9t\u00e9rozygotes GA utilisent moins de d\u00e9odorant quotidien que les sujets GG (\u00d7 0,12 et 0,64 respectivement), et les sujets AA sont surrepr\u00e9sent\u00e9s 5 fois dans les groupes peu ou pas de d\u00e9odorants. Les auteurs concluent que la g\u00e9n\u00e9tique dicte les comportements et que le march\u00e9 des d\u00e9odorants aux \u00c9tats-Unis repr\u00e9sente plus de 2 milliards de dollars par an. Il faut cependant rassurer les populations, il existe des impond\u00e9rables : 78 % des sujets AA utilisent quand m\u00eame des d\u00e9odorants et 5 % des sujets \u00ab odorants \u00bb n'en utilisent pas ! [31]. Nouvelle forme de sarco\u00efdose caract\u00e9ris\u00e9e par des plaques \u00e9ryth\u00e9mateuses peu in ltr\u00e9es des mollets et des cuisses chez 3 jeunes femmes ayant, par ailleurs, une sarco\u00efdose typique d\u00e9couverte \u00e0 cette occasion. Il existe dans les 3 cas un granulome sarco\u00efdosique profond, p\u00e9ri-sudoral avec absence d'expression des marqueurs sudoraux et diminution de la sudation sur les plaques apr\u00e8s un bain \u00e0 42 \u00b0C (pas forc\u00e9ment convaincant). Les auteurs avaient \u00e9limin\u00e9 une maladie de Hansen et un lymphome T et consid\u00e8rent qu'il s'agit d'une forme d\u00e9butante de sarco\u00efdose. En tout cas, un article tr\u00e8s original [32]. de Schnitzler : 40 ans apr\u00e8s Le syndrome de Schnitzler (SS) est n\u00e9 dans le JAAD sous ma plume, en 1989, rendant hommage aux deux cas princeps de Mme Schnitzler, publi\u00e9s en 1974, dans le bulletin de la SFD. Sokumbi et al. ont repris les 20 cas de SS de la Mayo Clinic [33], associant urticaire chronique et IgM monoclonale (le plus souvent kappa) et des crit\u00e8res mineurs. Ils notent une urticaire plut\u00f4t fugace (souvent moins de 24 h) comme dans les cas princeps, et l'angiooed\u00e8me est rare. Le prurit \u00e9tait pr\u00e9sent dans 60 % des cas. Les signes associ\u00e9s sont la \u00e8vre (85 %), les arthralgies (70 %), l'hyperleucocytose (70 %), le syndrome in ammatoire (70 %) et les douleurs osseuses",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "et al. ont d\u00e9crit en 2011 un syndrome associant fi\u00e8vre, arthrite, troubles gastro-intestinaux, syndrome sec, in ammation s\u00e9reuse, sans uv\u00e9ite ni camptodactylie, associ\u00e9 \u00e0 des \u00e9ruptions maculopapuleuses. Le tableau est diff\u00e9rent du syndrome de Blau et de la maladie de Crohn. Ces auteurs montrent 22 patients suivis de 2009 \u00e0 2012. Le tableau est sporadique dans la grande majorit\u00e9 des cas, et l'\u00e2ge moyen est de 40 ans. Il s'agit 22 fois de patients blancs, non juifs. Les signes dermatologiques ne sont pas tr\u00e8s sp\u00e9ci ques : plaques \u00e9ryth\u00e9mateuses, prurigineuses ou non, \u00e9ruptions maculopapuleuses du visage, du tronc et des extr\u00e9mit\u00e9s, sans atteinte g\u00e9nito-p\u00e9rin\u00e9ale et avec, parfois, photosensibilit\u00e9. Dans 8 biopsies, pas de l\u00e9sions sp\u00e9ci ques, en tout cas pas de neutrophiles ni de vascularite. Tous ces patients ont une mutation du g\u00e8ne NOD2 (Nucleotide-binding Oligomerization Domain 2), d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9 dans la maladie de Crohn et le syndrome de Blau. Malgr\u00e9 l'absence d'un groupe t\u00e9moin, il est probable qu'il s'agisse d'un nouveau syndrome auto-in ammatoire[35].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Dans une \u00e9tude r\u00e9trospective transversale du Centre de r\u00e9f\u00e9rence des maladies auto-immunes \u00e0 Innsbruck, 303 patients avec anti-Ro/SS-A 152 et 60 kDa (87 % de femmes), dont 70 % avec manifestations cliniques (lupus syst\u00e9mique, syndrome sec, syndrome de chevauchement et lupus cutan\u00e9), ont \u00e9t\u00e9 suivis pendant une moyenne de 6,3 ans. Cinquante sur les 303 patients (16,5 %) ont eu un cancer (m\u00e9lanome, cancer du sein, CIN III et lymphome non hodgkinien). Seul le lupus cutan\u00e9 est plus fr\u00e9quent dans le groupe cancer (risque relatif : 2,3) alors que le lupus syst\u00e9mique appara\u00eet protecteur (risque relatif",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Spenatto et al. ont compar\u00e9, chez 6 194 patients ayant eu un d\u00e9pistage de l'h\u00e9patite B, diff\u00e9rentes proc\u00e9dures de ciblage en fonction des facteurs de risque : 49 (0,8 %) \u00e9taient antig\u00e8ne HBs+ et 275 (4,4 %) anticorps anti-HBc+. Les facteurs de risque principaux d'une antig\u00e9n\u00e9mie HBs positive sont le sexe masculin (risque \u00d7 2,4), l'origine d'un pays de haute end\u00e9micit\u00e9 (risque \u00d7 43,6) et l'absence de travail (risque \u00d7 3,15). La recherche d'une antig\u00e9n\u00e9mie HBs bas\u00e9e sur ces 3 crit\u00e8res testerait 64 % des patients de la cohorte et manquerait 1 antig\u00e8ne HBs sur 49. C'est mieux que la proc\u00e9dure standard bas\u00e9e sur les facteurs de risque classiques (partenaires multiples, pays de moyenne et haute end\u00e9micit\u00e9, transfusions, contact sanguin, tatouage, piercing et utilisation de drogues intraveineuses ou intranasales) qui aurait test\u00e9 84 % des patients et manqu\u00e9 3 antig\u00e8nes HBs sur49. Aucun \u00e9l\u00e9ment tir\u00e9 de l'activit\u00e9 sexuelle par l'autoquestionnaire n'\u00e9tait discriminant. En n, les fausses d\u00e9clarations concernant la vaccination contre l'h\u00e9patite B sont fr\u00e9quentes et en tenir compte conduit \u00e0 des d\u00e9convenues (8 antig\u00e8nes HBs positifs auraient \u00e9t\u00e9 manqu\u00e9s sur l'assurance d'une vaccination dans les d\u00e9clarations du patient). Cette \u00e9tude peut grandement aider \u00e0 am\u00e9liorer le d\u00e9pistage de l'h\u00e9patite B en France dans les centres MST[81].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Que viennent faire les spermatozo\u00efdes dans le mycosis fongo\u00efde (MF) ? Dans une \u00e9tude r\u00e9trospective de 32 MF d\u00e9butants et de 35 dermatites chroniques diverses, Lallas et al. trouvent de mani\u00e8re signi cative dans le MF des vaisseaux ns lin\u00e9aires courts (sp\u00e9ci cit\u00e9 : 97 %) et des zones jaune-orange (sp\u00e9ci cit\u00e9 : 99,7 %). Surtout, ils d\u00e9crivent des structures vasculaires ressemblant tr\u00e8s sp\u00e9ci quement \u00e0 des spermatozo\u00efdes d'apr\u00e8s les auteurs (16/32 vs 0/35, sp\u00e9ci cit\u00e9 : 99,7 %)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Attention aux tatouages !Dans une \u00e9tude danoise de 58 acons d'encre pour tatouage achet\u00e9s sur Internet, H\u00f8gsberg et al. constatent un \u00e9tiquetage et un paquetage plut\u00f4t indigents et, dans 10 % des cas, des bact\u00e9ries pathog\u00e8nes, staphylocoques Pseudomonas, Aeromonas et Acinetobacter. Les mycobact\u00e9ries n'ont pas \u00e9t\u00e9 cherch\u00e9es. Les auteurs s'indignent contre le fait que les circulaires de la communaut\u00e9 europ\u00e9enne en 2003 et 2008 ne sont pas respect\u00e9es[91].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "et al. ont analys\u00e9 174 proc\u00e8s d'une banque d'attendus de proc\u00e8s am\u00e9ricains concernant les accidents de laser. Un plasticien a \u00e9t\u00e9 poursuivi dans 26 % des cas, un dermatologiste dans 21 % des cas, et d'autres m\u00e9decins et \u00ab assistants \u00bb non m\u00e9dicaux dans 20 % des cas. Dans au moins 40 % des cas, le m\u00e9decin poursuivi n'\u00e9tait pas aux manettes.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Remerciements \u00e0 Mme Sylvie Dorison, biblioth\u00e9caire de la biblioth\u00e8que Henri-Feulard (h\u00f4pital Saint-Louis), pour la recherche bibliographique, et \u00e0 Mme Annie Bauzet pour la pr\u00e9paration du manuscrit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remerciements"
        },
        {
            "text": "L'auteur a d\u00e9clar\u00e9 n'avoir aucun con it d'int\u00e9r\u00eats relatif \u00e0 cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ]
}