{
    "paper_id": "90c36d3472e3c8aedca8e38bc5e4113edf0317cb",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las MNT son aquellas que no pertenecen al Complejo M. tuberculosis o M. leprae 2 . Las principales especies que aparecen como causa de infecci\u00f3n son las que forman parte del Grupo M. fortuitum, Grupo M. chelonae/abscessus, Grupo M. mucogenicum, Grupo M. smegmatis 3 y dentro del grupo de micobacterias de crecimiento lento se incluyen, M. avium, M. kansasii y M. marinum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las MNT de crecimiento r\u00e1pido pat\u00f3genas para el ser humano se caracterizan por crecer antes de los 7 d\u00edas en los medios de cultivos convencionales, son generalmente no crom\u00f3genas, resistentes a condiciones extremas de temperatura y nutrici\u00f3n, as\u00ed como a muchos antibi\u00f3ticos y f\u00e1rmacos antituberculosos de primera l\u00ednea 4 . Est\u00e1n ampliamente distribuidas en ecosistemas naturales, como suelo, polvo, animales salvajes, dom\u00e9sticos, m\u00e1quinas de hielo y material quir\u00fargico 3, 5 . El origen de la infecci\u00f3n es ambiental y no existe transmisi\u00f3n de persona a persona.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 320,
                    "text": "4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 472,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 474,
                    "text": "5",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Estas infecciones, denominadas micobacteriosis, se localizan generalmente en pulmones, sistema linf\u00e1tico, piel o tejido \u00f3seo, y pueden llegar a diseminarse. Las infecciones de piel y tejidos blandos suelen deberse a una inoculaci\u00f3n directa (herida penetrante, inserci\u00f3n de dispositivos u procedimientos m\u00e9dicos) 3, 6 . La presentaci\u00f3n cl\u00ednica es variada, apareciendo como foliculitis relacionada con procedimientos cosm\u00e9ticos, hasta infecciones de heridas quir\u00fargicas 2 , con secreci\u00f3n cr\u00f3nica, de dif\u00edcil curaci\u00f3n, o la formaci\u00f3n de abscesos y f\u00edstulas desarrollados alrededor del lugar del traumatismo, existiendo un periodo de tiempo prolongado de 2-14 semanas despu\u00e9s del traumatismo y el desarrollo de los s\u00edntomas 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 314,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 316,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 721,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los criterios por los que hemos considerado que estas infecciones est\u00e1n causadas por MNT son la existencia de lesiones cl\u00ednicas compatibles, la no existencia de otra etiolog\u00eda que explicara dichas lesiones, el aislamiento del mismo microorganismo en cultivos repetidos y la curaci\u00f3n de las mismas tras el tratamiento antibi\u00f3tico adecuado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El tratamiento de las infecciones causadas por MNT es farmacol\u00f3gico, quir\u00fargico o ambos. El tratamiento farmacol\u00f3gico es prolongado (de 4-6 meses), costoso y frecuentemente asociado con toxicidad relacionada con los f\u00e1rmacos 7, 8 El material prot\u00e9sico infectado debe retirarse y considerar el drenaje en caso de linfangitis y la resecci\u00f3n quir\u00fargica pulmonar en caso de falta de respuesta o reca\u00edda 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 227,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 229,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A trav\u00e9s de este trabajo queremos destacar que aunque no exista sospecha cl\u00ednica de infecci\u00f3n por MNT, ante la presencia de lesiones cut\u00e1neas de larga evoluci\u00f3n, con cultivos bacteriol\u00f3gicos convencionales negativos de forma repetida, se debe obtener las muestras adecuadas de estas lesiones para su cultivo y prolongar el tiempo de incubaci\u00f3n de los mismos. Igualmente, a todas las colonias con morfolog\u00eda de corinebacterias, siempre debemos realizar la tinci\u00f3n de Zhiel-Neelsen para descartar una micobacteria. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sr. Editor:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "La gripe constituye una de las infecciones respiratorias v\u00edricas agudas de mayor incidencia en la temporada invernal, afectando generalmente a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n susceptible. La sintomatolog\u00eda cl\u00ednica que comporta es, sin embargo, muchas veces indistinguible de otras infecciones respiratorias v\u00edricas. Debido a ello, solo el diagn\u00f3stico de laboratorio puede aportar la etiolog\u00eda definitiva en este tipo de patolog\u00eda viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "Aunque la gripe constituye como tal una propia entidad cl\u00ednica, no es infrecuente detectar en los pacientes coinfecciones con otros virus respiratorios 1 . Estas poblaciones v\u00edricas mixtas parece que cocirculan preferentemente en los meses de mayor prevalencia de estas patolog\u00edas. Su detecci\u00f3n es importante a la hora de iniciar alguna terapia espec\u00edfica frente a la gripe (inhibidores de la neuraminidasa), ya que la eliminaci\u00f3n de este virus podr\u00eda no modificar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas del paciente, probablemente debidas al virus respiratorio coinfectante. Aunque todav\u00eda no se ha podido demostrar de forma evidente que las infecciones respiratorias mixtas presenten peor pron\u00f3stico que las individuales, s\u00ed parece importante conocer cu\u00e1les son los virus que preferentemente coinfectan junto con los virus gripales 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "El objetivo de este estudio es analizar a lo largo de la temporada gripal 2012-2013 las coinfecciones detectadas en las muestras respiratorias positivas frente a los virus gripales A y B y otros virus respiratorios de pacientes con infecci\u00f3n respiratoria aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "Las muestras respiratorias fueron procesadas para la detecci\u00f3n de los diferentes virus respiratorios mediante una t\u00e9cnica de amplificaci\u00f3n gen\u00f3mica en tiempo real, tipo RT-PCR comercial que permite la detecci\u00f3n simult\u00e1nea y diferencia de 16 virus respiratorios distintos (Amyplex RV16, Seegen, Corea del Sur), siguiendo las instrucciones del fabricante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "En esta temporada se detectaron 284 casos de infecci\u00f3n gripal, correspondiendo 83 al virus gripal A (29,2%) y 201 al virus gripal B (70,8%). En ellos se han detectado 53 (18,6%) casos de coinfecci\u00f3n con otros virus respiratorios, correspondiendo 14 (16,8%) al virus gripal A y 39 (19,4%) al virus gripal B (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "En 45 (85%) casos se detect\u00f3 coinfecci\u00f3n con un solo virus respiratorio, en 6 casos (11,3%) coinfecci\u00f3n con 2 virus respiratorios y en 2 casos (3,7%) coinfecci\u00f3n con 3 virus respiratorios distintos. Los 9 coronavirus detectados solo coinfectaron con el virus gripal B y correspond\u00edan a 5 casos de OC43 (55,5%) y 4 casos de NL63 (44,4%), no detect\u00e1ndose ning\u00fan caso con el 229E. Estos virus representaron el 4,4% de los virus respiratorios coinfectantes con los 201 virus gripales tipo B, situ\u00e1ndose solo por debajo del VRS (7,4%) y al mismo nivel que los rinovirus (4,4%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "La introducci\u00f3n rutinaria de t\u00e9cnicas moleculares de amplificaci\u00f3n gen\u00f3mica m\u00faltiples en las muestras respiratorias ha permitido incrementar el conocimiento sobre la etiolog\u00eda de estas patolog\u00edas v\u00edricas. Adem\u00e1s de incrementar la sensibilidad de detecci\u00f3n y ampliar el espectro etiol\u00f3gico, han permitido demostrar que en unos porcentajes no despreciables las infecciones respiratorias agudas v\u00edricas se presentan como coinfecciones o poblaciones v\u00edricas mixtas. Estas coinfecciones predominan en aquellos meses invernales en los que la prevalencia y cocirculaci\u00f3n de diferentes virus respiratorios es m\u00e1s evidente [1] [2] [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 614,
                    "end": 617,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 621,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "En un estudio realizado en Francia durante la temporada gripal 2009-2010 se comprob\u00f3 que en el 19% de los casos de infecci\u00f3n gripal tipo A (H1N1)pdm09 se pod\u00eda detectar otro virus respiratorio coinfectando 4 . Nuestro porcentaje global de coinfecci\u00f3n ha sido del 16,8% para este virus, por lo tanto muy semejante al comunicado en este estudio. Adem\u00e1s en la temporada actual estudiada tambi\u00e9n en nuestra \u00e1rea geogr\u00e1fica, el virus gripal predominante ha sido el (H1N1)pdm09 entre los subtipos gripales A.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 207,
                    "text": "4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "Kim et al. 3 han comunicado recientemente que en el 18,1% de las infecciones gripales se pod\u00eda detectar conjuntamente otro virus respiratorio. En este caso observan que las coinfecciones son m\u00e1s frecuentes en los casos de gripe A (20,8%) que en la gripe B (8,9%). En nuestro caso el porcentaje de coinfecciones ha sido algo superior en la gripe B (19,4%) que en la gripe A (16,8%), pero probablemente esta diferencia sea tan solo debida al tipo gripal predominante en cada temporada. El estudio coreano abarca desde 2006 hasta 2010 y presenta un predominio masivo de casos de gripe A (76,3%), mientras que en nuestro caso la gripe A solo ha representado el 29,2%. Resultados posteriores de este mismo grupo y procedentes del per\u00edodo 2011-2012 han presentado de nuevo un predominio gripal tipo A y un porcentaje de coinfecciones del 11,1%, con un 16% para este virus y un 9,6% para el tipo B 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 11,
                    "end": 12,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "Garc\u00eda-Garc\u00eda et al. 6 en nuestro pa\u00eds ha observado que en el 28,8% de los ni\u00f1os con neumon\u00eda gripal adquirida en la comunidad se pod\u00eda detectar otro virus respiratorio, es decir, eran infecciones mixtas. Estos autores confirman estudios previos 1,2,7 que parecen indicar que en general las infecciones respiratorias virales mixtas no muestran una mayor gravedad cl\u00ednica que las causadas por un solo virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 21,
                    "end": 22,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "El principal virus coinfectante, asociado a los virus gripales, detectado en nuestro estudio ha sido el VRS (32,5%), probablemente debido a la cocirculaci\u00f3n mayoritaria de ambos virus en el per\u00edodo de estudio. Este tipo de coinfecciones solo se ha podido detectar en la poblaci\u00f3n infantil (< 15 a\u00f1os). Waner 1 tambi\u00e9n ha detectado al VRS como el principal virus coinfectante con los virus gripales, con un porcentaje del 25,6%. Sin embargo, en el estudio franc\u00e9s el principal virus coinfectante fue el rinovirus, con un 13,2%, aunque la presencia de este virus de forma constante e incluso en las coinfecciones por virus no gripales dificulta valorar su significado 4 . El rinovirus represent\u00f3 en nuestro estudio de infecciones gripales mixtas el 19,3%, a bastante distancia del VRS, aunque el porcentaje medio detectando a lo largo del mismo ha sido del 23%. El resto de coinfecciones virales detectadas en este estudio son semejantes, salvando los contextos geogr\u00e1ficos y epidemiol\u00f3gicos, a los comunicados en otros estudios m\u00e1s amplios 1,2,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "Nos gustar\u00eda destacar el hecho de que los coronavirus solo se hayan podido detectar conjuntamente con las infecciones gripales tipo B (14,5%). Es posible que el predominio estacional de este tipo gripal haya determinado este tipo de asociaci\u00f3n, pero no tenemos una explicaci\u00f3n consistente sobre la misma. Los diferentes coronavirus se han descrito como coinfectantes en unos porcentajes globales, con todos los virus respiratorios, que oscilan entre el 15 y el 35% de los casos 8, 9 . Apenas existen estudios que reflejen el porcentaje de asociaci\u00f3n espec\u00edfico con los virus gripales, pero Gaunt et al. 8 han comunicado que solo en el 8,9% de las infecciones gripales tipo A se pod\u00eda detectar otro virus respiratorio y en el 4,8% de las gripales tipo B. Los coronavirus representar\u00edan en este estudio tan solo el 1,1% para la gripe A y el 0,7% para la gripe B. Por ello es evidente que la asociaci\u00f3n puede establecerse con cualquiera de los 2 tipos gripales, a pesar de que en nuestro estudio solo lo hemos observado en el tipo B. Este dato lo confirma el estudio de Yu et al. 9 , que comunican solo coinfecciones con el virus gripal A con un porcentaje del 7,1%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 478,
                    "end": 480,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 482,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 603,
                    "end": 604,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1077,
                    "end": 1078,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "Referente al tipo de coronavirus detectado, Chiu et al. 10 han observado que solo en el 0,5% de las infecciones gripales tipo A se pod\u00eda detectar un coronavirus, en particular el NL63, mientras que Gaunt et al. 8 comunican que de los 5 casos de coinfecciones con virus gripales, 4 (80%) eran OC43 y uno (20%) NL63. En nuestro estudio el 55,5% de los coronavirus detectados conjuntamente con el virus gripal B eran OC43 y el 44,4% NL63, no habi\u00e9ndose detectado ning\u00fan caso asociado al 229E. Cabe destacar que en el estudio de Yu et al. 9 los 5 casos de coronavirus coinfectantes con el virus gripal A eran todos del tipo 229E, aunque debe destacarse que solo analizan una poblaci\u00f3n adulta, en la cual se ha descrito un predominio de este tipo de coronavirus 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 56,
                    "end": 58,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 212,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 536,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 758,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "Parece pues evidente que cerca del 20% de las infecciones gripales demostradas se asocian a otros virus respiratorios, preferentemente el que cocircula en el momento epidemiol\u00f3gico. Debe recordarse que las t\u00e9cnicas moleculares por su elevada sensibilidad pueden detectar la presencia de los virus m\u00e1s all\u00e1 del proceso infeccioso agudo. Debido a ello, el significado cl\u00ednico de estas infecciones mixtas todav\u00eda no est\u00e1 aclarado, precis\u00e1ndose estudios epidemiol\u00f3gicos amplios apoyados en diagn\u00f3sticos moleculares. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analysis of co-infections between influenza A and influenza B viruses and other respiratory viruses, 2012-2013"
        },
        {
            "text": "La vigilancia de la transmisi\u00f3n de cepas del VIH resistentes a los f\u00e1rmacos antirretrovirales (AR) nos permite definir estrategias de tratamiento efectivas. En particular, la vigilancia en los pacientes con infecci\u00f3n primaria reciente (IPR) permite conocer las caracter\u00edsticas de las cepas responsables de las infecciones que se est\u00e1n produciendo en la actualidad. Esto ayuda a dise\u00f1ar estrategias de prevenci\u00f3n para minimizar la transmisi\u00f3n 1 . En nuestro medio, la prevalencia de transmisi\u00f3n de cepas resistentes (TDR) a los AR en los pacientes diagnosticados de infecci\u00f3n por el VIH en los per\u00edodos 2002-2005 y 2006-2008, fue del 12,8 y 10,2% y en los pacientes con IPR fue del 30,8 y 8,3%, respectivamente 2,3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission of antiretroviral drug resistant strains in patients diagnosed with human immunodeficiency virus infection in Gran Canaria in the period 2009-2012"
        },
        {
            "text": "Con el objetivo de conocer el estado de la TDR en el \u00faltimo per\u00edodo (2009-2012) y compararlas con las de los a\u00f1os anteriores, se realiz\u00f3 un estudio y se analizaron los factores epidemiol\u00f3gicos relacionados con esta resistencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission of antiretroviral drug resistant strains in patients diagnosed with human immunodeficiency virus infection in Gran Canaria in the period 2009-2012"
        },
        {
            "text": "Se incluyeron 260 pacientes (94,5% del total de los diagnosticados en este per\u00edodo). Sesenta y siete (25,8%) pacientes se diagnosticaron de IPR, que se defini\u00f3 como una seroconversi\u00f3n documentada en los 12 meses previos o evidencia de una infecci\u00f3n aguda. Se recogieron los datos demogr\u00e1ficos y cl\u00ednicos de la poblaci\u00f3n estudiada (edad, sexo, pr\u00e1cticas de riesgo, inmigraci\u00f3n, carga viral basal, recuento de CD4 y subtipo de VIH). Las pruebas de resistencia se realizaron por secuenciaci\u00f3n gen\u00e9tica del gen pol usando el sistema ViroSeq HIV-1 \u00ae Genotyping System (Abbott Molecular). Se consideraron las mutaciones de resistencia (MR) recogidas en las recomendaciones del panel IAS-USA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission of antiretroviral drug resistant strains in patients diagnosed with human immunodeficiency virus infection in Gran Canaria in the period 2009-2012"
        },
        {
            "text": "Se detectaron MR en 19 (7,3%) pacientes, 2 (3%) con una IPR y 17 (8,8%) con una infecci\u00f3n cr\u00f3nica o de duraci\u00f3n desconocida. Cinco (1,9%) pacientes presentaron alguna MR a los inhibidores de la transcriptasa inversa an\u00e1logos de nucle\u00f3t(s)idos (M41L, T69D, M184I, K219Q), 8 (3,1%) a los no an\u00e1logos (K103N, V106M) y 7 (2,7%) a los inhibidores de proteasa (M46I/L, L90M, V82T). La MR m\u00e1s frecuente fue la K103N (7 pacientes; 2,7%). Ning\u00fan paciente present\u00f3 m\u00e1s de una mutaci\u00f3n dentro de la misma familia, pero se detect\u00f3 un caso de multirresistencia (K103N, K219Q).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission of antiretroviral drug resistant strains in patients diagnosed with human immunodeficiency virus infection in Gran Canaria in the period 2009-2012"
        },
        {
            "text": "En la tabla 1 se muestran las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de los pacientes incluidos en el estudio y de los pacientes con MR a los AR. Se observ\u00f3 solo un mayor porcentaje de resistencias en la poblaci\u00f3n inmigrante respecto a la nativa (p \u2264 0,05). Los inmigrantes con MR proced\u00edan de Centro y Sudam\u00e9rica (4 casos), \u00c1frica subsahariana (3 casos), Norte de \u00c1frica (un caso) e Ir\u00e1n (un caso).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission of antiretroviral drug resistant strains in patients diagnosed with human immunodeficiency virus infection in Gran Canaria in the period 2009-2012"
        },
        {
            "text": "En comparaci\u00f3n con los a\u00f1os anteriores, la prevalencia de TDR a los AR ha disminuido ligeramente desde un 12,8 hasta un 7,3%. Esta disminuci\u00f3n fue m\u00e1s marcada en los pacientes con IPR desde un 30,8 hasta un 3% (p < 0,01). Se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n de las TDR desde el per\u00edodo 2002-2005 hasta el actual, en menores 40 a\u00f1os desde un 15,8 hasta un 6,2% (p < 0,05), en homosexuales desde un 17,9 hasta un 7,9% (p \u2264 0,05), en la poblaci\u00f3n nativa desde un 12,4 hasta un 5,1% (p \u2264 0,05), y en pacientes con subtipo B desde un 15,5 hasta un 6,7% (p \u2264 0,05). Sin embargo, se observ\u00f3 un aumento de la tasa de resistencia en pacientes con subtipo no-B",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission of antiretroviral drug resistant strains in patients diagnosed with human immunodeficiency virus infection in Gran Canaria in the period 2009-2012"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Identificaci\u00f3n de micobacterias no tuberculosas: comparaci\u00f3n de m\u00e9todos bioqu\u00edmicos y moleculares",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Godoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Orozco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Damata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Waard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Rico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Rev Soc Venez Microbiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "96--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Fern\u00e1ndez Roblas R. Infecciones por micobacterias at\u00edpicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Ortiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "3632--3640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infecciones por micobacterias de crecimiento r\u00e1pido",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Martos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Agudo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "192--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Las micobacterias at\u00edpicas como pat\u00f3genos emergentes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Casal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Casal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Enf Emerg",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "220--250",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The rapidly growing mycobacteria: Saprophytes and parasites",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Howard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Byrd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Microbes Infect",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1845--53",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.eimc.2014.04.004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Infecciones en tejidos blandos por micobacterias no tuberculosas secundarias a mesoterapia. \u00bfCu\u00e1nto vale la belleza?",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rivera-Olivero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guevara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Escalona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Alfonzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Piquero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "302--308",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.eimc.2014.03.007"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Resistance mechanisms and drug susceptibility testing of nontuberculous mycobacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Ingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boeree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Soolingen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Drug Resist Updat",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "149--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Infections Due to Nontuberculous Mycobacteria other tan Mycobacterium avium-intracellulare. En: Mandel GL, Bennett JE, Dolin R, editores. Principles and Practice of Infectious Diseases. 7 th ed. Churchill Livingstone, an Imprint of Elsevier",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brown-Elliot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "3191--3199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Guia de Terap\u00e9utica Antimicrobiana",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gatell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Letang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Su\u00f1e",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Mixed viral infections: Detection and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Waner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "143--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The role of infections and coinfections with newly identified and emerging respiratory viruses in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Debiaggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Canducci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ceresola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Clementi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Epidemiology of respiratory viral infection using multiplex RT-PCR in",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rheem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Microbiol Biotechnol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "267--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "High burden of non-infljuenza viruses in influenza-like illness in the early weeks of H1N1v epidemic in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Schnepf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Resche-Rigon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Scemia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Semoun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PloS One",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Comparison of Anyplex II RV16 with the xTAG respiratory viral panel and Seeplex RV15 for detection of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1137--1178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Spectrum of respiratory viruses in children with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Villadangos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "808--821",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Multiple simultaneous viral infections in infants with acute respiratory tract infections in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fr\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "268--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Epidemiology and clinical presentations of the four human coronaviruses 229E, HKU1, NL63, and OC43 detected over 3 years using a novel multiplex real-time PCR method",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gaunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ecj",
                    "middle": [],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Simmonds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "2940--2947",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Etiology and clinical characterization of respiratory virus infections in adult patients attending an emergency department in Beijing",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Julian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PloS One",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Human coronavirus NL63 infection and other coronavirus infections in children hospitalized with acute respiratory disease in Hong Kong, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kwan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Llm",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1721--1730",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ". Es recomendable elegir el tratamiento en funci\u00f3n del antibiograma. En las infecciones cut\u00e1neas localizadas producidas por M. abscessus o M. chelonae puede emplearse claritromicina durante 4 semanas. En caso de lesi\u00f3n cut\u00e1nea extensa, infecci\u00f3n pulmonar o bacteriemia se a\u00f1ade un segundo f\u00e1rmaco como amikacina o una fluorquinolona y el tratamiento se prolonga durante 6 meses. Otras alternativas son tigeciclina, doxiciclina, linezolid, levofloxacino, moxifloxacino, azitromicina, tobramicina, etambutol, cotrimoxazol y amoxicilina\u00e1cido clavul\u00e1nico.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Deyanira Carrillo-Quintero a, * , Margarita Bola\u00f1os-Rivero a , Michele Hern\u00e1ndez-Cabrera b y Fernando Ca\u00f1as-Hern\u00e1ndez a a Servicio de Microbiolog\u00eda, Hospital Universitario Insular de Las Palmas de Gran Canaria, Las Palmas de Gran Canaria, Las Palmas, Espa\u00f1a b Unidad de Enfermedades Infecciosas y Medicina Tropical, Servicio de Medicina Interna, Hospital Universitario Insular de Las Palmas de Gran Canaria, Las Palmas de Gran Canaria, Las Palmas, Espa\u00f1a * Autor para correspondencia. http://dx.doi.org/10.1016/j.eimc.2014.03.005",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "El total de virus respiratorios coinfectantes fue de 62, detect\u00e1ndose 17 (27,4%) asociados al virus gripal A (5 virus respiratorio sincitial [VRS], 3 adenovirus, 3 rinovirus, 3 bocavirus, 2 enterovirus y un metapneumovirus) y 45 (72,6%) asociados al virus gripal B (15 VRS, 9 rinovirus, 9 coronavirus, 7 adenovirus, 4 bocavirus y un metapneumovirus). De este modo, VRS ha representado el 32,2%, rinovirus el 19,3%, adenovirus el 16,1%, coronavirus el 14,5%, bocavirus el 11,2% y metapneumovirus y enterovirus el 3,2% cada uno de ellos.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Jordi Reina * , Carla L\u00f3pez, Carmen Morales y Mar\u00eda Busquets Unidad de Virolog\u00eda, Servicio de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica, Hospital Universitario Son Espases, Palma de Mallorca, Espa\u00f1a * Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: jorge.reina@ssib.es (J. Reina). http://dx.doi.org/10.1016/j.eimc.2014.02.008",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}