{
    "paper_id": "9108ccf718d9c8f15fa33c9fb6b46c7c41bfae25",
    "metadata": {
        "title": "Wichtige arbeitsmedizinische und hygienische Risiken Kapitel 33.1 Infektionskrankheiten 33.1.1 Risiken f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich kommen alle Infektionskrankheiten der Patienten, mit denen im Rahmen von Diagnostik und Therapie umgegangen wird, als arbeitsmedizinisches Risiko von Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsdienst in Betracht. Die wichtigste Rolle spielen in der Praxis heutzutage im Wesentlichen aber die Virushepatitiden und die Tuberkulose. Weiterhin sindauch gem\u00e4\u00df Berufskrankheitenstatistik -Infektionskrankheiten wie Masern, Mumps, R\u00f6teln und Varizellen von Bedeutung, wobei anzunehmen ist, dass hier eine hohe Dunkelziffer an nicht angezeigten F\u00e4llen die Statistik verf\u00e4lscht, da diese vier Infektionen h\u00e4ufig als \"harmlose Kinderkrankheiten\" der h\u00e4uslichen (und nicht der beruflichen) Sph\u00e4re zugeordnet werden. AIDS ist nicht in erster Linie als infektiologische Gef\u00e4hrdung zu betrachten (w\u00e4hrend der letzten beiden Jahrzehnte sind weltweit nur wenige hundert F\u00e4lle einer Patienten-Besch\u00e4ftigten-\u00dcbertragung bekannt geworden), sondern vor allem wegen des erh\u00f6hten Arbeitsaufwands und der psychischen Belastung bedeutsam.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die \"alten\" Infektionskrankheiten wie Poliomyelitis -trotz der 2002 von der WHO festgestellten Freiheit von autochthoner Poliomyelitis in Europa -und Diphtherie sollten nat\u00fcrlich ebenso wie die bereits genannten Erkrankungen als pr\u00e4ventivmedizinische Herausforderung f\u00fcr die Arbeitsmedizin im Gesundheitsdienst verstanden werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Alle bisherigen Untersuchungen zur AIDS-Epidemiologie haben gezeigt, dass Antik\u00f6rpertr\u00e4ger (Anti-HIV 1) bei den Angeh\u00f6rigen der medizinischen Berufe nicht \u00fcberrepr\u00e4sentiert sind und dass derzeit weniger als 60 000 Angeh\u00f6rige der deutschen Wohnbev\u00f6lkerung infekti\u00f6s sind. Da bis Mitte der 1990er Jahre keine routinem\u00e4\u00dfige Postexpositionsprophylaxe nach HIV-Kontakt vorgenommen wurde, sind lediglich die bis dato vorgenommenen Untersuchungen als wissenschaftlich wirklich stichhaltig zu betrachten, die gezeigt haben, dass die \u00dcbertragungsrate bei ca. 0,2 bis 0,3 % liegen d\u00fcrfte (Centers for Disease Control 1995). Seither haben sich sowohl der Prozentsatz der unter antiretroviraler Medikation stehenden Patienten als auch der Einsatz derselben Medikamente bei verletzten Mitarbeitern im medizinischen Bereich stark erh\u00f6ht. Daher d\u00fcrfte das Risiko bei Kan\u00fclenstichen an HIV-infizierten Patienten mittlerweile gegen Null streben. Auf ein Risiko soll aber an dieser Stelle hingewiesen werden, das auch HIV-Nadelstichverletzungen in ein anderes Licht r\u00fcckt: HIV-Infizierte sind h\u00e4ufig Tr\u00e4ger weiterer Erreger wie z.B. von Mykobakterien, anderen Ausl\u00f6sern opportunistischer Infektionen, aber auch des Hepatitis-C-und des Hepatitis-B-Virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AIDS"
        },
        {
            "text": "Die Hepatitis A (HA) ist eine weltweit verbreitete Infektionskrankheit, deren Erreger, das Hepatitis-A-Virus (HAV), f\u00e4kal-oral bzw. \u00fcber infizierte Lebensmittel \u00fcbertragen wird. Blut mit ca. 100 000 Viruskopien/ml kommt nur in seltenen F\u00e4llen bei Inokulation gro\u00dfer Mengen in Betracht, da es im Vergleich zum Stuhl (mit ca. 1 Mrd. Viruskopien/ml) sehr viel schw\u00e4cher infekti\u00f6s wirkt. Die arbeitsmedizinische Gef\u00e4hrdung durch HAV liegt aber nicht nur in der au\u00dferordentlich hohen Keimzahl im Stuhl begr\u00fcndet, sondern hat ihren Grund auch in der Resistenz des Erregers, der noch wesentlich stabiler ist als das Poliovirus. So sind in Lebensmitteln selbst 60 Tage nach HAV-Kontamination noch infektionst\u00fcchtige Erreger nachweisbar. Eine Chronifizierung findet nicht statt. Deshalb richtet sich das arbeitsmedizinische Augenmerk in der Regel auf akut an HA erkrankte Personen mit den typischen Zeichen einer frischen Hepatitis (erh\u00f6hte Serumtransaminasen etc.) und einem positiven Anti-HAV-IgM-Nachweis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis A"
        },
        {
            "text": "Die bislang durchgef\u00fchrten Studien zur HA-Gef\u00e4hrdung im Gesundheitsdienst zeigen, dass das relative Risiko von (deutschen) Angeh\u00f6rigen der Krankenpflege und der Kinderkrankenpflege -je nach Altersgruppe -bei durchschnittlich 2 liegt, verglichen mit der Antik\u00f6rperseropr\u00e4valenz bei Nichtexponierten (Hofmann et al. 1996) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 319,
                    "text": "(Hofmann et al. 1996)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis A"
        },
        {
            "text": "Von den Virushepatitiden, die in den letzten Jahren in Deutschland bekannt geworden sind, waren bis zum Jahr 2000 etwa 35 bis 40 % B-Hepatitiden. Dass die Zahl seither absolut wie relativ zur\u00fcckgegangen ist, liegt an der 1995 (zus\u00e4tzlich zur Risikogruppenvakzination) eingef\u00fchrten S\u00e4uglings-und Kinderimpfung (Jilg 1997) . Bei den Berufskrankheiten der im Gesundheitsdienst Besch\u00e4ftigten nimmt die Infektion seit den 1960er Jahren einen vorderen Platz ein. Diese Entwicklung konnte (mangels fl\u00e4chendeckender Impfung) auch durch die Einf\u00fchrung der HB-Schutzimpfung Anfang der 1980er Jahre nicht entscheidend beeinflusst werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 320,
                    "text": "(Jilg 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis B"
        },
        {
            "text": "Aus virologischer Sicht betrachtet, deutet das Vorhandensein von Anti-HBs und Anti-HBc auf eine ausgeheilte Infektion hin. Der Nachweis des HBs-Antigens ist mit dem Vorliegen einer frischen oder chronischen Infektion assoziiert, wobei von potenzieller Infektiosit\u00e4t auszugehen ist (bis zu 1 % der deutschen Wohnbev\u00f6lkerung (Kralj et al. 1998) . Bisweilen finden sich auch isoliert anti-HBc-positive Personen, von denen einige (geringgradig) infekti\u00f6s sind. Obwohl einzig und allein der Nachweis von HBV-DNA einen positiven Infektiosit\u00e4tsbeweis liefert, sollten doch in erster Linie alle HBsAg-positiven Personen als infekti\u00f6s eingestuft werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 323,
                    "end": 342,
                    "text": "(Kralj et al. 1998)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M e M o"
        },
        {
            "text": "Zur Gef\u00e4hrdung des medizinischen Personals ist festzustellen, dass im Vergleich zu nichtexponierten Personen ein etwa 2,5-fach erh\u00f6htes Risiko besteht, was bei der Betrachtung der Anti-HBs-/Anti-HBc-Pr\u00e4valenz in verschiedenen Berufsgruppen deutlich wird (\u203a Abb. 33.1). Das durchschnittliche \u00dcbertragungsrisiko bei der Kan\u00fclenstichverletzung eines Nichtimmunen an einem infekti\u00f6sen Patienten liegt bei ca. 30 %, kann aber bei hoher Viruslast (HBeAgpositive Patienten) auch bis 100 % betragen (Hofmann u. Berthold 1998).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M e M o"
        },
        {
            "text": "Noch auf lange Sicht d\u00fcrfte eine Verh\u00fctung der Hepatitis C (HC), hervorgerufen durch das Hepatitis-C-Virus (HCV), nicht m\u00f6glich sein, da noch kein Erfolg versprechender Weg zur Impfstoffproduktion beschrieben werden konnte. Grunds\u00e4tzlich infekti\u00f6s sind alle Patienten mit einer positiven HCV-RNA. In der Regel sind all diese akut oder chronisch Infizierten auch anti-HCV-positiv. Umgekehrt ist bei einigen anti-HCV-positiven Personen keine HCV-RNA nachweisbar. Dennoch sollten (wie im Fall von AIDS anti-HIV-positive Personen) alle anti-HCV-positiven Personen als infekti\u00f6s betrachtet werden -derzeit in Deutschland bis zu 1 % der Wohnbev\u00f6lkerung. Das \u00dcbertragungsrisiko f\u00fcr eine Infektion im Gefolge einer Kan\u00fclenstichverletzung liegt -je nach HCV-Genotyp -bei bis zu 4,4 % (Hofmann et al. 1997) , wobei ein Mittelwert von etwa 2 % anzunehmen ist. Das relative Risiko f\u00fcr eine chronische HCV-Infektion bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsdienst liegt in derselben Gr\u00f6\u00dfenordnung wie f\u00fcr die HBV-Infektion (Kralj et al. 2007 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 775,
                    "end": 796,
                    "text": "(Hofmann et al. 1997)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1001,
                    "end": 1019,
                    "text": "(Kralj et al. 2007",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis C"
        },
        {
            "text": "Der Erreger der Hepatitis D (HDV) ist ein defektes hepatotropes RNA-Virus, das auf die Helferfunktion des HBV angewiesen ist. Es ist daher nur in Gegenwart von HBV infekti\u00f6s und vermehrungsf\u00e4hig. Da die \u00dcbertragung von HDV eng mit der HBV-Infektion assoziiert ist, gibt es zwischen der HB-und der HD-Epidemiologie zahlreiche Parallelen. In Deutschland ist der Erreger in den letzten Jahren bei einer Reihe von HBs-Ag-Positiven nachgewiesen worden. Von 625 HBs-Ag-positiv getesteten Seren in einer Freiburger Studie waren 4,3 % auch anti-HDV-IgGpositiv. Extrapoliert man diese Zahlen auf das Vorkommen von HBsAg (derzeit max. ca. 1 % Pr\u00e4valenz in Deutschland), so ergibt sich bei einem Kan\u00fclenstich ein Risiko von 0,043 % f\u00fcr das simultane Vorliegen von HBV und HDV (Berthold et al. 1993) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 765,
                    "end": 787,
                    "text": "(Berthold et al. 1993)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis D"
        },
        {
            "text": "Bei Hepatitis E handelt es sich um eine Krankheit, die in der Infektiologie seit Mitte des 20. Jahrhunderts bekannt ist. F\u00fcr Schwangere besteht ein erhebliches Mortalit\u00e4tsrisiko, sie heilt aber -von wenigen Chronifizierungsf\u00e4llen bei Immunschwachen abgesehen -in der Regel folgenlos aus. Infekti\u00f6s sind Patienten mit positiver HEV-RNA. Die Zahl der Antik\u00f6rpertr\u00e4ger d\u00fcrfte hierzulande unter 5 % liegen. Arbeitsmedizinische Risiken lie\u00dfen sich im Bereich Chirurgie/Endoskopie darstellen, was auf eine erh\u00f6hte Infektionsgefahr beim Umgang mit Stuhl hinweisen d\u00fcrfte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis E"
        },
        {
            "text": "Da die Masern-Mumps-R\u00f6teln-Impfung hierzulande nicht obligatorisch verabreicht wird, muss bei l\u00fcckenhafter Impfung 18 20 22 24 26 28 30 32 34 36 38 40 42 44 46 48 50 52 54 56 58 60 62 64 66 68 70 72 (Kralj N, Inauguraldissertation, Universit\u00e4t Freiburg 1996) das DNA-Virus hervorrufen kann (z.B. Hydrops fetalis mit Fruchttod bei Schwangeren), wurde erst in den letzten Jahren erkannt. Da bislang kein Impfstoff existiert, geh\u00f6rt das Personal im Gesundheitsdienst zu den am st\u00e4rksten gef\u00e4hrdeten Berufsgruppen. Eine erste gro\u00dfangelegte epidemiologische Studie (n = 498) hat gezeigt, dass die Antik\u00f6rperdurchseuchung beim Krankenpflege-und Kinderkrankenpflegepersonal unter 30 Jahren 2,5-mal h\u00f6her ist als bei gleichaltrigen Verwaltungsangestellten. Sie entspricht damit exakt derjenigen mit Anti-HBc vor Beginn der HB-Impfkampagnen in den 1980er Jahren. \u00dcber die \u00dcbertragungsh\u00e4ufigkeit liegen derzeit keine Daten vor. Deshalb sollte bei Frauen im geb\u00e4rf\u00e4higen Alter entsprechend der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung eine Antik\u00f6rperbestimmung vorgenommen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 258,
                    "text": "(Kralj N, Inauguraldissertation, Universit\u00e4t Freiburg 1996)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Masern, Mumps und R\u00f6teln"
        },
        {
            "text": "Die Bedeutung der Tuberkulose hat in den westlichen Industriel\u00e4ndern in den letzten Jahren deutlich abgenommen (WHO 2002) . Mit der parallel zunehmenden Zahl von HIV-Infizierten und AIDS-Kranken d\u00fcrfte sich dieser Trend allerdings in naher Zukunft wieder umkehren, geh\u00f6rt die Tuberkulose doch bekanntlich zu den wichtigsten Begleitkrankheiten der AIDS-Kranken/HIV-Infizierten. Daher verdient diese \"klassische\" Infektionskrankheit derzeit unsere besondere Aufmerksamkeit, nicht zuletzt auch unter dem Aspekt, dass sie bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsdienst auch 2007 noch zu den drei wichtigsten Berufskrankheiten geh\u00f6rt (Hofmann et al. 2000) . Da schon seit Jahrzehnten kein Impfstoff mit absolut protektiver Wirkung existiert, andererseits aber die Gef\u00e4hrdung wegen der hohen Anzahl der tuberkulinpositiven Personen nur schwer abgesch\u00e4tzt werden kann, liegen keine zuverl\u00e4ssigen Daten zur Bedeutung in der Akutmedizin vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 121,
                    "text": "(WHO 2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 642,
                    "text": "(Hofmann et al. 2000)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberkulose"
        },
        {
            "text": "Die durch das zur Familie der Herpesviren geh\u00f6rende Varicella-Zoster-Virus (VZV) ausgel\u00f6sten Windpocken mit der Zweitkrankheit Herpes zoster (G\u00fcrtel-/Gesichtsrose) waren lange Zeit nach den Virus-hepatitiden und der Tuberkulose die n\u00e4chstwichtige infekti\u00f6se Berufskrankheit beim Pflegepersonal. Im Hinblick auf die Zuverl\u00e4ssigkeit der Anamnese m\u00fcssen Personen ohne Anamnese als nichtimmun und damit gef\u00e4hrdet betrachtet werden. Deshalb ist im Gesundheitsdienst ein entsprechendes Screening (Anti-VZV-Bestimmung zumindest bei Personen mit leerer Anamnese) zu empfehlen. Seronegative Personen sind zu impfen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Varizellen"
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen alle Infektionserreger, mit denen ein Patient befallen ist, auch auf das behandelnde Personal \u00fcbertragen werden. So ist allein bei mehr als 20 Erregern eine \u00dcbertragung dokumentiert worden (auch bei \"Exoten\" wie dem Marburg-Virus). Auch durch Tr\u00f6pfcheninfektion sind zahlreiche pathogene Organismen im Gesundheitsdienst weitergegeben worden (insbes. Influenzaviren, Neisseria meningitidis, Corynebakterien, Coronaviren wie SARS-CoV). Im Hinblick auf die K\u00fcrze dieser Darstellung sollten die entsprechenden Informationen von Fall zu Fall von der Homepage des Robert-Koch-Instituts (RKI) (www.rki.de) abgerufen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere Infektionskrankheiten"
        },
        {
            "text": "In den vergangenen 35 Jahren ist in der internationalen Literatur in mehr als 1000 F\u00e4llen \u00fcber die Transmission von HBV, HCV und HIV (in dieser Reihenfolge) von infekti\u00f6sen Mitarbeitern im Gesundheitsdienst auf Patienten berichtet worden . Dabei erreichten die \u00dcbertragungsraten durch infekti\u00f6se \u00c4rzte w\u00e4hrend invasiver Eingriffe im Falle von HBV Werte von bis zu 13 % und bei HCV von 5 %. Es sollte daher insbesondere in der Akutmedizin auf eine ad\u00e4quate Gef\u00e4hrdungsbeurteilung geachtet werden. Infekti\u00f6se Besch\u00e4ftigte sollten ggf. von bestimmten T\u00e4tigkeiten, wie sie die Deutsche Vereinigung zur Bek\u00e4mpfung der Viruskrankheiten (DVV) im Verbund mit dem Robert-Koch-Institut definiert hat (RKI 1999 (RKI , 2001 , ausgeschlossen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 690,
                    "end": 699,
                    "text": "(RKI 1999",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 711,
                    "text": "(RKI , 2001",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risiken f\u00fcr die Patienten"
        },
        {
            "text": "Die Pr\u00e4vention von Infektionskrankheiten beim Personal in der Akutmedizin st\u00fctzt sich auf immunologische (z.B. Schutzimpfung) und technische Ma\u00dfnahmen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention von Infektionskrankheiten beim Personal"
        },
        {
            "text": "Ein aktueller Impfplan kann Tabelle 33.1 entnommen werden, der die Vorstellungen der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO 2007) zugrunde liegen (\u203a Tab. 33.1). Allerdings ist in der Akutmedizin h\u00e4ufig keine Unterscheidung in Abteilungen mit oder ohne Kinderbelegung m\u00f6glich. Deshalb werden z.B. Masern-Mumps-R\u00f6teln-Impfungen f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten empfohlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schutzimpfung"
        },
        {
            "text": "In der Akutmedizin ist das richtige Vorgehen nach Kan\u00fclenstichverletzungen von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung, k\u00f6nnen doch im Rahmen solcher Verletzungen vermeidbare Berufskrankheiten entstehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Postexpositionsprophylaxe -Vorgehen nach Kan\u00fclenstichverletzungen"
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte eine intensive Sp\u00fclung mit n\u00e4chstm\u00f6glich erreichbarem Wasser oder NaCl-(ggf. PVP-Jod-) L\u00f6sung vorgenommen werden. \u2022 Keine Ma\u00dfnahmen sind notwendig, wenn -bei der exponierten Person Anti-HBs nach Grundimmunisierung \u2265 100 IE/l betrug und die letzte Impfung nicht l\u00e4nger als 5 Jahre zur\u00fcckliegt oder -innerhalb der letzten 12 Monate ein Anti-HBs-Wert von \u2265 100 IE/l gemessen wurde (unabh\u00e4ngig vom Zeitpunkt der Grundimmunisierung).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M e M o"
        },
        {
            "text": "\u2022 Sofortige Verabreichung einer Dosis Hepatitis-B-Impfstoff (ohne weitere Ma\u00dfnahmen), wenn -die letzte Impfung bereits 5-10 Jahre zur\u00fcckliegt -selbst wenn Anti-HBs direkt nach Grundimmunisierung \u2265 100 IE/l betrug.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Im Prinzip besteht bei jeder"
        },
        {
            "text": "\u2022 Sofortige Testung des \"Empf\u00e4ngers\" (des Exponierten), wenn -Empf\u00e4nger nicht bzw. nicht vollst\u00e4ndig geimpft ist oder -Empf\u00e4nger \"Low-Responder\" ist (Anti-HBs nach Grundimmunisierung < 100 IE/l) oder -der Impferfolg nie kontrolliert wurde oder -die letzte Impfung l\u00e4nger als 10 Jahre zur\u00fcckliegt. Das weitere Vorgehen ist vom Testergebnis abh\u00e4ngig (\u203a Tab. 33.3). \"Non-Responder\" (Anti-HBs < 10IE/l nach 3 oder mehr Impfungen) und andere gesicherte Anti-HBs-Negative erhalten nach Exposition unverz\u00fcglich HB-Impfstoff und HB-Immunglobulin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Im Prinzip besteht bei jeder"
        },
        {
            "text": "Im Hinblick auf das Risiko einer HCV-\u00dcbertragung sollte auch hier postexpositionelle Vorsorge betrieben werden: Ist beim Besch\u00e4ftigten der Anti-HCV-Status nicht bekannt, wird nach der Kan\u00fclenstichverletzung am anti-HCV-positiven Patienten Blut abgenommen und asserviert. Ist der HCV-RNA-Test nach einem Monat negativ, kann man von einer nicht erfolgten \u00dcbertragung ausgehen. Sollte eine Serokonversion stattgefunden haben (dabei auch Test des Serums zum Zeitpunkt der Verletzung), ist die Indikation zur antiviralen Behandlung zu stellen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Im Prinzip besteht bei jeder"
        },
        {
            "text": "Bei der \u00dcbertragung von Mykobakterien per Kan\u00fclenstichverletzung handelt es sich um ein sehr seltenes Ereignis. Grunds\u00e4tzlich sollte bei vorher tu- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Im Prinzip besteht bei jeder"
        },
        {
            "text": "Mit j\u00e4hrlichen Steigerungen von 10 % bei den im Gesundheitsdienst gemeldeten Hauterkrankungen w\u00e4hrend des vergangenen Jahrzehnts sind die Berufsdermatosen mittlerweile zu einem der gr\u00f6\u00dften arbeitsmedizinischen Probleme bei den Besch\u00e4ftigten in der Akutmedizin geworden. In 80 % der F\u00e4lle kommen als Ursache Desinfektionsmittel in Frage, bei weiteren 20 % Arzneimittel, Gummi und Gummiinhaltsstoffe. Daher muss die vorberufliche Beratung als die wichtigste Pr\u00e4vention von Dermatosen betrachtet werden, wobei der atopischen Disposition ein hoher Stellenwert zukommt. Eine der wichtigsten Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen der letzten Jahre war neben der Propagierung von verbessertem Hautschutz, Hautreinigung und Hautpflege der Ersatz von gepuderten durch ungepuderte Latexhandschuhe (Heese et al. 1995) . Im Hinblick auf die Komplexit\u00e4t des Themas sei an dieser Stelle auf entsprechende dermatologische Spezialwerke verwiesen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 770,
                    "end": 789,
                    "text": "(Heese et al. 1995)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dermatosen"
        },
        {
            "text": "Das Personal in der Akutmedizin ist insbesondere durch langj\u00e4hriges Heben und Tragen in ung\u00fcnstiger K\u00f6rperhaltung sowie das Umlagern von Patienten gef\u00e4hrdet. Das belastet die Bandscheiben besonders im Lendenwirbels\u00e4ulenbereich. Zahlreiche Studien belegen, dass mit einem relativen Risiko von etwa 3 gegen\u00fcber Nichtexponierten gerechnet werden kann (Michaelis et al. 2001) . Die wichtigsten Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten bestehen in:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 371,
                    "text": "(Michaelis et al. 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirbels\u00e4ulenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "\u2022 einer angemessenen Ausr\u00fcstung mit Hebehilfen (Deckenlifter bevorzugt, aber auch Bodenlifter)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirbels\u00e4ulenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "\u2022 kleinen technischen Hilfen wie Drehscheiben, Gehg\u00fcrtel, Gleitmatten, Hebekissen etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirbels\u00e4ulenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "\u2022 der regelm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrten R\u00fcckenschule 33.5 Weitere arbeitsmedizinische Risiken in der Akutmedizin",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirbels\u00e4ulenerkrankungen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Psychomentale Belastungen haben in der Arbeitsmedizin in den letzten Jahren einen immer h\u00f6heren Stellenwert gewonnen. Insbesondere in der Akutmedizin sind folgende Belastungen an der Tagesordnung",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "\u2022 Nacht-und Schichtarbeit \u2022 zu wenig Personal \u2022 Zeitdruck abends und morgens \u2022 Konfrontation mit leidenden Patienten \u2022 fehlende Kontaktm\u00f6glichkeiten mit anderen Kollegen",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Im schlimmsten Fall k\u00f6nnen diese Belastungen zum Burnout",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Hepatitis-C-Risiko f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im Gesundheitsdienst? In: Hofmann F, Reschauer G, St\u00f6\u00dfel U (Hrsg.): Arbeitsmedizin im Gesundheitsdienst. Band 7. Freiburg: edition FFAS",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "62--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Case-control study of HIV seroconversion in health-care workers after percutaneous exposure to HIV-infected blood -France, United Kingdom, and United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Berufsgenossenschaftliche Grunds\u00e4tze F\u00fcr Arbeitsmedizinische Vorsorgeuntersuchungen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Hauptverband der gewerblichen Berufsgenossenschaften",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "929--933",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "HBV-, HCV-und HIV-\u00dcbertragungsrisiko bei Verletzungen an gebrauchten Kan\u00fclen. In: Dokumentationsband \u00fcber die 38. Jahrestagung der DGAUM. Fulda: Rindt-Druck",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "369--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Zur HBV-, HCV-und HIV-Infektion von Patienten durch medizinisches Personal",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kralj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasselhorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "70--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Tuberkulose im Arbeitsleben -Infektionsrisiko und Morbidit\u00e4t bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen. Dokumentationsband \u00fcber die 38. Jahrestagung der DGAUM. Fulda: Rindt-Druck",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kralj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "464--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Zur arbeitsmedizinischen Bedeutung der Hepatitis C bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsdienst",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rieger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "452--460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Europ\u00e4ische Hepatitis-A-Seropr\u00e4valenzstudie bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsdienst. Dokumentationsband \u00fcber die 36. Jahrestagung der DGAUM. Fulda: Rindt-Druck",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "N\u00fcbling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F-W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "503--507",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Technischer Infektionsschutz. Landsberg: ecomed",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Technischer Infektionsschutz im Gesundheitsdienst II -Verwendung doppelter Handschuhe",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kralj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Impfprophylaxe bei viralen Hepatitiden",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Jilg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "585--590",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Zur gegenw\u00e4rtigen Hepatitis-B-Epidemiologie in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kralj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Gesundheitswes",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "450--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Hepatitis-B-und Hepatitis-C-Epidemiologie bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsdienst",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kralj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Virushepatitis als Berufskrankheit. 3. Aufl. Landsberg: ecomed",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "104--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Bandscheibenprolaps und berufliche Belastungen unter besonderer Ber\u00fccksichtigung des Krankenpflegeberufs. Ergebnisse einer Fall-Kontroll-Studie. Hessisches Sozialministerium: Bandscheibenbedingte Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Siegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6\u00dfel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "62--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Empfehlungen zur Verh\u00fctung der \u00dcbertragung von Hepatitis B-Virus durch infiziertes Personal im Gesundheitsdienst",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "Epid Bull",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "222--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Empfehlungen zur Verh\u00fctung der \u00dcbertragung von Hepatitis-C-Virus durch infiziertes",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "Personal im Gesundheitsdienst. Epid Bull",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "15--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) am Robert Koch-Institut",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Epid Bull",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "267--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Verordnung \u00fcber Sicherheit und Gesundheitsschutz bei T\u00e4tigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen (Biostoffverordnung -BioStoffV) vom 27. Januar",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "50--60",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Abb. 33.1 Gesch\u00e4tzte Anti-HBs-/Anti-HBc-Pr\u00e4valenz nach T\u00e4tigkeit/Beruf und Alter bei Besch\u00e4ftigten des Universit\u00e4tsklinikumsFreiburg 1995Freiburg   (n = 1517",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "von Kindern damit gerechnet werden, dass sich die Erkrankungsh\u00e4ufigkeit in Richtung Erwachsenenalter verschiebt. Das hat eindrucksvoll der Masernausbruch in Coburg gezeigt, bei dem 2001/02 mehr als 1100 Personen erkrankten; immerhin knapp 4 % davon waren \u00e4lter als 20 Jahre. Damit ergibt sich ein zunehmendes Risiko vor allem in der Akutmedizin. Weitere Epidemien traten 2005/2006 in Nordrhein-Westfalen sowie 2008 in Baden-W\u00fcrttemberg auf. Die erstmals von Tschamer beschriebenen Ringelr\u00f6teln galten bis vor kurzem noch als harmlose Erkrankung des Kindesalters. Erst w\u00e4hrend der 1980er Jahre konnte gezeigt werden, dass das 1974 entdeckte Parvovirus B19 der Erreger der Krankheit ist. Wie schwerwiegend die Komplikationen sein k\u00f6nnen, die",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Stichverletzung mit einer gebrauchten Kan\u00fcle die M\u00f6glichkeit der HBV-\u00dcbertragung. Daher ist es eine der wichtigsten Pr\u00e4ventionsaufgaben des Betriebsarztes im Gesundheitsdienst, f\u00fcr diesen Fall ein System zu entwickeln, das eine schnelle Prophylaxe erm\u00f6glicht: Tab. 33.1 Impfplan in der Akutmedizin",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tab. 33.2 Befundkonstellationen und Vorgehen bei Hepatitis-B-Gef\u00e4hrdung \u2022 sehr tiefe Stich-oder Schnittverletzung \u2022 sichtbare, frische Blutspuren auf dem verletzenden Instrument \u2022 verletzende Kan\u00fcle oder Nadel zuvor in einer Vene oder Arterie platziert \u2022 Indexperson hat hohe Viruslast 33.2.3 Weitere immunologische Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten Weitere immunologische Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten bieten ggf. auch postexpositionelle Schutzimpfungen (\"Inkubationsimpfungen\") wie z.B. bei Hepatitis A, Masern, Mumps, R\u00f6teln u.\u00c4. (s. Impfempfehlungen der STIKO, jeweils im Sommer aktualisiert) bzw. bei Ausbr\u00fcchen (Diphtherie, bakterielle Meningitis) die Chemoprophylaxe mit entsprechenden Antibiotika/Chemotherapeutika. 33.2.4 Technischer und organisatorischer Infektionsschutz Bei zahlreichen Erregern ist eine immunologische Prophylaxe nicht m\u00f6glich. Nicht nur im Hinblick auf diese, sondern allgemein sind daher alle M\u00f6glichkeiten des technischen Infektionsschutzes und der pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung auszusch\u00f6pfen. Zum technischen Infektionsschutz geh\u00f6ren in erster Linie: \u2022 die sichere Entsorgung von spitzen/scharfen Gegenst\u00e4nden in geeigneten Beh\u00e4ltnissen \u2022 arbeitsorganisatorische Ma\u00dfnahmen, die zur Senkung der Infektionsgefahr f\u00fchren (z.B. Schaffung von gut ausgeleuchteten \u00dcbergabezonen bei OP) \u2022 Verwendung von Instrumenten und anderen Bedarfsgegenst\u00e4nden, die nach sicherheitstechnischen Prinzipien gestaltet sind. Bei den Venenverweilkan\u00fclen unterscheidet man z.B. zwischen aktiven (der Anwender aktiviert das System) und passiven (automatische Aktivierung durch normale Handhabung) Sicherheitssystemen. In der seit kurzem geltenden Technischen Regel zur Biostoffverordnung (TRBA 250) wird der Einsatz solcher Sicherheitssysteme gem\u00e4\u00df dem \"Stand der Technik\" gefordert, sodass in Zukunft kaum noch ein Betrieb im Gesundheitsdienst auf die Verwendung von Hilfsmitteln wird verzichten k\u00f6nnen, die helfen k\u00f6nnen, das Risiko von Nadelstichverletzungen signifikant zu senken. Eine \u00dcbersicht \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Stand der Dinge gibt ein k\u00fcrzlich erschienenes Standardwerk zum Thema (Hofmann 2003). Zur pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung geh\u00f6ren: \u2022 effizienter Hautschutz mit angemessener Reinigung und Pflege \u2022 Benutzung von Handschuhen (ggf. doppelt getragen, am besten mit Indikator) (Hofmann et al. 2004) \u2022 weitere K\u00f6rperschutzmittel je nach Erreger (Brille, Visier, Mundschutz, Maske)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}