{
    "paper_id": "937a9b5b343b37ac07b5085742b2fdafaf80b1c7",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS +Model",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "646 deaths in China at the start of the decade. The mortality rate for 2019-nCoV is not as high (approximately 2-3%), but its rapid propagation has resulted in the activation of protocols to stop its spread. This pathogen has the potential to become a pandemic. It is therefore vital to follow the personal care recommendations issued by the World Health Organisation. \u00a9 2020 Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. and Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI). All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En diciembre de 2019 se identificaron en Wuhan (China) una serie de casos de neumon\u00eda originados por un nuevo coronavirus. Este nuevo coronavirus tiene distintas denominaciones: 2019-nCoV seg\u00fan la OMS y SARS-CoV-2 seg\u00fan el Comit\u00e9 Internacional de Taxonomia de Virus. La enfermedad que lo causa se ha denominado 2019-nCoV 1 . El 7 de enero de 2020, el nuevo coronavirus fue anunciado oficialmente por las autoridades chinas como el agente causal de dichas infecciones 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 468,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus son virus envueltos de ARN de sentido positivo no segmentados que pertenecen a la familia Coronaviridae y al orden Nidovirales, y se distribuyen ampliamente en humanos y otros mam\u00edferos, originando m\u00faltiples afecciones que van desde una gripe \u00abcom\u00fan\u00bb hasta la muerte 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hasta el 13 de febrero de 2020 varios casos han sido registrados. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial para la Salud (OMS): se han reportado 46.997 casos a nivel global, de los cuales 46.550 (99,04%) han sido confirmados en China, y de esos han muerto 1.368 (2,93%), lo que la convierte en una enfermedad catalogada como emergencia de salud p\u00fablica a nivel mundial 3, 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 360,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 362,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el siguiente link se puede observar el mapa actualizado en tiempo real de la situaci\u00f3n mundial de los casos del coronavirus con incidencia y localizaci\u00f3n: https:// gisanddata.maps.arcgis.com/apps/opsdashboard/index. html#/bda7594740fd40299423467b48e9ecf6",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus se pueden diferenciar en 4 g\u00e9neros: alfa, beta, delta y gamma, de los cuales hasta el momento se sabe que los coronavirus de tipo alfa y beta infectan a los humanos 5 , provocando enfermedades que van desde el resfriado com\u00fan hasta afecciones m\u00e1s graves, como el s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS-CoV) y el s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS-CoV), que caus\u00f3 miles de muertes en 2002 6, 7 . Cuatro de los HCoV (HCoV 229E, NL63, OC43 y HKU1) son end\u00e9micos en todo el mundo y representan del 10 al 30% de las infecciones del tracto respiratorio superior en adultos 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 418,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 420,
                    "text": "7",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 595,
                    "end": 596,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas estructurales de los coronavirus"
        },
        {
            "text": "Estructuralmente los coronavirus son virus esf\u00e9ricos o pleom\u00f3rficos, cuyo di\u00e1metro var\u00eda de 80-120 nm. Diversos an\u00e1lisis por microscopia electr\u00f3nica han identificado la superficie del viri\u00f3n, descubriendo que son estructuras organizadas por proyecciones que a su vez est\u00e1n constituidas por tr\u00edmeros de la glicoprote\u00edna viral S (Spike) 8 . Adicionalmente, se han identificado otras proyecciones cortas formadas por d\u00edmeros de las prote\u00ednas HE (Hemaglutinina-Esterasa), la cual se ha observado en algunos beta-coronavirus 9 . Por su parte, la envoltura viral se encuentra reforzada por la glicoprote\u00edna de Membrana (M) (la m\u00e1s abundante en la superficie del viri\u00f3n), que se encuentra embebida en la membrana por 3 dominios transmembranales 10 . Otro componente estructural del viri\u00f3n es la prote\u00edna de Envoltura (E), una prote\u00edna de un tama\u00f1o peque\u00f1o que es altamente hidrof\u00f3bica y que se encuentra en una proporci\u00f3n menor que las dem\u00e1s 11 . Las prote\u00ednas virales de los coronavirus se encuentran embebidas en una membrana lip\u00eddica que es originada de la c\u00e9lula infectada. Internamente, la part\u00edcula viral est\u00e1 constituida por una prote\u00edna adicional conocida como Nucleoprote\u00edna (N), la cual se une al ARN viral en una estructura helicoidal similar a una cuerda con cuentas, protegiendo as\u00ed al ARN de su degradaci\u00f3n ( fig. 1A) 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 335,
                    "end": 336,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 521,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 740,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 935,
                    "end": 937,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1325,
                    "end": 1326,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1316,
                    "end": 1324,
                    "text": "fig. 1A)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Caracter\u00edsticas estructurales de los coronavirus"
        },
        {
            "text": "El genoma de los coronavirus es de ARN de hebra sencilla no segmentado y de polaridad positiva (+ssARN), que cuenta con un tama\u00f1o de 27 a 32 kilobases. El ARN gen\u00f3mico presenta modificaciones como poliadenilaciones en la regi\u00f3n 3' terminal; en cambio, la regi\u00f3n 5' terminal contiene una estructura tipo cap 12 . Dentro de este ARN existen m\u00faltiples marcos de lectura abiertos (6) (7) (8) (9) (10) (11) . El primer ORF codifica para aproximadamente 16 prote\u00ednas no estructurales, mientras que los ORF restantes codifican para prote\u00ednas accesorias y no estructurales ( fig. 1B) 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 383,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 387,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 391,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 396,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 401,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 578,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 567,
                    "end": 575,
                    "text": "fig. 1B)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Caracter\u00edsticas estructurales de los coronavirus"
        },
        {
            "text": "Los an\u00e1lisis de las secuencias del genoma del 2019-nCoV en comparaci\u00f3n con SARS-CoV son bastante similares, sin embargo, existen ciertas diferencias como la falta de la regi\u00f3n codificante para la prote\u00edna 8 a en 2019-nCoV, por lo que podr\u00eda tener una implicaci\u00f3n en una menor patog\u00e9nesis en comparaci\u00f3n con el SARS-CoV 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas estructurales de los coronavirus"
        },
        {
            "text": "Una inc\u00f3gnita que contin\u00faa siendo investigada es el reconocimiento del origen zoon\u00f3tico de dicho virus, pero debido a su estrecha similitud con los coronavirus de murci\u00e9lago, es probable que estos sean el reservorio primario del virus, pues con la reaparici\u00f3n de esta nueva clase de coronavirus se realizaron diversos estudios y se descubri\u00f3 que el 2019-nCoV es un 96% id\u00e9ntico a nivel del genoma a un coronavirus de murci\u00e9lago; el mismo estudio revel\u00f3 que dicho virus pertenece a la especie de SARS-CoV 15 . Es as\u00ed como se especula que el SARS-CoV se transmiti\u00f3 a los humanos de animales ex\u00f3ticos en mercados en el brote de hace 18 a\u00f1os 15 , mientras que el MERS-CoV se transmiti\u00f3 de los camellos a los humanos 16 . Los informes documentaron que muchos de los primeros pacientes identificados ten\u00edan como factor com\u00fan el contacto con un mercado de mariscos y animales, sin embargo, otros no establecieron contacto con dicho lugar en ning\u00fan momento, lo que evidencia la infecci\u00f3n limitada de persona a persona despu\u00e9s de identificar grupos de casos entre familias, as\u00ed como la transmisi\u00f3n de pacientes a trabajadores de la salud 17 . A su vez, un estudio publicado recientemente estim\u00f3 que un 95% de los casos de infecciones por 2019-nCoV en Wuhan presentaron s\u00edntomas antes del 12 de enero de 2020 18,19 , dato que asociado a su per\u00edodo de incubaci\u00f3n sugiere una alta posibilidad de riesgos de propagaci\u00f3n de la enfermedad relacionada con los viajes 20 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 506,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 640,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 714,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1129,
                    "end": 1131,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1451,
                    "end": 1453,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de la enfermedad se ha hecho como una neumon\u00eda inducida por virus con base en los s\u00edntomas cl\u00ednicos que observaron en los pacientes, similares a los de otros virus respiratorios, a su historia de exposici\u00f3n con otras personas con el virus, y la historia de visitas a zonas afectadas 7, 27 . A su vez, un estudio detallado de los primeros 99 pacientes atendidos en el Hospital Wuhan Jinyintan, que se llev\u00f3 a cabo del 1 al 20 de enero de 2020, arroj\u00f3 que de los 99 pacientes con neumon\u00eda 2019-nCoV, el 49% ten\u00edan antecedentes de exposici\u00f3n al mercado de mariscos de Huanan y el 51% ten\u00edan enfermedades cr\u00f3nicas. La edad promedio de estos pacientes fue de 55,5 a\u00f1os, incluidos 67 hombres y 32 mujeres, y el per\u00edodo de incubaci\u00f3n del virus se estim\u00f3 en entre 7 y 14 d\u00edas 27 . Los pacientes estudiados ten\u00edan manifestaciones cl\u00ednicas de fiebre (83%), tos (82%), dificultad para respirar (31%), dolor muscular (11%), confusi\u00f3n (9%), dolor de cabeza (8%), dolor de garganta (5%), rinorrea (4%), dolor en el pecho (2%), diarrea (2%), n\u00e1useas y v\u00f3mitos (1%). Seg\u00fan el examen por im\u00e1genes, el 75% de estos pacientes presentaron neumon\u00eda bilateral, el 14% mostr\u00f3 moteado m\u00faltiple y opacidad en vidrio esmerilado y el 1% ten\u00eda neumot\u00f3rax. Igualmente, el 17% desarroll\u00f3 s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda, y de ellos el 11% empeoraron en un corto per\u00edodo de tiempo y murieron por insuficiencia org\u00e1nica m\u00faltiple 23, 28 . A su vez, los leucocitos estaban por debajo del rango normal en el 9% de los pacientes y por encima del rango normal en el 24%, y el 38% de ellos ten\u00edan neutr\u00f3filos por encima del rango normal. Por su parte, los linfocitos y la hemoglobina estuvieron por debajo del rango normal en muchos pacientes, y las plaquetas estaban por debajo del rango normal en el 12% de ellos y por encima del rango normal en el 4%; 43 de estos pacientes ten\u00edan diferentes grados de anormalidad de la funci\u00f3n hep\u00e1tica, con alanina aminotransferasa (ALT) o aspartato aminotransferasa (AST) por encima del rango normal; y un paciente ten\u00eda da\u00f1o grave de la funci\u00f3n hep\u00e1tica 28, 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 300,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 303,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1422,
                    "end": 1425,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1426,
                    "end": 1428,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 2081,
                    "end": 2084,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 2085,
                    "end": 2087,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuadro cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Considerando los s\u00edntomas cl\u00ednicos de los pacientes, \u00bfc\u00f3mo se sabe cuando hablamos de un caso sospechoso, un caso probable o un caso confirmado de 2019-nCoV? Seg\u00fan la OMS: un caso sospechoso es un paciente con infecci\u00f3n respiratoria aguda grave (fiebre, tos, y que requiere ingreso al hospital) y sin otra etiolog\u00eda que explique completamente la presentaci\u00f3n cl\u00ednica, y un historial de viaje o residencia en China durante los 14 d\u00edas antes del inicio de los s\u00edntomas; o en su lugar, un paciente con alguna enfermedad respiratoria aguda y al menos uno de los siguientes puntos durante los 14 d\u00edas previos al inicio de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas: a) contacto con un caso confirmado o probable de infecci\u00f3n por 2019-nCoV, o si b) trabaj\u00f3 o asisti\u00f3 a un centro de atenci\u00f3n m\u00e9dica donde pacientes con 2019-nCoV confirmado o probable y pacientes con enfermedad respiratoria aguda estaban siendo tratados. Por otra parte, un caso probable es un paciente cuyas pruebas para 2019-nCoV no son concluyentes o se da positivo usando un ensayo para coronavirus y sin evidencia de laboratorio de otros pat\u00f3genos respiratorios. Finalmente, hablamos de un caso confirmado cuando el paciente tiene resultados de laboratorio positivos para la infecci\u00f3n 2019-nCoV, independientemente de los signos y s\u00edntomas cl\u00ednicos 30 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de los pacientes de acuerdo con sus s\u00edntomas cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "Entre las principales prioridades para facilitar las intervenciones de salud p\u00fablica en los pacientes se encuentra el diagn\u00f3stico de laboratorio. En el caso de una infecci\u00f3n +Model RCE-1815; No. of Pages 7 COVID-19, una emergencia de salud p\u00fablica mundial 5 respiratoria aguda, la RT-PCR se utiliza com\u00fanmente para identificar virus causales de secreciones respiratorias 30, 31 . La prueba para la detecci\u00f3n de la secuencia del gen de la envoltura viral ha sido implementada eficazmente por 35 laboratorios, sin embargo, el algoritmo diagn\u00f3stico emplea otras secuencias del genoma viral para confirmar positividad para 2019-nCoV al detectar secuancias del gen de la ARN polimerasa viral y la Nucleoprote\u00edna 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 371,
                    "end": 374,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 377,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas cl\u00ednicas para el diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Otras muestras a recolectar son: a) Extracci\u00f3n de ARN de muestras cl\u00ednicas con el sistema MagNA Pure 96. b) Material respiratorio (nasofar\u00edngeo e hisopo orofar\u00edngeo en pacientes ambulatorios y esputo [si se presenta] y/o aspirado endotraqueal o lavado broncoalveolar en pacientes con enfermedad respiratoria severa) 33 . c) Suero para pruebas serol\u00f3gicas, muestra aguda y muestra convaleciente (adicional a materiales respiratorios) 33 Los objetivos de las pruebas de diagn\u00f3stico son detectar las causas frecuentes de neumon\u00eda temprana, para apoyar actividades de control de enfermedades y trabajar con laboratorios de referencia que pueden realizar la detecci\u00f3n de pancoronavirus y secuenciaci\u00f3n dirigida 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 435,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas cl\u00ednicas para el diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las recomendaciones est\u00e1ndar dictadas por la OMS para prevenir la propagaci\u00f3n de la infecci\u00f3n incluyen: lavarse las manos regularmente, especialmente despu\u00e9s del contacto con personas enfermas o su entorno, cubrirse la boca y la nariz al toser y estornudar, cocinar bien la carne y los huevos, evitar el contacto cercano con cualquier persona que presente s\u00edntomas de enfermedades respiratorias (tos y estornudos), evitar viajar a las ciudades y \u00e1reas afectadas, y evitar el contacto cercano con animales vivos o muertos de granja o salvajes. En el caso de los viajeros con s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria aguda, deben practicar la etiqueta de la tos (mantener la distancia, cubrirse la boca al toser y estornudar con pa\u00f1uelos desechables o ropa y lavarse las manos adecuadamente) 7, 34, 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 784,
                    "end": 786,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 790,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 793,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aquellas personas que hayan tenido contacto con casos de pacientes que hayan sido catalogados como probables y/o confirmados de 2019-nCoV deben ser monitorizados durante 14 d\u00edas desde el \u00faltimo contacto que tuvieron con ellos sin protecci\u00f3n y deben limitar los traslados a lugares fuera de su lugar de residencia para evitar una posible propagaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una de las medidas preventivas m\u00e1s utilizadas es el uso de cubrebocas, pero \u00bfpueden detener la propagaci\u00f3n? Las mascarillas quir\u00fargicas para el p\u00fablico no son una protecci\u00f3n 100% efectiva contra los virus o bacterias transportadas en el aire, dado que no cuentan con un filtro de aire adecuado y dejan los ojos expuestos, y aunque podr\u00edan ayudar a reducir el riesgo de contraer el virus mediante estornudos o tos ajenos, lo \u00f3ptimo es el uso de los respiradores que tienen un filtro de aire especializado, ya que est\u00e1n dise\u00f1ados espec\u00edficamente para proteger a una persona contra part\u00edculas potencialmente peligrosas que se encuentren en el aire, es decir, las mascarillas FFP, de las cuales existen 3 tipos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Mascarilla FFP1: filtra aproximadamente el 78% de las part\u00edculas del aire, por lo que protege de residuos no t\u00f3xicos y no fibrog\u00e9nicos de polvo o aerosoles, y previene la inhalaci\u00f3n de residuos y olores molestos. \u2022 Mascarilla FFP2: filtra aproximadamente el 92% de las part\u00edculas del aire, y protege de residuos no t\u00f3xicos y elementos fibrog\u00e9nicos, evitando la inhalaci\u00f3n de fluidos t\u00f3xicos de polvo, aerosoles y humos. \u2022 Mascarilla FFP3: filtra el 98% de las part\u00edculas del aire, protegi\u00e9ndonos frente a tipos venenosos y t\u00f3xicos de polvo, humo y aerosoles, as\u00ed como bacterias, virus y esporas de hongos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La OMS recomienda que para procedimientos de aislamiento o con posible generaci\u00f3n de aerosoles infecciosos (tuberculosis, sarampi\u00f3n, varicela, SRAS. . .) se haga uso de un respirador con una eficiencia de filtraci\u00f3n de al menos el 95% para part\u00edculas de 0,3 m de di\u00e1metro, lo que equivale a una mascarilla N95 seg\u00fan la normativa americana NIOSH, pero como la normativa americana no equivale a la europea, este nivel de protecci\u00f3n para la poblaci\u00f3n en general se encuentra entre la FFP2 y FFP3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En general, el uso de m\u00e1scaras solo se recomienda cuando existe exposici\u00f3n con pacientes con enfermedades respiratorias, como es hospitales y consultorios. Se deben seguir estrictamente los lineamientos de uso de las m\u00e1scaras, cuando se expone la persona a pacientes infectados, pues la mala manipulaci\u00f3n y contacto de las manos con los ojos y con el lado externo de la m\u00e1scara aumentan los riesgos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Cualquier persona que haya tenido contacto con enfermos y que cumpla las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la enfermedad se convierte en un caso sospechoso y debe ser confirmado mediante pruebas de laboratorio 30 . La OMS solicita que las autoridades nacionales denuncien casos confirmados de nueva infecci\u00f3n por coronavirus dentro de las 24 h de identificaci\u00f3n, proporcionando el conjunto m\u00ednimo de datos del paciente 30 . En el caso de M\u00e9xico, ante la presencia de signos y s\u00edntomas de la enfermedad, puede comunicarse a la Unidad de Inteligencia Epidemiol\u00f3gica y Sanitaria (UIES), las 24 h del d\u00eda, los 7 d\u00edas de la semana, al n\u00famero 800 0044 800. En Espa\u00f1a deben comunicarse en Madrid con el Ministerio de Sanidad al n\u00famero de tel\u00e9fono 91 596 10 00 o al Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria, al 91 338 00 00.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 206,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 415,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfA qui\u00e9n notificar cuando existe sospecha de infecci\u00f3n o casos confirmados?"
        },
        {
            "text": "Entre tanto, numerosos laboratorios de investigaci\u00f3n en la actualidad buscan un tratamiento que elimine la infecci\u00f3n por el MERS-CoV, ya sea con medicamentos que ya formen parte de la industria farmac\u00e9utica y sean empleados para otras enfermedades, o bien buscando nuevas alternativas m\u00e1s espec\u00edficas del virus, pues no se dispone actualmente de vacuna alguna ni de tratamiento espec\u00edfico, aunque hay varias vacunas y tratamientos espec\u00edficos en fase de desarrollo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "A pesar del poco tiempo, se prev\u00e9 que haya una vacuna lista para probar en animales aproximadamente en un mes, y en 3 meses podr\u00eda estar lista para las personas. Por ahora, el tratamiento es \u00fanicamente de apoyo y depende del estado cl\u00ednico del paciente 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 255,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los antivirales de amplio espectro, como el remdesivir, el lopinavir/ritonavir y el interfer\u00f3n beta, han demostrado ser prometedores contra el MERS-CoV en modelos animales y se est\u00e1 evaluando su actividad contra el actual 2019-nCoV 36 . Adem\u00e1s, cient\u00edficos del Centro de Investigaci\u00f3n de Vacunas del Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infecciosas de Washington DC han utilizado enfoques de plataformas de vacunas de \u00e1cido nucleico para contrarrestar la afecci\u00f3n 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La OMS se encuentra colaborando con especialistas en salud p\u00fablica y sanidad animal, cl\u00ednicos y cient\u00edficos internacionales, para reunir e intercambiar datos cient\u00edficos que permitan conocer mejor el virus y la enfermedad que provoca; un ejemplo de estos datos son la identificaci\u00f3n de las nuevas rutas de secreci\u00f3n en pacientes infectados. De igual manera, se han enfocado en determinar las prioridades de respuesta a los brotes, las estrategias terap\u00e9uticas de tratamiento y los enfoques de la atenci\u00f3n cl\u00ednica. Existen an\u00e1lisis que sugieren que algunos anticuerpos monoclonales espec\u00edficos de SARS-CoV pueden ser efectivos para neutralizar el 2019-nCoV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Ciertamente, es tarea de todos contribuir para detener los brotes que han surgido en tan poco tiempo; por ello se aconseja a la poblaci\u00f3n en general que siga todas las recomendaciones para prevenir el contagio, y aunque los n\u00fameros fuera de China son relativamente bajos en comparaci\u00f3n con los n\u00fameros dentro de ella, cada pa\u00eds debe estar preparado para cualquier situaci\u00f3n relacionada con este virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Todos los autores declaran que no existieron conflictos de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Note from the editors: novel coronavirus (2019-nCoV)",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Team",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30183--30188",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "https:/www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.3.2001231"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "China coronavirus: WHO declares international emergency as death toll exceeds 200",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahase",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.m408"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Coronavirus infectionsmore than just the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Paules",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "707--715",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1136/bmj.m408"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Host factors in coronavirus replication",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "De Wilde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Snijder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kikkert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Hemert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Curr Top Microbiol Immunol",
            "volume": "419",
            "issn": "",
            "pages": "1--42",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/82"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The molecular biology of coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Masters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Adv Virus Res",
            "volume": "66",
            "issn": "06",
            "pages": "66005--66008",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0065-3527"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Human coronavirus: host-pathogen interaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Annu Rev Microbiol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "529--57",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0065-3527(06)66005-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Emerging coronaviruses: Genome structure, replication, and pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "418--441",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1146/annurev-micro-020518-115759"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Association of the infectious bronchitis virus 3 c protein with the virion envelope",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Inglis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Virology",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "911--918",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1002/jmv.25681"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "From SARS to MERS, thrusting coronaviruses into the spotlight",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/0042-6822(91)90572-s"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Origin and evolution of pathogenic coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Nat Rev Microbiol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "181--92",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3390/v11010059"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Commentary genome composition and divergence of the novel coronavirus (2019-nCoV) originating in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Ding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Cell Host Microbe",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/s41579-018-0118-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "A pneumonia outbreak associated with a new coronavirus of probable bat origin",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X-G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Nature",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.chom.2020.02.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "SARS and MERS: Recent insights into emerging coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Wit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Doremalen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Falzarano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Munster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Nat Rev Microbiol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "523--527",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/s41586-020-2012-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "New China virus: Five questions scientists are asking",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Callaway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cyranoski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/nrmicro.2016.81"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Pneumonia of unknown etiology in Wuhan, China: Potential for international spread via commercial air travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Bogoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Watts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas-Bachli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Kraemer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/jtm/taaa008"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Nowcasting and forecasting the Wuhan 2019-nCoV outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30260--30269",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1093/jtm/taaa008"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Preliminary estimation of the basic reproduction number of novel coronavirus (2019-nCoV) in China, from 2019 to 2020: A datadriven analysis in the early phase of the outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Musa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "214--221",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30260-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Another decade another coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "760--762",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMe2001126"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Middle East respiratory syndrome coronavirus: risk factors and determinants of primary, household, and nosocomial transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Azhar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Memish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "217--244",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMe2001126"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Host determinants of MERS-CoV transmission and pathogenesis. Viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Widagdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Na",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayudhya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hundie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Haagmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S1473-3099(18)30127-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "COVID-19, una emergencia de salud p\u00fablica mundial 7",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "OMS. Myth busters",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "New coronavirus: new challenges for pediatricians",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "World J Pediatr",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12519-020-00346-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Discovery of a novel coronavirus associated with the recent pneumonia outbreak in humans and its potential bat origin",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X-G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s12519-020-00346-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "The next big threat to global health? 2019 novel coronavirus (2019-nCoV): What advice can we give to travellers? Interim recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Biscayart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Angeleri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lloveras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlagenhauf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Morales",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "American society for Travel Medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1101/2020.01.22.914952"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Epidemiological and clinical characteristics of 99 cases of 2019 novel coronavirus pneumonia in Wuhan, China: a descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30211--30218",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.tmaid.2020.101567"
                ]
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Surveillance for human infection with novel coronavirus (2019-nCoV)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Oms",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30211-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Laboratory readiness and response for novel coronavirus (2019-nCoV) in expert laboratories in 30 EU/EEA countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Landt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Molenkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Meijer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2807/1560-7917.ES.2020.25.3.2000045.32"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Laboratory testing for 2019 novel coronavirus (2019-nCoV) in suspected human cases",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "OMS",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.6.2000082"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "WHO advice for international travel and trade in relation to the outbreak of pneumonia caused by a new coronavirus in China",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Viral shedding patterns of coronavirus in patients with probable severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pkc",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lkl",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Act",
                    "middle": [],
                    "last": "Lo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "16255--16262",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(04"
                ]
            }
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Comparative therapeutic efficacy of remdesivir and combination lopinavir, ritonavir, and interferon beta against MERS-CoV",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sheahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sims",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Leist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00e4fer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Won",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Commun",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(04)16255-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Novel vaccine technologies essential components of an adequate response to emerging viral diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mascola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "319",
            "issn": "",
            "pages": "1431--1433",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/s41467-019-13940-6"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": ",21 . Propagaci\u00f3n del 2019-nCoV. Se tienen diferentes hip\u00f3tesis sobre la transmisi\u00f3n de animal a humano, la m\u00e1s fuerte es que su origen proviene de murci\u00e9lagos; mientras que la transmisi\u00f3n entre humanos se ha reportado por v\u00eda respiratoria, por lo que eleva m\u00e1s f\u00e1cilmente el contagio entre las poblaciones. El cuadro sintom\u00e1tico es muy com\u00fan con fiebre, tos, dolor muscular y problemas respiratorios, entre otros. f\u00e1cilmente26 . Sin embargo, se ha observado una severidad menor y una mortalidad extremadamente baja.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}