{
    "paper_id": "93a7d7fa0ec9d06a5ee75469e57fc000272b9259",
    "metadata": {
        "title": "Pneumopathies dites atypiques \u00e0 coronavirus Atypical pneumonia caused by coronavirus",
        "authors": [
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Pariente",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pneumologie et r\u00e9animation",
                    "institution": "h\u00f4pital Bichat",
                    "location": {
                        "addrLine": "46, rue Henri-Huchard",
                        "postCode": "75018",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La nouvelle pneumopathie, appel\u00e9e pneumonie atypique, rev\u00eat dans 20 % de cas l'aspect d'une forme grave (severe acute respiratory syndrome, SARS). C'est parmi ces cas que l'on trouve surtout les 5 % de mortalit\u00e9. C'est le diagnostic et le traitement tardif qui entra\u00eenent ces formes s\u00e9v\u00e8res. Il faut donc traiter t\u00f4t en se fondant sur le tableau clinique, la notion de contage, l'identification du virus. ribavirine et cortico\u00efdes en sont les \u00e9l\u00e9ments principaux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract A new respiratory illness, designated as atypical pneumonia, produces in 20% of the cases a much more serious disease termed severe acute respiratory syndrome (SARS), which can be fatal in 5% of the cases. Delayed diagnosis and treatment are the underlying causes for the development of SARS. Measures for the management of the disease should be taken swiftly, based on clinical symptoms, definite contact and isolation of the virus. Current treatment of SARS involves antiviral agents, such as ribavirin, and corticosteroids.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Une d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb s\u00e9v\u00e8re (severe acute respiratory syndrome, SARS) a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment rapport\u00e9e, identifiant ainsi une maladie infectieuse respiratoire nouvelle. Elle est hautement contagieuse, de morbidit\u00e9 et de mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les premiers cas ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s \u00e0 Hongkong en novembre 2002 et d\u00e9j\u00e0, en avril 2003, 842 cas \u00e9taient publi\u00e9s dans cette ville. Il y eut 22 d\u00e9c\u00e8s sur ce chiffre, ce qui est inf\u00e9rieur \u00e0 3 %, mais cela permit aux autorit\u00e9s de prendre des mesures pour \u00e9viter la propagation trop rapide de la maladie. La maladie s'est r\u00e9pandue n\u00e9anmoins dans le monde, certain pays ont \u00e9t\u00e9 peu atteints (France) alors que d'autres l'ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus. C'est le cas du Canada (Toronto). 1 \u00c9pid\u00e9miologie L'\u00e9tude la plus compl\u00e8te a \u00e9t\u00e9 celle Matukas 1 au Canada qui a port\u00e9 sur 144 cas, avec une description compl\u00e8te des modes de contamination possibles. Leur r\u00e9daction internationale est en anglais.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Peiris, \u00e0 Hongkong, en a rapport\u00e9 50 cas. Il a d\u00e9j\u00e0, 2 mois auparavant, d\u00e9crit les modes de transmission possible 2 et la s\u00e9m\u00e9iologie clinique et biologique ; ce premier article d'avril 2003, faisait d\u00e9j\u00e0 un point tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9, 6 mois apr\u00e8s la description de la maladie. Le virus \u00e9tait identifi\u00e9, la polymerase chain reaction (PCR) permettait de le trouver et donc de faire un diagnostic de certitude.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Ces deux articles ont permis la bonne connaissance de la maladie. De telle sorte que les \u00e9pid\u00e9miologistes, qui ont \u00e9tabli un mod\u00e8le pour comprendre la rapidit\u00e9 de la propagation de l'\u00e9pid\u00e9mie dans le monde, s'en sont inspir\u00e9s. 3 Actuellement, gr\u00e2ce aux mesures prises, on peut consid\u00e9rer que la De m\u00eame, la voie de propagation habituelle a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e. La propagation s'effectue par les gouttelettes de Pfl\u00fcgger, \u00e9mises en parlant ou toussant, ou par les f\u00e8ces, o\u00f9 des virus sont tr\u00e8s habituellement identifi\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 228,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Au pr\u00e9alable, il faut remarquer que le terme de pneumopathie atypique d\u00e9signait, il n'y a pas si longtemps, les pneumopathies virales en g\u00e9n\u00e9ral que l'on diff\u00e9renciait ainsi des pneumopathies bact\u00e9riennes. La symptomatologie et la radiologie en \u00e9taient diff\u00e9rentes. L'\u00e9chec des antibiotiques les r\u00e9unissait.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude clinique"
        },
        {
            "text": "Ici, ce terme a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour des pneumopathies virales, qui avaient 20 % de formes graves et entre 2 et 5 % de formes mortelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude clinique"
        },
        {
            "text": "Les formes habituelles se r\u00e9v\u00e8lent par :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 de la fi\u00e8vre ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 une toux g\u00e9n\u00e9ralement s\u00e8che ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 des myalgies ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 une dyspn\u00e9e. Ce sont l\u00e0 les sympt\u00f4mes observ\u00e9s dans plus de la moiti\u00e9 des cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude clinique"
        },
        {
            "text": "Radiologiquement, les images sont tr\u00e8s diverses :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 localis\u00e9es ou diffuses ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude clinique"
        },
        {
            "text": "\u2022 uni-ou souvent bilat\u00e9rales : au maximum, dans les formes graves, elles atteignent les deux poumons ; \u2022 \u00e0 limites floues et ne respectant aucune structure anatomique ; \u2022 tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, \u00e9chappant \u00e0 toute syst\u00e9matisation. D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on est frapp\u00e9 par la discr\u00e9tion des signes physiques, qui s'oppose \u00e0 l'\u00e9tendue des signes radiologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude clinique"
        },
        {
            "text": "Les signes les plus fr\u00e9quents sont :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologie"
        },
        {
            "text": "\u2022 une \u00e9l\u00e9vation de la lacticod\u00e9shydrog\u00e9nase ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologie"
        },
        {
            "text": "\u2022 une hypocalc\u00e9mie ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologie"
        },
        {
            "text": "\u2022 une lymphop\u00e9nie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biologie"
        },
        {
            "text": "Il comprend la ribavirine, antiviral d'autant plus efficace qu'il est administr\u00e9 plus t\u00f4t. Les malades trait\u00e9s pr\u00e9cocement ne sont pas d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Les effets secondaires en sont nombreux. Le traitement comprend aussi et surtout l'h\u00e9molyse. Le plus souvent une corticoth\u00e9rapie y est associ\u00e9e, sans que son efficacit\u00e9 soit certaine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Ainsi sur les 144 cas de Toronto, 29 ont eu des formes graves et qui ont n\u00e9cessit\u00e9 la r\u00e9animation. Cette r\u00e9animation s'accompagnait ou non de ventilation m\u00e9canique. C'est parmi ceux qui ont eu besoin de ventilation m\u00e9canique, qu'il y a eu huit morts, soit 6,5 %, chiffre le plus \u00e9lev\u00e9 de toutes les s\u00e9ries.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "L'autre facteur de risque certain est le diab\u00e8te, et bien s\u00fbr les \u00e2ges extr\u00eames de la vie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "D\u00e8s l'arriv\u00e9e des patients \u00e0 l'h\u00f4pital, le virus doit \u00eatre recherch\u00e9. Directement dans les produits d'expectoration, ou surtout par la PCR qui est tr\u00e8s utile et donne des r\u00e9sultats pr\u00e9coces \u00e0 la diff\u00e9rence des m\u00e9thodes s\u00e9rologiques conventionnelles. Or, le diagnostic pr\u00e9coce est essentiel. Il n'y a pas de risque de d\u00e9c\u00e8s pour les patients trait\u00e9s t\u00f4t. Les d\u00e9c\u00e8s se voient dans les formes tardivement trait\u00e9es, ou chez les immunod\u00e9prim\u00e9s et les \u00e2ges extr\u00eames de la vie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Les recommandations sur la mani\u00e8re d'arriver au diagnostic et au traitement des SARS \u00e0 coronavirus 4 insistent sur le fait qu'au d\u00e9but surtout, ces malades paraissaient bien porteurs d'une pneumopathie virale, et que la n\u00e9gativit\u00e9 des recherches pour les virus grippaux, les virus syncytiaux et les rhinovirus conduisait \u00e0 rechercher et \u00e0 traiter le coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Pour arriver au diagnostic, ils insistent sur le contage r\u00e9cent, moins de 10 j, qui leur para\u00eet essentiel (Figs. 1, 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 106,
                    "end": 118,
                    "text": "(Figs. 1, 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Une liste des sympt\u00f4mes rencontr\u00e9s a pu \u00eatre \u00e9tablie \u00e0 propos des cas publi\u00e9s (Tableaux 1 et 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Au total le diagnostic repose sur trois \u00e9l\u00e9ments :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 le contage en milieu professionnel ou dans le milieu familial : d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une enqu\u00eate sur l'entourage ; \u2022 le diagnostic de pneumopathie virale, qui est souvent fait, mais pour penser au coronavirus, la n\u00e9gativit\u00e9 des recherches portant sur les autres virus habituels, la notion de contage suffit souvent pour instituer le traitement pr\u00e9cocement ; \u2022 la recherche du virus dans les pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s, la s\u00e9rologie virale et surtout par la PCR qui identifieront le virus. Il faut remarquer dans ce groupe de coronavirus, les groupes 229 E et OC 43, qui sont responsables du \u00abcommon cold \u00bb anglais, autrement dit, le rhume. Celui-ci n'entra\u00eene que rarement, chez les enfants du 1 er \u00e2ge, les vieillards ou les immunod\u00e9prim\u00e9s, de v\u00e9ritables pneumopathies. Il peut en revanche \u00eatre neuropathog\u00e8ne et il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les cerveaux de sujets souffrant de scl\u00e9rose en plaques. L'identification du virus est r\u00e9cente et encore plus r\u00e9cemment se posait le probl\u00e8me de son r\u00f4le exclusif dans ce syndrome : en effet, nombre de viroses respiratoires peuvent donner des syndromes de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb chez les adultes sains. De nombreux articles posent ce probl\u00e8me, afin de valider les mesures prophylactiques n\u00e9cessaires pour circonscrire l'\u00e9pid\u00e9mie. 5, 6, 7 Ils soulignent qu'un certain nombre des patients ont eu une pneumopathie bact\u00e9rienne associ\u00e9e. Les l\u00e9sions anatomiques, surtout bronchiques : desquamation de l'\u00e9pith\u00e9lium ciliaire, pertes des cils, m\u00e9tapla-sies squameuses, n'ont rien de sp\u00e9cifique. Certes, le microscope \u00e9lectronique identifie le virus dans le cytoplasme des \u00e9pith\u00e9liums ciliaires. La rate \u00e0 l'autopsie montre une atrophie de la pulpe blanche. Tout cela constitue des arguments de pr\u00e9somption, mais non de certitude. N\u00e9anmoins, il est admis que la pr\u00e9sence du coronavirus est suffisante. Les analyses s\u00e9quentielles l'ont trouv\u00e9 dans l'aspiration bronchique, les biopsies de la muqueuse nasale, mais \u00e9galement parfois dans les excr\u00e9ments, sans que cela prouve forc\u00e9ment que ce soit l\u00e0 une voie de contamination.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1273,
                    "end": 1275,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1276,
                    "end": 1278,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1279,
                    "end": 1280,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "L'identification du virus \u00e0 partir des la muqueuse nasale, montre bien qu'il s'agit d'un coronavirus (identifi\u00e9 par 60 % de s\u00e9quences nucl\u00e9otidiques environ). Le virus identifi\u00e9 par PCR montre une s\u00e9quence de 300 nucl\u00e9otides de longueur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Son identification a \u00e9t\u00e9 faite au sein du groupe des coronavirus. Ce groupe poss\u00e8de un certain nombre de maladies humaines ou animales, de la plus b\u00e9nigne (simple rhume) \u00e0 la plus grave (processus enc\u00e9phalique). 1 Sa connaissance a permis une prophylaxie efficace :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 213,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 isolement des malades ; \u2022 traitement le plus pr\u00e9coce possible ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 isolement des personnes suspectes d'avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es : les traiter au moindre doute, m\u00eame sans preuves virologiques et malgr\u00e9 la toxicit\u00e9 de la ribavirine. Il faut savoir que la p\u00e9riode d'incubation peut aller jusqu'\u00e0 10 j. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2809",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Guan Y, members of Sars group. Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1325",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Modeling the SARS epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gay",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Epidemiology",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "1884--1885",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Guideline on management of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1313--1315",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Lung pathology of fatal severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nicholls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1773--1778",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1967--1976",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The genome sequence of the SARSassociated coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Astell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brooks-Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Butterfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "1399--1404",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Adresse e-mail : floriane.espenel@bch.ap-hop-paris.fr (R. Pariente).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Arbre diagnostique pour des patients ayant eu un contage certain au cours des 10 jours pr\u00e9c\u00e9dents. Pr\u00e9sence de fi\u00e8vre, de toux, de dyspn\u00e9e, et autres sympt\u00f4mes compatibles avec la maladie Absence de sympt\u00f4mes et radiolgraphie normale Traiter et d\u00e9conseiller les repas lourds Si l'am\u00e9lioration se confirme au 3 e jour lib\u00e9rer le malade Rassurer le malade et le surveiller Conseils pour \u00e9viter la contamination par la salive Inexistants S'il existe de la fi\u00e8vre Sympt\u00f4mes cliniques compatibles avec un SRAS Patient n'ayant pas eu de contact d\u00e9fini dans les 10 jours pr\u00e9c\u00e9dents Pr\u00e9sents Arbre diagnostique concernant des patients pour lesquels le contage au cours des 10 jours pr\u00e9c\u00e9dents n'est pas certain (d'apr\u00e8s 4 ).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "www.elsevier.com/locate/emcpn maladie est en r\u00e9gression. En effet, en \u00e9tablissant que 70 % des cas atteignaient les personnels soignants et 30 % la contamination familiale, les efforts ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite canalis\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tableau 1 Liste des sympt\u00f4mes rencontr\u00e9s.Tableau 2 Signes biologiques.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}