{
    "paper_id": "9596b028de54b9295b166fceed9fea4979046e23",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS G Model",
        "authors": [
            {
                "first": "Jordi",
                "middle": [],
                "last": "Reina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ernest",
                "middle": [],
                "last": "Sala",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pablo",
                "middle": [],
                "last": "Fraile",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Son Espases",
                    "location": {
                        "settlement": "Palma de Mallorca",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Reina J, et al. Etiolog\u00eda viral de las exacerbaciones de los pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica en la \u00e9poca invernal. Med Clin (Barc). 2019. https://doi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) es un proceso inflamatorio cr\u00f3nico que va alterando la capacidad funcional de los pacientes. Se calcula que es la cuarta causa de muerte en el mundo y que afecta al 2,4% de la poblaci\u00f3n 1 . Los procesos de exacerbaci\u00f3n (AEPOC) constituyen la principal complicaci\u00f3n de esta enfermedad, ya que van deteriorando la funci\u00f3n pulmonar. Estos procesos agudos tienen causas multifactoriales, entre las que se encuentran las infecciones v\u00edricas, especialmente durante la \u00e9poca invernal 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica producida por la infecci\u00f3n viral y la estimulaci\u00f3n de la IL-8 y otras citocinas parecen ser los causantes del proceso de AEPOC y de las lesiones pulmonares 3 . La participaci\u00f3n de los virus en estos procesos se hab\u00eda subestimado hasta ahora debido a las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n utilizadas; la utilizaci\u00f3n actual de t\u00e9cnicas moleculares ha demostrado su papel principal en estos episodios. De este modo, con esta tecnolog\u00eda, en diferentes estudios se ha demostrado la participaci\u00f3n viral en entre el 30 y el 40% de los casos de AEPOC, en los que est\u00e1n implicados, preferentemente, el rinovirus, la gripe y el virus respiratorio sincitial (VRS) 3, 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 664,
                    "end": 666,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La incorporaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas moleculares en el diagn\u00f3stico de las infecciones v\u00edricas nos ha permitido estudiar la participaci\u00f3n de ellos en los procesos agudos de AEPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se presenta un estudio prospectivo realizado durante la \u00e9poca invernal de mayor prevalencia de este tipo de infecciones (de octubre de 2018 a febrero de 2019). Durante el per\u00edodo de estudio se ha analizado a 187 pacientes (79% hombres) que acud\u00edan a urgencias con un cuadro de exacerbaci\u00f3n o reagudizaci\u00f3n (tos, expectoraci\u00f3n y dificultad respiratoria) de su EPOC previamente diagnosticada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A cada uno de ellos se les tom\u00f3 un solo frotis far\u00edngeo que fue utilizado para la detecci\u00f3n de bacterias y virus. Los virus se estudiaron mediante una RT-PCR comercial en tiempo real (Allplex Respiratory Assay, Seegen, Corea del Sur) que detecta de forma simult\u00e1nea y diferencial 16 virus distintos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En estos 187 pacientes se detectaron 104 muestras positivas (55,6%), que correspondieron a virus solos (78; 41,7%), a bacterias solas (19; 10,1%) y a virus y bacterias conjuntamente (7; 3,7%). Es decir, los virus representaron el 45,4% (85 casos) de todos los procesos respiratorios de estos pacientes. Se han observado diferencias en la etiolog\u00eda viral en cada uno de los meses estudiados: fue del 36,6% en noviembre y del 69,7% en diciembre. Del mismo modo, tambi\u00e9n ha variado el porcentaje de participaci\u00f3n de los virus como \u00fanica causa en las AEPOC: fue del 60% en octubre y del 94,4% en febrero.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los principales virus detectados han sido rinovirus (30,5%), gripe A (H3N2) (28,2%), VRS-B (22,3%), coronavirus (16,4%), adenovirus (1,1%) y metapneumovirus (1,1%). Las bacterias detectadas preferentemente fueron P. aeruginosa y H. influenzae y, de las 7 asociaciones virus-bacterias, el rinovirus represent\u00f3 la mayor\u00eda de ellas (57%). Cinco pacientes (5,8%) con infecci\u00f3n gripal A (H3N2) precisaron de ingreso en la UCI; ning\u00fan paciente falleci\u00f3 a consecuencia de la infecci\u00f3n viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En un reciente metaan\u00e1lisis sobre la prevalencia de las infecciones v\u00edricas en las AEPOC se constata que hasta en el 50% de los casos puede detectarse alg\u00fan virus si se utilizan t\u00e9cnicas moleculares [1] [2] [3] [4] . En nuestro estudio la positividad global para los virus fue del 45,4%, valor est\u00e9 que est\u00e1 dentro del rango comunicado. En nuestro caso, y de forma simult\u00e1nea, tambi\u00e9n hemos estudiado la presencia de bacterias, aunque han representado tan solo el 10,1% de los casos; no se puede descartar que sean simples colonizadores o verdaderos pat\u00f3genos 2,5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 202,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 206,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 214,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los rinovirus han sido los virus m\u00e1s detectados, lo que coincide con otros estudios que los sit\u00faan hasta en el 58% 1,2 , aunque en la \u00e9poca invernal se produce una elevada circulaci\u00f3n de estos virus asociados a los resfriados comunes. Como era de esperar, los virus gripales, en este caso el circulante A (H3N2), y el VRS han sido los causantes del 50,5% de los casos de AEPOC. Datos de distribuci\u00f3n etiol\u00f3gica viral parecidos a los nuestros han sido ya descritos, aunque con variaciones dependientes del tipo gripal circulante en una determinada epidemia invernal [1] [2] [3] [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 565,
                    "end": 568,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 576,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 580,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La identificaci\u00f3n r\u00e1pida de la etiolog\u00eda viral de los casos de AEPOC evita la administraci\u00f3n innecesaria de antibi\u00f3ticos y adelanta el buen pron\u00f3stico evolutivo. De los principales virus implicados, solo la gripe podr\u00eda evitarse mediante la vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica de estos pacientes en cada temporada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los autores no presentan ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Worldwide prevalence of viral infection in AECOPD patients: A metaanalysis. Microbial Path",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jafarinejad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moghoofei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mostafaei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salimian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jamalkandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmadi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "190--196",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.micpath.2017.10.021"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Acute COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "157--63",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.micpath.2017.10.021"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Viral infection is associated with an inceased proinflammatory response in chronic obstructuve pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Almansa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Socias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Andaluz-Ojeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Loeches",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bobillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Viral Immunol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "249--53",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.ccm.201311001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Respiratory viral infections in chronic lung diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Britto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brady",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "De La Cruz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "87--96",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1089/vim.2011.0095"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Lower airway viirology in health and disease. From invaders to symbionts",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jankauskaite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Miseviciene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaideliene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kevalas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Medicina",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/medicina54050072"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "viral de las exacerbaciones de los pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica en la \u00e9poca invernal Viral etiology of exacerbations of patients with chronic obstructive pulmonary disease during the winter season Sr. Director:",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}