{
    "paper_id": "960e1855b3b8b29833808ddb6bf27d75915448b3",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect Amylo\u00efdose f\u00e9line \u00e0 expression h\u00e9patique chez 2 chats \u0b1d Hepatic amyloidosis in two cats",
        "authors": [
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Derr\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Clinique v\u00e9t\u00e9rinaire Herm\u00e8s/Plage",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, promenade Georges-Pompidou",
                        "postCode": "13008",
                        "settlement": "Marseille",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Vanbrugghe",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Clinique v\u00e9t\u00e9rinaire Herm\u00e8s/Plage",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, promenade Georges-Pompidou",
                        "postCode": "13008",
                        "settlement": "Marseille",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": "bvanbrugghe@yahoo.fr"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Re\u00e7u le 31 juillet 2013 ; accept\u00e9 le 6 f\u00e9vrier 2014 MOTS CL\u00c9S Amylo\u00efdose ; Prot\u00e9ine amylo\u00efde A ; Rupture h\u00e9patique ; R\u00e9nal R\u00e9sum\u00e9 L'amylo\u00efdose h\u00e9patique est une maladie tr\u00e8s rare et fatale, touchant le Sharpe\u00ef dans l'esp\u00e8ce canine et principalement les races Siamois, Abyssin et Orientaux dans l'esp\u00e8ce f\u00e9line. Un ph\u00e9nom\u00e8ne inflammatoire chronique est le plus souvent \u00e0 l'origine d'un d\u00e9p\u00f4t de substance amylo\u00efde au sein des organes, en particulier les reins et le foie ; l'infiltration d'amylo\u00efde peut \u00eatre majeure et conduire \u00e0 des signes cliniques d'insuffisance r\u00e9nale et/ou h\u00e9patique. Ces sympt\u00f4mes sont peu sp\u00e9cifiques, le diagnostic est souvent tardif et le pronostic sombre. Les traitements sont peu efficaces \u00e0 ce jour.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Summary Hepatic amyloidosis is a very rare and fatal disease, affecting Sharpe\u00ef in canine species and mainly the races Siamese, Abyssinian and oriental in the feline species. Most frequently, an inflammatory chronic phenomenon is at the origin of the warehouse of amyloid substance in organs, in particular in liver and kidney, until the complete invasion of the organ, causing then clinical signs of hepatic and/or renal insufficiency. The clinical signs are little specific and when the disease is discovered, the life expectancy is very limited. Treatments are poorly effective at this day. \u0b1d Cr\u00e9dits de formation continue. -La lecture de cet article ouvre droit \u00e0 0,05 CFC. La d\u00e9claration de lecture, individuelle et volontaire, est \u00e0 effectuer aupr\u00e8s du CNVFCC (cf. sommaire).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "L'amylo\u00efdose a plus fr\u00e9quemment \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite au niveau h\u00e9patique et r\u00e9nal chez le chat ; elle consiste en une infiltration de substance amylo\u00efde au sein des organes cibles g\u00e9n\u00e9rant des insuffisances organiques. Deux cas cliniques sont pr\u00e9sent\u00e9s ci-dessous.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Une chatte de race orientale (cas n o 1) non st\u00e9rilis\u00e9e de 3 ans est pr\u00e9sent\u00e9e pour dysorexie et g\u00eane \u00e0 la d\u00e9glutition depuis quelques jours. L'animal pr\u00e9sente une temp\u00e9rature rectale dans les valeurs usuelles (38,9 \u2022 C), un indice corporel diminu\u00e9 (2/5), une persistance du pli de peau, une halitose et des noeuds lymphatiques r\u00e9tromandibulaires palpables. Le reste de l'examen clinique est normal. Elle est vermifug\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement (2 fois par an avec de la milb\u00e9mycine oxime), vaccin\u00e9e (dernier vaccin 7 mois auparavant avec les valences coryza, typhus et leucose) et vit en collectivit\u00e9 dans un \u00e9levage familial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen clinique"
        },
        {
            "text": "Le cas n \u2022 2 est illustr\u00e9 par une chatte st\u00e9rilis\u00e9e europ\u00e9enne de 2 ans qui pr\u00e9sente une anorexie et une halitose depuis 15 jours, sans hyperthermie ( Fig. 1 ). L'examen clinique r\u00e9v\u00e8le un ict\u00e8re franc, sans autre anomalie d\u00e9celable. L'animal est \u00e9galement vermifug\u00e9 et vaccin\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement et de mani\u00e8re identique au pr\u00e9c\u00e9dent cas et vit au contact de chats atteints du virus de l'immunod\u00e9ficience f\u00e9line (FIV).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 157,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Examen clinique"
        },
        {
            "text": "Une num\u00e9ration formule r\u00e9v\u00e8le dans chaque cas une an\u00e9mie hypor\u00e9g\u00e9n\u00e9rative (Tableau 1). En effet, le comptage r\u00e9ticulocytaire est inf\u00e9rieur aux valeurs usuelles. \u00c0 ce stade, les valeurs de l'h\u00e9moglobin\u00e9mie, les signes cliniques de l'animal d'\u00e9volution chronique, et l'absence d'auto agglutination sur le frottis, ne sont pas faveur d'une an\u00e9mie h\u00e9molytique \u00e0 m\u00e9diation immune mais cette hypoth\u00e8se ne peut \u00eatre exclue. L'an\u00e9mie est normochrome normocytaire pour le cas 1, et hypochrome et microcytaire pour le cas 2. Notons la pr\u00e9sence d'une thrombocytop\u00e9nie pour le cas n o 2. Les frottis sanguins ne pr\u00e9sentent pas d'h\u00e9moparasites. Une analyse d'urine est pr\u00e9sente uniquement dans le cas n o 1 et met en \u00e9vidence une petite quantit\u00e9 de bilirubinurie (1+ sur la bandelette urinaire) sans \u00e9vidence de prot\u00e9inurie. La densit\u00e9 urinaire est de 1,034.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires Bilan h\u00e9matologique et biochimique"
        },
        {
            "text": "Un bilan biochimique r\u00e9v\u00e8le dans les deux cas une hyperbilirubin\u00e9mie, s\u00e9v\u00e8re dans le cas n o 2 (45,3 mg/L VU : 1-5 mg/L). Les deux chats pr\u00e9sentent une hypoalbumin\u00e9mie et une hyperglobulin\u00e9mie, caract\u00e9ris\u00e9e par un pic gamma \u00e0 l'\u00e9lectrophor\u00e8se s\u00e9rique. La chatte europ\u00e9enne pr\u00e9sente une \u00e9l\u00e9vation de l'ur\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires Bilan h\u00e9matologique et biochimique"
        },
        {
            "text": "Les tests rapides Elisa pour le FeLV et le FIV sont n\u00e9gatifs chez les deux chats. Un examen PCR sur sang, recherchant la pr\u00e9sence de coronavirus, s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 n\u00e9gatif chez le chat n o 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires Bilan h\u00e9matologique et biochimique"
        },
        {
            "text": "L'examen \u00e9chographique abdominal met en \u00e9vidence dans les deux cas, un discret \u00e9panchement, non ponctionnable, entre les lobes h\u00e9patiques (Fig. 2) . Le foie est de taille augment\u00e9e et ses limites sont bossel\u00e9es. Son parenchyme est hypo\u00e9chog\u00e8ne et h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne (Fig. 3 Pour le cas n o 2, la laparotomie met en \u00e9vidence un h\u00e9matome de 8 \u00d7 5 cm dans le lobe h\u00e9patique m\u00e9dial gauche. Le foie pr\u00e9sente une couleur p\u00e2le, et un aspect tr\u00e8s friable avec nombreux saignements provoqu\u00e9s \u00e0 son contact (Fig. 6 ). Apr\u00e8s discussion avec les propri\u00e9taires, le chat est euthanasi\u00e9 (T61, MSD) et l'autopsie refus\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 146,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 265,
                    "text": "(Fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 496,
                    "text": "(Fig. 6",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Examen \u00e9chographique"
        },
        {
            "text": "Les analyses histologiques montrent des parenchymes h\u00e9patiques compos\u00e9s de trav\u00e9es h\u00e9patocytaires dissoci\u00e9es par la pr\u00e9sence dans les espaces de Disse d'un abondant mat\u00e9riel \u00e9osinophile amorphe d'aspect cotonneux positif au rouge Congo. Ces r\u00e9sultats histologiques se trouvent en territoire d'une amylo\u00efdose h\u00e9patique diffuse ( Fig. 7 et 8) . Des pr\u00e9l\u00e8vements sont envoy\u00e9s pour recherche g\u00e9n\u00e9tique au laboratoire Antag\u00e8ne (laboratoire participant au programme de recherche international afin de tenter de d\u00e9terminer la ou les causes g\u00e9n\u00e9tiques de cette maladie et de mettre au point un test de d\u00e9pistage).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 340,
                    "text": "Fig. 7 et 8)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Examen \u00e9chographique"
        },
        {
            "text": "\u00c9tiologie L'amylo\u00efdose n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie unique, mais comme un groupe de maladies ayant comme point commun un dep\u00f4t prot\u00e9ique similaire dans un ou plusieurs organes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'amylo\u00efdose syst\u00e9mique est class\u00e9e comme chez l'homme selon la nature de la prot\u00e9ine fibrillaire, pr\u00e9curseur de la substance amylo\u00efde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'amydo\u00efdose peut \u00eatre syst\u00e9mique (impliquant plusieurs syst\u00e8me ou organes), ou localis\u00e9e (dans un seul organe). Elle peut \u00eatre \u00ab primaire \u00bb lors de d\u00e9faillance immunologique ou \u00ab secondaire \u00bb et appara\u00eet alors comme une Un ph\u00e9nom\u00e8ne inflammatoire chronique est la cause principale de l'amylo\u00efdose dans l'esp\u00e8ce f\u00e9line (amylo\u00efdose r\u00e9actionnelle de type AA), tandis que le my\u00e9lome multiple est l'une des causes majeures dans l'esp\u00e8ce humaine (amylo\u00efdose de type AL). Plusieurs affections sous-jacentes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites chez le chat ayant entra\u00een\u00e9 une amylo\u00efdose de type AA : blastomycose, tuberculose, infection \u00e0 Mycoplasma haemofelis, maladie inflammatoire chronique de l'intestin, lupus syst\u00e9mique. Une \u00e9tude r\u00e9cente a d\u00e9tect\u00e9 des d\u00e9p\u00f4ts d'amylo\u00efde dans diff\u00e9rents organes chez un tiers de chats atteints du virus d'immunod\u00e9ficience f\u00e9line (FIV) (12/34 chats). Les analyses histochimiques et immunohistochimiques montraient alors des amylo\u00efdoses secondaires de type AA [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 971,
                    "end": 974,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La distribution du d\u00e9p\u00f4t de substance amylo\u00efde se fait de mani\u00e8re diffuse et de nombreux organes sont ainsi affect\u00e9s : les reins principalement, mais aussi le coeur, le tube digestif, les glandes, le syst\u00e8me nerveux. . . L'amylo\u00efdose r\u00e9nale familiale est bien connue chez l'Abyssin (type AA) et chez le Shar Pei. La substance envahit principalement les reins, mais peut \u00e9galement atteindre le foie [2] . Ainsi une atteinte r\u00e9nale se manifestant par une azot\u00e9mie ou plus rarement une prot\u00e9inurie peut accompagner des amylo\u00efdoses h\u00e9patiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 401,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'amylo\u00efdose h\u00e9patique est une h\u00e9patopathie r\u00e9active et non sp\u00e9cifique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Dans le foie, le d\u00e9p\u00f4t de substance amylo\u00efde a lieu au niveau de l'espace de Disse du sinuso\u00efde h\u00e9patique. Une augmentation de la taille du foie est en g\u00e9n\u00e9ral associ\u00e9e au d\u00e9p\u00f4t progressif de la substance amylo\u00efde. Des chats de race Devon Rex et des chats europ\u00e9ens \u00e0 poils courts ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement cit\u00e9s dans l'\u00e9tude de Beatty et al. [4] . Les chats pr\u00e9sentaient des ruptures spontan\u00e9es h\u00e9patiques g\u00e9n\u00e9rant un h\u00e9mop\u00e9ritoine secondaire \u00e0 une amylo\u00efdose syst\u00e9mique. Dans cette m\u00eame \u00e9tude, 4 chats sur 6 pr\u00e9sentaient \u00e0 la fois une atteinte h\u00e9patique et une atteinte d'un autre organe Des cas de p\u00e9ritonite infectieuse f\u00e9line associ\u00e9e \u00e0 une amylo\u00efdose syst\u00e9mique a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit (Hauck et al. [5] et Van Der Lindesipman et al. [6] ) et plus r\u00e9cemment dans l'\u00e9tude de Beatty et al. [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 335,
                    "end": 338,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 700,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 734,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 788,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Enfin, l'\u00e9tude de Asproni et al. souligne l'int\u00e9r\u00eat de rechercher une amylo\u00efdose lors d'atteinte h\u00e9patique et r\u00e9nale sur des chats FIV positifs [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 147,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les chats sont g\u00e9n\u00e9ralement de jeune \u00e2ge (2 \u00e0 5 ans), et pr\u00e9sentent un tableau clinique frustre et non sp\u00e9cifique. Les signes cliniques les plus fr\u00e9quemment observ\u00e9s sont de l'abattement, de l'axorexie ou de la l\u00e9thargie. \u00c0 l'examen clinique, les chats peuvent pr\u00e9senter des muqueuses p\u00e2les, une h\u00e9patom\u00e9galie voire une hypothermie [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 335,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Les modifications biologiques d\u00e9pendent du ou des organes affect\u00e9s. On observe dans de nombreux cas une \u00e9l\u00e9vation des marqueurs de cytolyse (ALT) (notons que dans nos 2 cas une telle augmentation n'\u00e9tait pas observ\u00e9e), de la cholestase, voire dans les cas avanc\u00e9s des marqueurs d'une insuffisance h\u00e9patique (augmentation des acides biliaires, hyperammoni\u00e9mie, diminution de l'ur\u00e9e, de l'albumin\u00e9mie et de la cholest\u00e9rol\u00e9mie). Le frottis sanguin montre habituellement une polychromatophilie, et une r\u00e9ticulocytose, signes de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration. Lors d'atteinte r\u00e9nale, des signes d'insuffisance r\u00e9nale chronique sont pr\u00e9sents, et des cas de syndrome n\u00e9phrotique, de thrombose, d'arthrite ou encore de diab\u00e8te sucr\u00e9 sont relat\u00e9s [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 721,
                    "end": 724,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modifications biologiques"
        },
        {
            "text": "Les anomalies h\u00e9mato-biochimiques fr\u00e9quemment rencontr\u00e9es sont alors une an\u00e9mie, une neutrophilie, une augmentation de l'ALT, et des dysprot\u00e9in\u00e9mies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modifications biologiques"
        },
        {
            "text": "Dans les cas rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature, des an\u00e9mies h\u00e9molytiques \u00e0 m\u00e9diation immunitaire ou encore des an\u00e9mies \u00e0 M. haemofelis sont fr\u00e9quemment suspect\u00e9es dans un premier temps par le v\u00e9t\u00e9rinaire traitant. Des traitements symptomatiques sont mis en place (g\u00e9n\u00e9ralement de la doxycycline et une corticoth\u00e9rapie) permettant une am\u00e9lioration sporadique des sympt\u00f4mes de dysorexie et d'abattement, avant l'apparition d'autres signes cliniques ou biologiques plus graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Une fragilit\u00e9 h\u00e9patique comme dans le cas n o 2 peut conduire \u00e0 la mort de l'animal par rupture h\u00e9patique spontan\u00e9e. Zuber en 1993 avait ainsi rapport\u00e9 23 cas d'amylo\u00efdose syst\u00e9mique dans les races Siamoise et Abyssin pr\u00e9sent\u00e9s avec des h\u00e9morragies h\u00e9patiques spontan\u00e9es [7] . L'histologie par laparotomie est privil\u00e9gi\u00e9e compte tenu des saignements spontan\u00e9s fr\u00e9quents. Des biopsies \u00e9choguid\u00e9es ou par laparotomie peuvent engendrer une rupture traumatique d'un lobe h\u00e9patique, lorsque le d\u00e9p\u00f4t d'amylo\u00efde est tr\u00e8s marqu\u00e9. Le foie appara\u00eet macroscopiquement gros, friable [4] et les saignements sont difficilement contr\u00f4lables m\u00eame en pr\u00e9sence de temps de coagulation dans les valeurs usuelles [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 271,
                    "end": 274,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 575,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 697,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic est cytologique ou histologique et repose sur la mise en \u00e9vidence de la substance amylo\u00efde par un colorant sp\u00e9cifique : le Rouge Congo. Le degr\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t d'amylo\u00efde d\u00e9tect\u00e9 par l'histopathologie n'est pas toujours corr\u00e9l\u00e9 avec la clinique, les examens biochimiques ou les modifications morphologiques. Un pr\u00e9-traitement des lames au permanganate de potassium peut r\u00e9v\u00e9ler la forme AL de l'amylo\u00efdose. \u00c0 l'avenir, l'identification des formes g\u00e9n\u00e9tiques familiales par d\u00e9pistage permettra peut-\u00eatre de limiter encore plus l'incidence de cette maladie \u00e0 l'issue fatale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "En r\u00e9sum\u00e9, le diagnostic appara\u00eet difficile en raison de l'absence de signes cliniques sp\u00e9cifiques, et par la variabilit\u00e9 des modifications h\u00e9mato-biochimiques et cliniques qui demeurent non sp\u00e9cifiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Le pronostic de cette maladie est tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 avec des esp\u00e9rances de vie tr\u00e8s faibles. Le traitement des chats atteints d'amylo\u00efdose comprend un repos en cage afin d'\u00e9viter les saignements, et une suppl\u00e9mentation en vitamine K1. La colchicine permettrait de r\u00e9duire l'\u00e9volution vers l'amylo\u00efdose bien que l'efficacit\u00e9 chez le chat soit non \u00e9tabli. Ce traitement en cas de fi\u00e8vre m\u00e9diterran\u00e9enne du Sharpe\u00ef pr\u00e9sente de meilleurs r\u00e9sultats et demeure le traitement de choix. Notons qu'un cas f\u00e9lin diagnostiqu\u00e9 avec une amylo\u00efdose h\u00e9patique ayant pr\u00e9sent\u00e9 par la suite des troubles de la coagulation, a \u00e9t\u00e9 stabilis\u00e9 avec de la vitamine K1 administr\u00e9e quotidiennement et a permis une survie de plus de 10 mois [2] . Des traitements associant cyclosporine et/ou chlorambucil sont utilis\u00e9s en m\u00e9decine humaine mais aucune \u00e9tude n'existe \u00e0 ce jour en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 709,
                    "end": 712,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic et traitement"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflits d'int\u00e9r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The pathogenesis of reactive systemic amyloidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dibartola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Benson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Vet Intern Med",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "31--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Generalised amyloidosis in two Siamese cats: spontaneous liver haemorrhage and chronic renal failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Godfrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Small Anim Pract",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "442--449",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Amyloidosis in association with spontaneous feline immunodeficiency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Asproni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Abramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Millanta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Poli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Feline Med Surg",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "300--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Spontaneous hepatic rupture in six cats with systemic amyloidosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Beatty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "France",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Small Anim Pract",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "555--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Concurrent generalized amyloidosis and infectious peritonitis in a cat",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hauck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Qualls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dribernikt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Am Vet Med Assoc",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "1349--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Generalized AA amyloidosis in Siamese and oriental cats",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Van Der Lindesipman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Niwold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pcj",
                    "middle": [],
                    "last": "Tooten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "De Neijbbacke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruys",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Vet Immunol lmmunopathol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Systemic amyloidosis in Oriental and Siamese cats",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zuber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Aust Vet Pract",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "66--70",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Cas n o 2. La chatte pr\u00e9sentait un ict\u00e8re franc et une halitose.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Cas n o 1 : foie h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, pr\u00e9sence d'un discret \u00e9panchement abdominal (EP).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Cas n o 1 : paroi biliaire \u00e9paissie, foie tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. Un h\u00e9matome sous-capsulaire est identifi\u00e9 pour le cas n o 2. Dans le cas n o 1, l'amylo\u00efdose est accompagn\u00e9e d'images de cholangioh\u00e9patite lymphocytaire focale et marqu\u00e9e. Le chat n o 1 vivra 6 semaines apr\u00e8s la biopsie. Le traitement mise en place reposait sur des anti-oxydants (Sad\u00e9nosylm\u00e9thionine, glutathxione et silybine). Sa cachexie et son ict\u00e8re s'amplifiant, une d\u00e9cision d'euthanasie (T61, MSD) est prise (Tableau 2).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Cas n o 1 : visualisation des noeuds lymphatiques p\u00e9ri-h\u00e9patiques (de taille augment\u00e9e, et l\u00e9g\u00e8rement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes) et des noeuds il\u00e9o-coliques allong\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Cas n o 2 : h\u00e9morragies abdominales spontan\u00e9es, foie friable et de taille augment\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Images d'amylo\u00efdose h\u00e9patique (cas n o 2) : la substance amylo\u00efde appara\u00eet rose p\u00e2le et d'aspect cotonneux (Figure 7, coloration h\u00e9matoxyline-phloxine, \u00d7 400) ou orang\u00e9e (Figure 8, coloration rouge Congo, \u00d7 400). Photos : laboratoire VetHisto laissant suspecter une association tr\u00e8s fr\u00e9quente entre amylo\u00efdose h\u00e9patique et amylo\u00efdose syst\u00e9mique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "et une laparotomie exploratrice a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e dans le cas n o 2, sous couvert de r\u00e9sultats des temps de saignement et de coagulation dans les normes.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tableau 2 R\u00e9sum\u00e9 des caract\u00e9ristiques \u00e9pid\u00e9miologiques, et \u00e9volution des 2 cas.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}