{
    "paper_id": "96265576b29a3e953315fb12a1b1119d6ecb7307",
    "metadata": {
        "title": "Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re : \u00e0 propos d'un cas de transmission indirecte du Coronavirus Severe acute respiratory syndrome: one case of indirect transmission by Coronavirus",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [
                    "Ba"
                ],
                "last": "Diop",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Fann",
                    "location": {
                        "addrLine": "m\u00e9dicale 1, CHU Aristide-le-Dantec, BP 6538 Dakar-\u00c9toile",
                        "settlement": "Dakar, Dakar",
                        "country": "S\u00e9n\u00e9gal, S\u00e9n\u00e9gal"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Coume",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Fann",
                    "location": {
                        "addrLine": "m\u00e9dicale 1, CHU Aristide-le-Dantec, BP 6538 Dakar-\u00c9toile",
                        "settlement": "Dakar, Dakar",
                        "country": "S\u00e9n\u00e9gal, S\u00e9n\u00e9gal"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Leye",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Fann",
                    "location": {
                        "addrLine": "m\u00e9dicale 1, CHU Aristide-le-Dantec, BP 6538 Dakar-\u00c9toile",
                        "settlement": "Dakar, Dakar",
                        "country": "S\u00e9n\u00e9gal, S\u00e9n\u00e9gal"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. A. Pouye* M.M. Ka S. N'dongo S. Diallo S. Fall Clinique m\u00e9dicale 1, CHU Aristide-le-Dantec, BP 6538 Dakar-\u00c9toile, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal Adresse e-mail : apouye@refer.sn (A. Pouye).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "de maux perforants plantaires. Ils creusent souvent jusqu'\u00e0 l'os, peuvent se surinfecter et \u00e9voluer de fa\u00e7on chronique. L'association des maux perforants et des l\u00e9sions osseuses aboutit \u00e0 une r\u00e9sorption trophique des extr\u00e9mit\u00e9s mutilant les doigts et les orteils. Ces l\u00e9sions sont habituellement associ\u00e9es \u00e0 des signes cutan\u00e9s tr\u00e8s \u00e9vocateurs \u00e0 type de macules hypochromiques sur peau fonc\u00e9e, hypoesth\u00e9siques, pr\u00e9dominant sur le tronc et coexistant avec des papules fermes dites l\u00e9promes [5] . Chez notre patient il n'a pas \u00e9t\u00e9 not\u00e9 d'hypertrophie des troncs nerveux retrouv\u00e9e au cours de la l\u00e8pre, de la maladie de Charcot-Marie-Tooth et de la maladie de D\u00e9jerine-Sottas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 488,
                    "end": 491,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dans notre observation, le diagnostic de la maladie de Buerger a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 avec retard, du fait de la perte de sensibilit\u00e9 du gros orteil et l'absence de douleurs \u00e0 type de claudication intermittente et d'acrocyanose lors du premier \u00e9pisode. Le diagnostic de TAO est un diagnostic d'\u00e9limination [1, 6] . Le tableau classique de TAO associe, d'une part une isch\u00e9mie distale li\u00e9e \u00e0 l'atteinte des art\u00e8res de petit et moyen calibre des membres sup\u00e9rieurs et inf\u00e9rieurs et, d'autre part, des thromboses veineuses migratrices des membres [1] . Ces signes survenant chez un homme jeune, fumeur et ne pr\u00e9sentant pas d'autres facteurs de risque cardiovasculaires doivent faire \u00e9voquer le diagnostic.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 298,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 301,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 536,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Contrairement \u00e0 notre observation, la survenue de n\u00e9crose est presque toujours pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de signes cliniques. Ces signes sont \u00e0 type de claudication intermittente de la plante des pieds, pr\u00e9coce et relativement sp\u00e9cifique de la TAO, de m\u00eame que l'atteinte des membres sup\u00e9rieurs qui en est un crit\u00e8re majeur [1, 6] . \u00c0 l'imagerie, l'art\u00e9riographie retrouve habituellement des occlusions art\u00e9rielles multiples des arcades palmaires et des art\u00e8res digitales [6] , comme dans notre observation. Au cours de l'\u00e9volution, la claudication intermittente peut devenir plus proximale et atteindre le mollet. Un ph\u00e9nom\u00e8ne de Raynaud peut \u00eatre pr\u00e9sent. Ces signes cliniques pr\u00e9monitoires sont tr\u00e8s suggestifs de la TAO. Leur absence initiale chez notre patient a retard\u00e9 le diagnostic et conduit aux n\u00e9croses distales tr\u00e8s \u00e9tendues. Les pouls p\u00e9riph\u00e9riques peuvent \u00eatre pr\u00e9sents et faire \u00e0 tort \u00e9liminer le diagnostic au d\u00e9but [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 310,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 313,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 458,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 915,
                    "end": 918,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le tabac a rapidement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme le principal facteur associ\u00e9 au d\u00e9veloppement de la TAO et \u00e0 son \u00e9volution [1, 3, 4, 6] . Dans certaines r\u00e9gions d'Asie o\u00f9 la TAO est la principale cause d'art\u00e9riopathies p\u00e9riph\u00e9riques, de fortes quantit\u00e9s d'arsenic sont pr\u00e9sentes dans l'eau exposant la population \u00e0 un risque important d'intoxication. La teneur en arsenic est aussi particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9e dans certaines cigarettes artisanales tr\u00e8s pris\u00e9es en Asie, expliquant probablement le risque accru de contracter la maladie avec ces produits [3, 4, 7] . Il faut signaler aussi que le tabac contenait de l'arsenic jusqu'en 1950, date \u00e0 partir de laquelle l'incidence de la TAO a baiss\u00e9 [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 123,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 126,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 127,
                    "end": 129,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 546,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 549,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 552,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 686,
                    "end": 689,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La thromboang\u00e9ite oblit\u00e9rante est une affection de l'homme jeune, fumeur dont l'\u00e9tiopathog\u00e9nie et les m\u00e9canismes de survenue restent m\u00e9connues. Le mode de pr\u00e9sentation peut conduire \u00e0 des retards diagnostiques, et faire \u00e9voquer \u00e0 tort en milieu tropical une maladie de Hansen. sion se ferait par voie a\u00e9rienne comme le montrent les cas recens\u00e9s [2] . Nous rapportons l'observation d'un patient ayant contract\u00e9 ce virus apr\u00e8s avoir voyag\u00e9 en avion quatre rang\u00e9es derri\u00e8re un homme infect\u00e9 et symptomatique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 348,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Un Il n'y aura pas de transmission secondaire \u00e0 partir de ce patient apr\u00e8s enqu\u00eate et suivi \u00e9pid\u00e9miologique des personnes qu'il a c\u00f4toy\u00e9es dans l'avion et avant son hospitalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le SARS est un syndrome r\u00e9cent \u00e9voluant sur un mode \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 partir de la province de Guangdong dans le sud de la Chine. \u00c0 partir de mars 2003, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 a lanc\u00e9 un bulletin d'alerte concernant ce syndrome. Il associe, apr\u00e8s une p\u00e9riode d'incubation de deux \u00e0 15 jours (six jours en moyenne), de la fi\u00e8vre, des myalgies, une toux, des c\u00e9phal\u00e9es. L'auscultation pulmonaire r\u00e9v\u00e8le des r\u00e2les cr\u00e9pitants. Les anomalies biologiques associent : leuconeutrop\u00e9nie, lymphop\u00e9nie, thrombop\u00e9nie, \u00e9l\u00e9vation des enzymes musculaires et h\u00e9patiques, \u00e9l\u00e9vation des LDH, hyponatr\u00e9mie. La radiographie pulmonaire, compl\u00e9t\u00e9e par un scanner thoracique, r\u00e9v\u00e8le des opacit\u00e9s de type alv\u00e9olaire pr\u00e9dominant au niveau des bases et ayant un aspect en verre d\u00e9poli ou similaire \u00e0 celui d'une bronchopathie oblit\u00e9rante organis\u00e9e en pneumopathie (BOOP). Il n'y a pas d'\u00e9panchement pleural [1, 3, 4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 889,
                    "end": 892,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 893,
                    "end": 895,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 896,
                    "end": 898,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le diagnostic microbiologique a permis, par \u00e9limination, de retenir la responsabilit\u00e9 d'un nouveau Coronavirus ayant probablement mut\u00e9 \u00e0 partir d'une souche animale [5] [6] [7] . Sa transmission se ferait par voie a\u00e9rienne directe mais d'autres voies seraient possibles comme l'illustre notre observation (transmission a\u00e9roport\u00e9e, voire contact manuel indirect) [8] . Son identification n\u00e9cessite la r\u00e9alisation de pr\u00e9l\u00e8vements rhinopharyng\u00e9s afin de d\u00e9tecter par technique de biologie mol\u00e9culaire une partie de son g\u00e9nome. Il existe une s\u00e9rologie qui ne permet de poser un diagnostic que de fa\u00e7on r\u00e9trospective et qui n'a un int\u00e9r\u00eat qu'\u00e9pid\u00e9miologique. De nombreux tests s\u00e9rologiques ne sont pas standardis\u00e9s. Le virus ayant une excr\u00e9tion f\u00e9cale (peut-\u00eatre prolong\u00e9e), l'analyse de selles permettrait \u00e9galement de l'isoler.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 168,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 173,
                    "end": 176,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 365,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Notre observation est remarquable par le fait que notre patient, \u00e0 aucun moment, n'a eu de contact direct (au moins durant le vol, comme il a pu en t\u00e9moign\u00e9) avec l'homme hospitalis\u00e9 \u00e0 la descente d'avion pour SARS s\u00e9v\u00e8re contrairement \u00e0 un autre passager du m\u00eame vol, assis \u00e0 proximit\u00e9 et hospitalis\u00e9 pour SARS. Par ailleurs, aucun de ses quatre amis n'a \u00e9t\u00e9 malade et son amie qui l'a c\u00f4toy\u00e9 les quatre jours pendant lesquels il \u00e9tait f\u00e9brile avant d'\u00eatre hospitalis\u00e9, n'a d\u00e9velopp\u00e9 aucun signe de l'infection. Il semble donc probable que la contamination ait eu lieu \u00e0 partir de ce passager \u00ab index \u00bb. Cela am\u00e8ne \u00e0 discuter du mode de transmission en soulevant la possibilit\u00e9 d'une transmission non a\u00e9rienne et indirecte, ce qui pose le probl\u00e8me de la validit\u00e9 des recommandations a\u00e9riennes. Celles-ci stipulent que toute personne suspecte de SARS durant un vol a\u00e9rien doit \u00eatre isol\u00e9e et porter un masque. Par ailleurs, toute personne ayant \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 \u00e0 un probable cas de SARS doit attendre dix jours avant de prendre l'avion [8] . Notre observation montre \u00e9galement qu'une infection par ce Coronavirus peut se pr\u00e9senter de fa\u00e7on paucisymptomatique et \u00e9voluer favorablement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1031,
                    "end": 1034,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Enfin, il faut noter qu'aucun des trois pr\u00e9l\u00e8vements nasaux r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 j1-j5-j7 ne s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 positif alors que les trois pr\u00e9l\u00e8vements pharyng\u00e9s l'\u00e9taient \u00e0 chaque reprise. Il est possible que le virus se multiplie plus abondamment au niveau pharyng\u00e9. Il pourrait exister au niveau nasal un environnement l'emp\u00eachant de prolif\u00e9rer (temp\u00e9rature plus basse, absence d'un cofacteur indispensable \u00e0 sa reproduction ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "La maladie de Buerger ou thromboang\u00e9ite oblit\u00e9rante",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Reny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "34--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Thrombangiitis obliterans: a study of the vascular lesions leading to presenile spontaneous gangrene",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Buerger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1908,
            "venue": "Am J Med Sci",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Tabac et maladie de Buerger une controverse au go\u00fbt d'arsenic",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "No\u00ebl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Mal Vasc",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "265--271",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Association of thromboangitis obliterans with cigarette and bidi smoking in Bangladesh: a Case control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chowdhury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimbo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int J Epidemiol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "266--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Maladie de Hansen). 3 e \u00e9dition",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pichard",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "L\u00e8pre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Trait\u00e9 de M\u00e9decine. Paris : Flammarion M\u00e9decine Sciences",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1615--1622",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Les art\u00e9riopathies des membres sup\u00e9rieurs d\u00e9butant avant 50 ans : analyse r\u00e9trospective de 73 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauvanier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Constans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Skopinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Barcat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Berard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Parrot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Mal Vasc",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "69--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The changing cigarette, 1950-1995",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Toxicol Environ Health",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "307--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "A cluster of cases of severe respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Update: outbreak of severe acuse respiratory syndrome worldwide 2003",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "241--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Identification of severe acute respiratory syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jsm",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Llm",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lyc",
                    "middle": [],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "A novel coronavirus associated with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erddman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Identification of a novel coronavirus in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H-R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The french SARS investigation group. The epidemiology of the introduction of the severe acute respiratory syndrome (SARS) in France. Emerging Infec",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Desenllos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "homme de 26 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dent, a s\u00e9journ\u00e9 en Tha\u00eflande en compagnie de quatre amis du 9 au 22 mars 2003. Il regagne Paris le 23 mars 2003 par le vol AF 171. Il se trouve assis quatre rangs derri\u00e8re un homme symptomatique qui sera hospitalis\u00e9 d\u00e8s l'arriv\u00e9e pour SARS s\u00e9v\u00e8re. Quatre jours plus tard, appara\u00eet une fi\u00e8vre isol\u00e9e. Il est hospitalis\u00e9 le 30 mars 2003. Il existe une toux s\u00e8che. Il n'est pas dyspn\u00e9ique. L'auscultation pulmonaire est normale. La saturation en oxyg\u00e8ne est de 100 %. Il existe une leuconeutrop\u00e9nie (2780/mm 3 dont 1590 polynucl\u00e9aires neutrophiles/mm 3 ), une lymphop\u00e9nie (1040/mm 3 ) et une thrombop\u00e9nie (95000/mm 3 ). Les enzymes musculaires (CPK et LDH) sont \u00e9lev\u00e9es, respectivement \u00e0 220 UI/l et \u00e0 893 UI/l. Les enzymes h\u00e9patiques sont normales. La premi\u00e8re radiographie pulmonaire est normale avant que n'apparaisse trois jours apr\u00e8s l'entr\u00e9e, une opacit\u00e9 alv\u00e9olaire basale droite. Un scanner thoracique effectu\u00e9 une semaine apr\u00e8s l'admission montre un syndrome alv\u00e9olaire basal droit et une opacit\u00e9 alv\u00e9olaire basale gauche plus discr\u00e8te. Trois pr\u00e9l\u00e8vements pharyng\u00e9s, r\u00e9alis\u00e9s les 30 mars, 4 et 6 avril, permettront d'identifier par technique de biologie mol\u00e9culaire une partie du g\u00e9nome du Coronavirus. Les pr\u00e9l\u00e8vements nasaux et les selles seront n\u00e9gatifs. L'\u00e9volution sera favorable en une semaine avec obtention d'une apyrexie durable, r\u00e9gression des anomalies biologiques et radiologiques, apr\u00e8s mise en route d'un traitement par l\u00e9vofloxacine et ribavirine par voie orale (qui sera interrompu en raison d'une cytolyse h\u00e9patique).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}