{
    "paper_id": "96eef7a59ab3eccec81d50e79dc67e8f0e64a0fc",
    "metadata": {
        "title": "Impact and seasonality of human rhinovirus infection in hospitalized patients for two consecutive years \u0b1d",
        "authors": [
            {
                "first": "Jaqueline",
                "middle": [],
                "last": "Leotte",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de Cl\u00ednicas",
                    "location": {
                        "settlement": "Curitiba",
                        "region": "PR",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hygor",
                "middle": [],
                "last": "Trombetta",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de Cl\u00ednicas",
                    "location": {
                        "settlement": "Curitiba",
                        "region": "PR",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Heloisa",
                "middle": [
                    "Z"
                ],
                "last": "Faggion",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de Cl\u00ednicas",
                    "location": {
                        "settlement": "Curitiba",
                        "region": "PR",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Bernardo",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Almeida",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de Cl\u00ednicas",
                    "location": {
                        "settlement": "Curitiba",
                        "region": "PR",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Meri",
                "middle": [
                    "B"
                ],
                "last": "Nogueira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laborat\u00f3rio de Virologia",
                    "institution": "Hospital de Cl\u00ednicas",
                    "location": {
                        "settlement": "Curitiba",
                        "region": "PR",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Luine",
                "middle": [
                    "R"
                ],
                "last": "Vidal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laborat\u00f3rio de Virologia",
                    "institution": "Hospital de Cl\u00ednicas",
                    "location": {
                        "settlement": "Curitiba",
                        "region": "PR",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sonia",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Raboni",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de Cl\u00ednicas",
                    "location": {
                        "settlement": "Curitiba",
                        "region": "PR",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Objectives: To report epidemiological features, clinical characteristics, and outcomes of human rhinovirus (HRV) infections in comparison with other community acquired respiratory virus (CRV) infections in patients hospitalized for two consecutive years. Methods: This was a cross-sectional study. Clinical, epidemiological, and laboratory data of patients hospitalized with acute respiratory syndrome in a tertiary care hospital from 2012 to 2013 were reviewed. Results: HRV was the most common CRV observed (36%, 162/444) and was present in the majority of viral co-detections (69%, 88/128), mainly in association with human enterovirus (45%). Most HRV-infected patients were younger than 2 years (57%). Overall, patients infected with HRV had a lower frequency of severe acute respiratory infection than those infected with other CRVs (60% and 84%, respectively, p = 0.006), but had more comorbidities (40% and 27%, respectively; p = 0.043). However, in the adjusted analysis this association was not significant. The mortality rate within the HRV group was 3%. Detection of HRV was more prevalent during autumn and winter, with a moderately negative correlation between viral infection frequency and temperature (r = \u22120.636, p < 0.001) but no correlation with rainfall (r = \u22120.036, p = 0.866). Conclusion: HRV is usually detected in hospitalized children with respiratory infections and is often present in viral co-detections. Comorbidities are closely associated with HRV infections. These infections show seasonal variation, with predominance during colder seasons.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Objetivos: Relatar as caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, as caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e os resultados das infec\u00e7\u00f5es por rinov\u00edrus humano (RVH) em compara\u00e7\u00e3o a outras infec\u00e7\u00f5es por v\u00edrus respirat\u00f3rios adquiridos na comunidade (VRCs) em pacientes internados por dois anos consecutivos. M\u00e9todos: Este foi um estudo transversal. Foram revisados os dados cl\u00ednicos, epidemiol\u00f3gicos e laboratoriais de pacientes internados com s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda em um hospital terci\u00e1rio de 2012 a 2013. Resultados: O RVH foi o VRC mais comum observado (36%, 162/444) e esteve presente na maior parte das codetec\u00e7\u00f5es virais (69%, 88/128), principalmente em associa\u00e7\u00e3o ao enterov\u00edrus humano (45%). A maioria dos pacientes infectados por RVH possu\u00eda menos de 2 anos (57%). De modo geral, os pacientes com RVH apresentaram uma menor frequ\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda grave que os pacientes infectados por outros VRCs (60% e 84%, respectivamente, p = 0,006), por\u00e9m mais comorbidades (40% e 27%, respectivamente; p = 0,043). Contudo, em uma an\u00e1lise ajustada, essa associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi significativa. A taxa de mortalidade no grupo RVH foi 3%. A detec\u00e7\u00e3o de RVH foi mais prevalente durante o outono e inverno, com uma correla\u00e7\u00e3o negativa moderada entre a frequ\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o viral e a temperatura (r = -0,636, p < 0,001), por\u00e9m nenhuma correla\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o (r = \u22120,036, p = 0,866). Conclus\u00e3o: O RVH \u00e9 normalmente detectado em crian\u00e7as internadas com infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias e normalmente est\u00e1 presente em codetec\u00e7\u00f5es virais. As comorbidades est\u00e3o estreitamente associadas a infec\u00e7\u00f5es por RVH. Essas infec\u00e7\u00f5esmostram varia\u00e7\u00e3o sazonal, com predomin\u00e2ncia durante as esta\u00e7\u00f5es mais frias. \u00a9 2016 Publicado por Elsevier Editora Ltda. em nome de Sociedade Brasileira de Pediatria. Est\u00e9 e um artigo Open Access sob uma licen\u00e7a CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/ by-nc-nd/4.0/).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto e sazonalidade da infec\u00e7\u00e3o por rinov\u00edrus humano em pacientes internados por dois anos consecutivos Resumo"
        },
        {
            "text": "Os rinov\u00edrus humanos (RVHs) pertencem \u00e0 fam\u00edlia Picornaviridae, g\u00eanero Enterov\u00edrus, e s\u00e3o divididos em tr\u00eas esp\u00e9cies (RVH-A, RVH-B e RVH-C), com cerca de 100 sorotipos nessas esp\u00e9cies. 1,2 O recente desenvolvimento de t\u00e9cnicas moleculares altamente sens\u00edveis na caracteriza\u00e7\u00e3o do genoma do RVH possibilitou o reconhecimento das esp\u00e9cies RVH-C. 3 J\u00e1 existe comprova\u00e7\u00e3o de que essas novas esp\u00e9cies podem ser mais virulentas e estar mais fortemente associadas a infec\u00e7\u00f5es do trato respirat\u00f3rio inferior do que o RVH-A e HRV-B. 4 O RVH \u00e9 a causa mais comum de infec\u00e7\u00f5es do trato respirat\u00f3rio superior, respons\u00e1vel por pelo menos 50% dos casos de resfriado comum. Isso leva a um fardo econ\u00f4mico consider\u00e1vel em termos de consultas m\u00e9dicas e absente\u00edsmo escolar e no trabalho. 2, 4 Os RVHs tamb\u00e9m t\u00eam sido associados a efeitos nas vias a\u00e9reas inferiores que resultam em morbidez e mortalidade significativas, 1 como exacerba\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a pulmonar cr\u00f4nica, bronquiolite grave em neonatos e crian\u00e7as, bem como pneumonia fatal em idosos e adultos imunocomprometidos. 4, 5 Em geral, as infec\u00e7\u00f5es por RVH ocorrem durante a primavera e o outono 6 e se manifestam de maneira diferente, depende do tipo de infec\u00e7\u00e3o, trato respirat\u00f3rio inferior ou superior. As infec\u00e7\u00f5es do trato respirat\u00f3rio superior normalmente incluem sintomas de resfriado comum, por\u00e9m podem apresentar otite m\u00e9dia aguda e rinossinusite. Por outro lado, as infec\u00e7\u00f5es do trato respirat\u00f3rio inferior podem causar sintomas graves e resultar em bronquiolite e pneumonia. 4 No Brasil, desde a pandemia de gripe A em 2009, os hospitais de refer\u00eancia t\u00eam feito vigil\u00e2ncia ativa para detectar os v\u00edrus respirat\u00f3rios. Essa vigil\u00e2ncia inclui notifica\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o laboratorial de casos que atendem aos crit\u00e9rios de diagn\u00f3stico da infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda grave (SARI). Esse monitoramento da infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria viral resultou em informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a circula\u00e7\u00e3o de outros v\u00edrus respirat\u00f3rios adquiridos na comunidade (VRCs). Neste estudo, relatamos as caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, as caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e os resultados das infec\u00e7\u00f5es por RVH em compara\u00e7\u00e3o com outras infec\u00e7\u00f5es por VRC em pacientes internados em um hospital de refer\u00eancia no sul do Brasil por dois anos consecutivos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 345,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 525,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 771,
                    "end": 773,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 774,
                    "end": 775,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1059,
                    "end": 1061,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1062,
                    "end": 1063,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1524,
                    "end": 1525,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Foram inclu\u00eddos no estudo os pacientes internados em um centro terci\u00e1rio acad\u00eamico no sul do Brasil, de quem amostras respirat\u00f3rias foram coletadas e enviadas para investiga\u00e7\u00e3o ou os quais foram diagnosticados com SARI em 2012 ou 2013. As amostras respirat\u00f3rias (swab nasal, aspirado nasofar\u00edngeo ou lavado broncoalveolar) foram coletadas em diferentes per\u00edodos de interna\u00e7\u00e3o, de acordo com a recomenda\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. Os indiv\u00edduos com mais de uma amostra coletada durante o mesmo per\u00edodo sintom\u00e1tico foram considerados um \u00fanico caso e apenas o primeiro resultado foi avaliado, ent\u00e3o o n\u00famero de detec\u00e7\u00f5es virais respirat\u00f3rias n\u00e3o foi superestimado. Foram revisados os prontu\u00e1rios m\u00e9dicos e as fichas de notifica\u00e7\u00e3o de gripe de pacientes com v\u00edrus respirat\u00f3rios detect\u00e1veis, com foco na epidemiologia, nas manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas, no resultado, nos achados laboratoriais e no diagn\u00f3stico da SARI. A SARI foi definida como uma s\u00edndrome gripal com sintomas de gravidade (dispneia ou satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio abaixo de 95%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sele\u00e7\u00e3o de pacientes e coleta de dados"
        },
        {
            "text": "Durante o estudo, 1.002 casos foram identificados em ambas as bases de dados. Desses, foram exclu\u00eddos cinco casos devido ao fato de os pesquisadores n\u00e3o conseguirem acessar os prontu\u00e1rios m\u00e9dicos e, al\u00e9m deles, foram exclu\u00eddos mais 242, pois as amostras n\u00e3o foram enviadas para detec\u00e7\u00e3o viral. Assim, foram inclu\u00eddos 755 pacientes com amostras respirat\u00f3rias investigadas para detec\u00e7\u00e3o de v\u00edrus respirat\u00f3rios. O Conselho de Revis\u00e3o de \u00c9tica Institucional aprovou o estudo (n\u00famero 18714013.4.0000.0096).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sele\u00e7\u00e3o de pacientes e coleta de dados"
        },
        {
            "text": "Os VRs foram detectados com uma t\u00e9cnica de multiplex transcriptase reversa seguida de rea\u00e7\u00e3o em cadeia da polimerase ( ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 118,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Detec\u00e7\u00e3o de v\u00edrus respirat\u00f3rios (VRs)"
        },
        {
            "text": "Os dados foram compilados com o software JMP, vers\u00e3o 5.2.1 (SAS Institute Inc., Cary, NC, EUA), e analisados com o software GraphPad Prism, vers\u00e3o 5.03 (GraphPad Software Inc. CA, EUA). Os testes param\u00e9tricos e n\u00e3o param\u00e9tricos foram usados conforme adequado. O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Spearman n\u00e3o param\u00e9trico foi usado para analisar os dados meteorol\u00f3gicos. As vari\u00e1veis com um valor de p < 0,05 associado na an\u00e1lise univariada e aquelas consideradas fatores de confus\u00e3o (idade e tempo de interna\u00e7\u00e3o) foram submetidas \u00e0 regress\u00e3o log\u00edstica multivariada para identificar os preditores independentes para doen\u00e7a grave. Todos os valores de p foram bicaudais e um valor de < 0,05 foi considerado significativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lise estat\u00edstica"
        },
        {
            "text": "A cidade de Curitiba fica no sul do Brasil e tem um clima temperado. Os dados sobre as medi\u00e7\u00f5es mensais de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o foram fornecidos pelo Sistema Meteorol\u00f3gico do Paran\u00e1 (Simepar). Para avaliar o perfil epidemiol\u00f3gico e o impacto cl\u00ednico das infec\u00e7\u00f5es por RVH, os dados de pacientes infectados por RVH foram comparados com os daqueles com outras infec\u00e7\u00f5es por VRC, grupos 1 e grupo 2, respectivamente (tabela 1). Para essa an\u00e1lise, foram inclu\u00eddos apenas os casos com infec\u00e7\u00f5es \u00fanicas e exclu\u00eddos os com infec\u00e7\u00f5es hospitalares, j\u00e1 que, para os pacientes com infec\u00e7\u00f5es hospitalares que j\u00e1 estavam no hospital, seria esperado que eles apresentassem alguma doen\u00e7a de base, o que pode superestimar a gravidade das infec\u00e7\u00f5es. A maior parte dos pacientes infec- tados por RVH tinha menos de 2 anos (57%), 53% com menos de 1 ano e 37% com menos de 6 meses. Os grupos n\u00e3o mostraram diferen\u00e7a estatisticamente significativa com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade m\u00e9dia. O sexo foi distribu\u00eddo de forma desigual entre os grupos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dados meteorol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "As principais manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas observadas em ambos os grupos inclu\u00edram febre, tosse e dispneia. Contudo, o grupo positivo para RVH apresentou uma propor\u00e7\u00e3o significativamente menor de casos com febre (62%, p = 0,001) e mais comorbidades do que o outro grupo (40% em compara\u00e7\u00e3o com 27%, p = 0,043). Apesar de imunossupress\u00e3o, doen\u00e7a pulmonar cr\u00f4nica e doen\u00e7a card\u00edaca terem sido os principais problemas m\u00e9dicos apresentados em ambos os grupos, doen\u00e7a pulmonar cr\u00f4nica foi o problema mais frequente no grupo RVH (17%), por\u00e9m sem diferen\u00e7a significativa. Com rela\u00e7\u00e3o ao diagn\u00f3stico de SARI, houve um n\u00famero menor de pacientes diagnosticados com essa s\u00edndrome no grupo RVH (60%, p = 0,006) do que no outro grupo VRC. Na an\u00e1lise multivariada da rela\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas cl\u00ednicas significativamente diferentes entre o grupo Foi feita uma compara\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas cl\u00ednicas entre os pacientes com RVH monoinfectados e aqueles com RVH coinfectados e n\u00e3o foi encontrada rela\u00e7\u00e3o entre a codetec\u00e7\u00e3o viral e a gravidade da doen\u00e7a (p = 0,717). As caracter\u00edsticas cl\u00ednicas associadas de forma significativa \u00e0 codetec\u00e7\u00e3o do RVH foram: idade entre 6-48 meses (RC = 3,2; IC de 95%: 1,3-8,1), dura\u00e7\u00e3o da interna\u00e7\u00e3o de mais de 30 dias (RC = 9,7; IC de 95%: 2,5-36,8) e aus\u00eancia de diagn\u00f3stico de SARI (RC = 4,0; IC de 95%: 1,7-9,3). Como a coinfec\u00e7\u00e3o com RVH sozinha n\u00e3o est\u00e1 relacionada a doen\u00e7as graves, foi feita uma segunda an\u00e1lise para comparar a gravidade da doen\u00e7a entre os pacientes coinfectados por RVH e os pacientes infectados por outros VRCs. A presen\u00e7a ou aus\u00eancia de codetec\u00e7\u00e3o do RVH n\u00e3o foram associadas \u00e0 gravidade da doen\u00e7a (p = 0,196).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Os casos de infec\u00e7\u00e3o por RVH ocorreram durante todo o per\u00edodo do estudo ( fig. 2) . Maio a agosto foram os meses que apresentaram maior n\u00famero de infec\u00e7\u00f5es por RVH em 2012, atingiram o pico em agosto (17 casos; 10%). Em 2013, a sazonalidade da infec\u00e7\u00e3o por RVH foi de mar\u00e7o a maio, atingiu o pico em maio (19 casos; 12%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 74,
                    "end": 81,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Em compara\u00e7\u00e3o com a distribui\u00e7\u00e3o mensal dos casos de RVH com temperatura m\u00e9dia ( \u2022 C) e precipita\u00e7\u00e3o (mm), foi demonstrada uma correla\u00e7\u00e3o negativa entre o n\u00famero de casos de RVH e a temperatura m\u00e9dia (rs = -0,636, p < 0,001), por\u00e9m n\u00e3o houve correla\u00e7\u00e3o significativa com a precipita\u00e7\u00e3o (rs = -0,036, p = 0,866).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Desde a implanta\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica nos v\u00edrus respirat\u00f3rios em pacientes internados com SARI, o RVH foi encontrado com alta frequ\u00eancia, sozinho ou codetectado com outros v\u00edrus respirat\u00f3rios. Como algumas dessas infec\u00e7\u00f5es podem ter um progn\u00f3stico ruim, inclusive \u00f3bito, \u00e9 essencial conhecer e melhor caracterizar essa infec\u00e7\u00e3o para estar preparado para seu diagn\u00f3stico precoce, seu manejo cl\u00ednico adequado e sua preven\u00e7\u00e3o de dissemina\u00e7\u00e3o nosocomial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "A alta frequ\u00eancia do RVH encontrada em amostras cl\u00ednicas de pacientes com SARI foi semelhante \u00e0 relatada por Kim et al. 7 em um hospital terci\u00e1rio na Coreia do Sul. Kim et al. 8 analisaram uma popula\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica internada e encontraram uma preval\u00eancia de 48%, ao passo que Walker & Ison 9 encontraram uma preval\u00eancia de 14% em uma popula\u00e7\u00e3o adulta internada. Essa diferen\u00e7a entre as faixas et\u00e1rias foi observada neste estudo, enfatiza a maior vulnerabilidade das crian\u00e7as a essa infec\u00e7\u00e3o, provavelmente como consequ\u00eancia de um processo inflamat\u00f3rio mais intenso motivado pela infec\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou por condi\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas favor\u00e1veis do trato respirat\u00f3rio em crian\u00e7as mais novas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 121,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 177,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "O RSV foi o primeiro pat\u00f3geno identificado como associado a doen\u00e7as respirat\u00f3rias graves em crian\u00e7as. Contudo, desde o desenvolvimento de t\u00e9cnicas moleculares para detectar RVH, esse v\u00edrus tem sido o foco dos \u00faltimos estudos nessa \u00e1rea. Atualmente, a infec\u00e7\u00e3o por RVH tem sido associada a exacerba\u00e7\u00f5es de doen\u00e7as pulmonares cr\u00f4nicas e pneumonia fatal em pacientes nos extremos da idade ou com comorbidades pr\u00e9-existentes. 4,5 A import\u00e2ncia de um estudo que avalie as caracter\u00edsticas das infec\u00e7\u00f5es por RVH em um hospital terci\u00e1rio tem como base essas novas preocupa\u00e7\u00f5es. Marcone et al. 10 relataram um maior n\u00famero de infec\u00e7\u00f5es por RVH em crian\u00e7as internadas na Argentina em compara\u00e7\u00e3o com pacientes pedi\u00e1tricos ambulatoriais com infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda, o que demonstra um cen\u00e1-rio que contribuiu para uma maior preocupa\u00e7\u00e3o a respeito da infec\u00e7\u00e3o por RVH no ambiente hospitalar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 585,
                    "end": 587,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Estudos anteriores relataram que a taxa de infec\u00e7\u00e3o por RVH em hospitais varia de 21%-41%. 8, 11, 12 Contudo, essa varia\u00e7\u00e3o \u00e9 provavelmente explicada pelas diferen\u00e7as na idade e nas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas dos pacientes analisados em cada estudo. Apesar de este estudo ter inclu\u00eddo todas as faixas et\u00e1rias, observamos uma predomin\u00e2ncia de pacientes pedi\u00e1tricos infectados por RVH, em grande parte pacientes com menos de um ano. Al\u00e9m disso, o grupo com RVH apresentou uma maior propor\u00e7\u00e3o de pacientes com comorbidades pr\u00e9-existentes que o grupo com outros VRCs identificados. 6,7,11---14 Entre as comorbidades observadas neste estudo, as doen\u00e7as pulmonares cr\u00f4nicas foram frequentes no grupo RVH, uma correla\u00e7\u00e3o que j\u00e1 foi demonstrada em outro estudo semelhante, 14 e corrobora a forte associa\u00e7\u00e3o entre a infec\u00e7\u00e3o por RVH e as exacerba\u00e7\u00f5es das doen\u00e7as pulmonares cr\u00f4nicas, como doen\u00e7a pulmonar obstrutiva cr\u00f4nica (DPOC), asma e fibrose c\u00edstica. 4 Das 444 amostras positivas para VRCs, 128 (29%) apresentaram pelo menos dois v\u00edrus codetectados, manteve-se a expectativa de 10%-31% encontrados em indiv\u00edduos internados. 7, 8, 15 Os v\u00edrus mais frequentemente codetectados com RVH foram EV (45%); RSV (33%) e AdV (18%); compat\u00edvel com os padr\u00f5es relatados anteriormente. 14, 15 Contudo, a alta frequ\u00eancia da codetec\u00e7\u00e3o de EV e RVH pode resultar do uso pela regi\u00e3o 5'NTR do genoma viral para identificar ambos os pat\u00f3genos, o que pode ter reduzido a especificidade do teste RT-PCR. 16 As formas mais adequadas para discernir entre essas esp\u00e9cies seria fazer a RT-PCR seguida de uma sequ\u00eancia de nucleot\u00eddeos de amplicons. 17 O alto n\u00edvel de dupla infec\u00e7\u00e3o que envolve RVH e RSV normalmente \u00e9 explicado pela coexist\u00eancia desses v\u00edrus durante todo o ano e por sua varia\u00e7\u00e3o sazonal semelhante, 15 por\u00e9m essa hip\u00f3tese n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime. 12 Em contraste com os achados relatados por Goka et al., 15 este estudo n\u00e3o mostrou associa\u00e7\u00e3o entre a gravidade da doen\u00e7a e as codetec\u00e7\u00f5es virais. Adicionalmente, n\u00e3o acreditamos que o RVH tem uma influ\u00eancia protetora nos casos em que esteve envolvido na codetec\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o houve diferen\u00e7as significativas na gravidade da doen\u00e7a ao se compararem os grupos com ou sem codetec\u00e7\u00e3o do RVH. Da mesma forma, em contradi\u00e7\u00e3o com nossos achados, Asner et al. 18 observaram um aumento na gravidade da doen\u00e7a em crian\u00e7as infectadas apenas por RVH. Dentre os fatores prov\u00e1veis associados a esses achados contrastantes est\u00e3o (i) a an\u00e1lise em diferentes grupos de pacientes (ambulatoriais e internados), (ii) a avalia\u00e7\u00e3o de um pequeno n\u00famero de pacientes e (iii) a ado\u00e7\u00e3o de diferentes crit\u00e9rios de gravidade.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 93,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 97,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 100,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 587,
                    "text": "6,7,11---14",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 945,
                    "end": 946,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1118,
                    "end": 1120,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1121,
                    "end": 1123,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1124,
                    "end": 1126,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1267,
                    "end": 1270,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1271,
                    "end": 1273,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1477,
                    "end": 1479,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1617,
                    "end": 1619,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1786,
                    "end": 1788,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1824,
                    "end": 1826,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2278,
                    "end": 2280,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "A febre foi menos frequente em pacientes infectados por RVH em compara\u00e7\u00e3o com outros VRCs. 19, 20 Os achados de raios X de t\u00f3rax foram normais em 17%, mostraram infiltrado intersticial em 33% e consolida\u00e7\u00e3o pulmonar em 28% dos casos, sem diferen\u00e7a significativa entre os grupos RVH e outros VRCs. Esses padr\u00f5es s\u00e3o semelhantes aos relatados por Fica et al. 11 em adultos internados no Chile. Houve um n\u00famero significativamente menor de casos de SARI diagnosticado nos pacientes infectados por RVH do que outros VRCs. Em geral, 14% (110/770) dos pacientes com SARI foram infectados por RVH. Isso coincide com um estudo anterior. 20 Os relatos sobre a sazonalidade da infec\u00e7\u00e3o por RVH, inclusive um estudo da Argentina, 10 que est\u00e1 geograficamente pr\u00f3xima ao sul do Brasil, mostram sua circula\u00e7\u00e3o principalmente no outono e na primavera. 7, 8, 19 Apesar da presen\u00e7a do RVH em quase todos os meses do per\u00edodo de estudo, diferentes picos foram observados em 2012 e 2013 e nenhum pico ocorreu na primavera. Em 2013, a maior preval\u00eancia da infec\u00e7\u00e3o por RVH ocorreu no outono, seguida do inverno, e vice-versa em 2012. A an\u00e1lise dos dados meteorol\u00f3gicos encontrou uma correla\u00e7\u00e3o negativa entre o n\u00famero de casos de RVH e a temperatura m\u00e9dia, por\u00e9m nenhuma correla\u00e7\u00e3o significativa com a precipita\u00e7\u00e3o. Contudo, para estabelecer mais precisamente a sazonalidade das infec\u00e7\u00f5es por RVH, a an\u00e1lise deve incluir mais anos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 95,
                    "end": 97,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 359,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 630,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 836,
                    "end": 838,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 839,
                    "end": 841,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 844,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Esta pesquisa teve algumas limita\u00e7\u00f5es: (i) tratou-se de um estudo retrospectivo e alguns prontu\u00e1rios m\u00e9dicos estavam incompletos; (ii) as esp\u00e9cies do RVH n\u00e3o foram identificadas, o que teria gerado dados importantes, j\u00e1 que os gen\u00f3tipos relatados t\u00eam virul\u00eancia diferente; (iii) esta an\u00e1lise foi feita apenas com pacientes internados, o que pode ter superestimado o impacto da infec\u00e7\u00e3o por HRSV; e (iv) n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar a frequ\u00eancia da infe\u00e7\u00e3o nosocomial por RVH, dados essenciais para as medi\u00e7\u00f5es preventivas nos ambientes mais afetados. Contudo, este foi o primeiro relato sobre as infec\u00e7\u00f5es por RVH na regi\u00e3o e \u00e9 necess\u00e1ria uma an\u00e1lise essencial dos dados sobre a din\u00e2mica de dispers\u00e3o e o impacto desses v\u00edrus respirat\u00f3rios sobre a comunidade.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Conclus\u00e3o, o RVH tem uma alta preval\u00eancia nas crian\u00e7as internadas e esteve presente em casos de doen\u00e7a grave, inclusive \u00f3bito. Contudo, n\u00e3o foi observada uma rela\u00e7\u00e3o dependente entre a presen\u00e7a de RVH em codetec\u00e7\u00f5es virais e a gravidade da doen\u00e7a neste estudo. Os conflitos na literatura exigem uma an\u00e1lise profunda dos casos de codetec\u00e7\u00e3o que envolvem o RVH, com uma an\u00e1lise dos dados para determinar seu impacto, pois a falta de padroniza\u00e7\u00e3o entre os estudos provavelmente contribui para a diverg\u00eancia nos dados. A infec\u00e7\u00e3o por RVH est\u00e1 intimamente associada a comorbidades, principalmente doen\u00e7as pulmonares cr\u00f4nicas, e \u00e9 um importante fator nas exacerba\u00e7\u00f5es dessas doen\u00e7as pulmonares de base. As esta\u00e7\u00f5es mais frias foram o per\u00edodo com maior frequ\u00eancia das infec\u00e7\u00f5es por RVH no sul do Brasil, portanto deve ser um per\u00edodo de alerta para os m\u00e9dicos com rela\u00e7\u00e3o a crian\u00e7as pequenas afetadas por infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, principalmente aquelas com comorbidades, como doen\u00e7a pulmonar cr\u00f4nica. Os pacientes com esse perfil devem coletar amostras respirat\u00f3rias para identificar uma poss\u00edvel infec\u00e7\u00e3o viral e, caso um RVH seja detectado, a equipe m\u00e9dica deve estar pronta para um manejo adequado com rela\u00e7\u00e3o a poss\u00edveis resultados ruins.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "O SMR \u00e9 patrocinado por uma parceria com o Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiamento"
        },
        {
            "text": "Os autores declaram n\u00e3o haver conflitos de interesse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflitos de interesse"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Analysis of the complete genome sequences of human rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Palmenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rathe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Liggett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1190--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The ABCs of rhinoviruses, wheezing, and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "7418--7444",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical and molecular features of human rhinovirus C",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bochkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Microbes Infect",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "485--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Human rhinoviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "St",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "135--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Wheezing rhinovirus illnesses in early life predict asthma development in high-risk children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Roberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Seasonality and prevalence of respiratory pathogens detected by multiplex PCR at a tertiary care medical center",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Litwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bosley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Arch Virol",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "65--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Epidemiology of respiratory viral infection using multiplex rt-PCR in",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rheem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Microbiol Biotechnol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "267--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "A 3-year prospective study of the epidemiology of acute respiratory viral infections in hospitalized children in Shenzhen, China. Influenza Other Respir Viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "443--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Respiratory viral infections among hospitalized adults: experience of a single tertiary healthcare hospital. Influenza Other Respir Viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "282--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Genetic diversity and clinical impact of human rhinoviruses in hospitalized and outpatient children with acute respiratory infection, Argentina",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Marcone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Culasso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Carballal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Campos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Echavarr\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "558--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Clinical relevance of rhinovirus infections among adult hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabanch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bustos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvajal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceroni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Braz J Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "118--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Do rhinoviruses reduce the probability of viral co-detection during acute respiratory tract infections?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcerlean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Arden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Faux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nitsche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "10--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Respiratory viral coinfections identified by a 10-plex real--time reverse-transcription polymerase chain reaction assay in patients hospitalized with severe acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pretorius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Naidoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Groome",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moyes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "206",
            "issn": "",
            "pages": "159--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The significance of rhinovirus detection in hospitalized children: clinical, epidemiological and virological features",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rahamat-Langendoen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Riezebos-Brilman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sch\u00f6lvinck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Niesters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "435--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Single, dual and multiple respiratory virus infections and risk of hospitalization and mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Goka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vallely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mutton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Klapper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "37--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Evaluation of multiple commercial molecular and conventional diagnostic assays for the detection of respiratory viruses in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gharabaghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Drews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1900--1906",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Rhinovirus detection using different PCR-based strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Carraro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Perosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Granato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bellei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Braz J Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "739--782",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Is virus coinfection a predictor of severity in children with viral respiratory infections?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Asner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Rhinovirus is an important pathogen in upper and lower respiratory tract infections in Mexican children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Aponte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Taboada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Espinoza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Arias-Ortiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Monge-Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Epidemiology of pathogen-specific respiratory infections among three US populations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Radin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hawksworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kammerer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Balansay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Raman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lindsay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "RT-PCR). O genoma viral foi extra\u00eddo com o kit de extra\u00e7\u00e3o de RNA viral altamente puro (Roche Inc., Mannheim, Alemanha) de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es do fabricante. A s\u00edntese da primeira cadeia de cDNA foi atingida com o uso de iniciadores aleat\u00f3rios e um sistema de transcri\u00e7\u00e3o reversa ImProm-II (Promega Inc., WI, EUA). O cDNA resultante foi ent\u00e3o submetido \u00e0 t\u00e9cnica de PCR com o kit de detec\u00e7\u00e3o Seeplex \u00ae RV15 ACE (Seegene Inc., Coreia do Sul), de acordo com o protocolo do fabricante. Essa tecnologia de multiplex de PCR possibilita uma detec\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de 15 v\u00edrus respirat\u00f3rios: adenov\u00edrus humano (AdV), metapneumov\u00edrus humano (MPV), v\u00edrus parainfluenza tipo 1, 2, 3 e 4 (PIV-1, PIV-2, PIV-3 e PIV-4), gripe A (FLUA), gripe B (FLUB), v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio tipo A e B (RSV-A, RSV-B), rinov\u00edrus humano tipos A/B/C (RVH), enterov\u00edrus humano (EV), bocav\u00edrus humano (BoV) e coronav\u00edrus humano tipos 229E/NL63 (alfa coronav\u00edrus) e OC43/HKU1 (beta coronav\u00edrus).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Das amostras, 444 (444/755; 59%) deram positivo para infec\u00e7\u00e3o por VRC, inclusive 201 (201/444; 45%) casos em 2012 e 243 (55%) em 2013. Os v\u00edrus mais frequentemente detectados foram RVH (37%) e RSV (36%) (fig. 1). Havia 162 casos positivos para RVH durante o per\u00edodo do estudo: 83 (51%) em 2012 e 79 (49%) em 2013, com 282 casos de outras infec\u00e7\u00f5es por v\u00edrus respirat\u00f3rios durante o mesmo per\u00edodo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Figura 1 V\u00edrus respirat\u00f3rio detectado em pacientes internados com infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria grave em um hospital terci\u00e1rio, sul do Brasil, 2012-2013 (n = 755). RVH A/B/C, rinov\u00edrus humano tipos A/B/C; VSR, v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio; EV, enterov\u00edrus; FLU, v\u00edrus da gripe A e B; PIV, v\u00edrus parainfluenza; ADV, adenov\u00edrus; MPV, metapneumov\u00edrus humano; CoV, coronav\u00edrus; BoV, bocav\u00edrus humano.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "RVH ter sido perdida (53%), foram descritas altera\u00e7\u00f5es radiol\u00f3gicas em 85% dos exames. A maior parte dos achados observados foi infiltrado intersticial (33%) e consolida\u00e7\u00e3o pulmonar (28%), sem diferen\u00e7a significativa entre ambos os grupos. Uma doen\u00e7a grave foi definida como aquela que exige suporte ventilat\u00f3rio mec\u00e2nico ou interna\u00e7\u00e3o em UTI ou \u00f3bito durante a interna\u00e7\u00e3o; n\u00e3o foi encontrada diferen\u00e7a significativa entre os grupos. Dois pacientes infectados por RVH morreram durante a interna\u00e7\u00e3o, ambos de complica\u00e7\u00f5es infecciosas respirat\u00f3rias. O RVH apresentou as taxas mais elevadas de coinfec\u00e7\u00e3o (69%) das 128 amostras com mais de um VRC detectado. Os v\u00edrus mais detectados com RVH foram EV (40/88; 45%) e RSV (29/88; 33%), conforme mostrado na figura 1. Em 52% dos casos, a codetec\u00e7\u00e3o envolveu RVH mais outro v\u00edrus e em 16% dos casos o RVH foi associado a dois ou mais v\u00edrus. Em 65 casos, o RVH foi o \u00fanico v\u00edrus detectado.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}