{
    "paper_id": "96f69dc185b80e245b1b237837c65673bf2ee6cf",
    "metadata": {
        "title": "Exacerbations de l'asthme et identification virale associ\u00e9e \u00e0 celle du Chlamydiae pneumoniae et du Mycoplasma pneumoniae : \u00e9pid\u00e9miologie comparative entre nourrissons et enfants \u00e2g\u00e9s de plus de deux ans",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Brouard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Services de p\u00e9diatrie, h\u00f4pital universitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Freymuth",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire, h\u00f4pital universitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Toutain",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Services de p\u00e9diatrie, h\u00f4pital universitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Vabret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire, h\u00f4pital universitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Petitjean",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire, h\u00f4pital universitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Gouarin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire, h\u00f4pital universitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Guillois",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Services de p\u00e9diatrie, h\u00f4pital universitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Duhamel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Services de p\u00e9diatrie, h\u00f4pital universitaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. asthme / rhinovirus / virus respiratoire syncytial / ent\u00e9rovirus / Mycoplasma pneumoniae / Chlamydia pneumoniae / PCR *Correspondance et tir\u00e9s \u00e0 part. Rev Fr Allergol Immunol Clin 2001 ; 41 : 389-95 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "L'identification virale par les outils traditionnels est significativement plus fr\u00e9quente chez les jeunes asthmatiques, ainsi que lors de l'utilisation des outils de biologie mol\u00e9culaire de fa\u00e7on non significative. L'\u00e9pid\u00e9miologie comparative retrouve la pr\u00e9pond\u00e9rance dans les deux groupes d'\u00e2ge du rhinovirus (45 %), puis du virus respiratoire syncytial (28 %) et de l'ent\u00e9rovirus (8,5 % Les premi\u00e8res donn\u00e9es sur l'\u00e9pid\u00e9miologie de l'infection virale et l'asthme ont \u00e9t\u00e9 obtenues dans les ann\u00e9es 1970-1980 par l'isolement viral et la s\u00e9rologie [1] . Par son pouvoir amplificateur, l'utilisation de l'outil mol\u00e9culaire accro\u00eet la sensibilit\u00e9 de d\u00e9tection virale et semble appropri\u00e9 dans l'asthme o\u00f9 la charge virale peut \u00eatre r\u00e9duite [2] . L'\u00e9pid\u00e9miologie virale, avec ces techniques virologiques modernes, lors des exacerbations d'asthme est disponible chez l'enfant d'une dizaine d'ann\u00e9e [3] mais pas chez celui \u00e2g\u00e9 de moins de deux ans.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 389,
                    "text": "(8,5 %",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 550,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 739,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 892,
                    "end": 895,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique r\u00e9trospective a collig\u00e9 les enqu\u00eates virologiques \u00e0 partir des s\u00e9cr\u00e9tions obtenues par aspiration nasale chez les enfants hospitalis\u00e9s pour crise d'asthme aigu\u00eb dans un service de p\u00e9diatrie g\u00e9n\u00e9rale. Le diagnostic d'asthme a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en fonction de l'\u00e2ge selon les crit\u00e8res usuels [4, 5] . L'\u00e9valuation clinique a retenu outre l'\u00e2ge, les param\u00e8tres vitaux (fr\u00e9quences cardiaque et respiratoire, temp\u00e9rature, oxym\u00e9trie transcutan\u00e9e), les mesures th\u00e9rapeutiques (nutrition, oxyg\u00e9noth\u00e9rapie, bronchodilatateur ou cortico\u00efde syst\u00e9mique), la dur\u00e9e de l'hospitalisation. La d\u00e9finition de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la crise a retenu la n\u00e9cessit\u00e9 d'une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie de plus de 24 heures pour maintenir une SaO 2 \u00e9gale \u00e0 92 % ou une intol\u00e9rance alimentaire imposant une hydratation par voie intraveineuse de plus de 24 heures ou le recours au b\u00eata-2 mim\u00e9tique et au cortico\u00efde par la voie parent\u00e9rale. Les examens paracliniques ont port\u00e9 sur le dosage de la prot\u00e9ine C r\u00e9active, la num\u00e9ration des polynucl\u00e9aires neutrophiles, l'examen cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC) \u00e0 l'admission. Les pr\u00e9l\u00e8vements des s\u00e9cr\u00e9tions nasales ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par le personnel infirmier ou par un kin\u00e9sith\u00e9rapeute. Ces pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 transmis imm\u00e9diatement dans un flacon st\u00e9rile au laboratoire de virologie. Les donn\u00e9es collig\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 saisies \u00e0 l'aide du logiciel Epi-Infot. Les comparaisons statistiques des donn\u00e9es quantitatives ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es \u00e0 l'aide du test non param\u00e9trique de Mann-Whitney. L'analyse du 2 a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour les donn\u00e9es qualitatives avec correction de Yates pour les effectifs th\u00e9oriques inf\u00e9rieurs \u00e0 cinq. Pour les petits effectifs, les calculs statistiques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par la m\u00e9thode exacte de Fischer. Une valeur de p < 0,05 a \u00e9t\u00e9 retenue comme significative pour l'interpr\u00e9tation du test. L'identification virale par les outils traditionnels du diagnostic virologique est significativement plus fr\u00e9quente chez les jeunes asthmatiques : la positivit\u00e9 de IF/CV correspond \u00e0 un \u00e2ge moyen de 28,4 mois, la n\u00e9gativit\u00e9 de cette recherche correspond \u00e0 un \u00e2ge moyen de 43 mois (p < 0,01). Ceci est \u00e9galement retrouv\u00e9 lors de l'utilisation des outils de biologie mol\u00e9culaire, La pr\u00e9sence d'une neutrop\u00e9nie relative est retrouv\u00e9e lors de l'analyse des r\u00e9sultats en fonction des donn\u00e9es de l'IF/CV. Lorsque l'IF/CV est positive, le chiffre moyen des polynucl\u00e9aires neutrophiles est de 5 230/mm 3 (\u00b1 2 470) versus 7 150/mm 3 (\u00b1 4 350). Il n'y a pas diff\u00e9rence significative selon les r\u00e9sultats des techniques mol\u00e9culaires (positivit\u00e9 \u00e0 6 800/mm 3 \u00b1 4 400 versus n\u00e9gativit\u00e9 \u00e0 5 800/mm 3 \u00b1 3 000).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 313,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 316,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PATIENTS ET M\u00c9THODES"
        },
        {
            "text": "La corr\u00e9lation saisonni\u00e8re entre la survenue des infections virales et les pics de crises d'asthme est tout \u00e0 fait perceptible en clinique [6, 7] . Cette \u00e9tude est en accord avec les r\u00e9sultats d'autres \u00e9quipes sur l'identification virale au d\u00e9cours des exacerbations d'asthme [8] . Notre particularit\u00e9 est d'avoir abord\u00e9 cette recherche chez l'enfant asthmatique \u00e2g\u00e9 de moins de deux ans en y associant de fa\u00e7on exhaustive les techniques de biologie mol\u00e9culaire. Le rhinovirus reste le facteur cl\u00e9 de ces exacerbations, puis le virus respiratoire syncytial. La pr\u00e9valence de ces deux agents infectieux ne correspond pas \u00e0 celle retrouv\u00e9e lors des bronchiolites inaugurales [9] . Sans les techniques de biologie mol\u00e9culaire, le rhinovirus a une pr\u00e9valence sous-\u00e9valu\u00e9e [10, 11] . Quelle est la signification d'un r\u00e9sultat positif isol\u00e9ment en biologie mol\u00e9culaire ? Cette technique n'amplifie qu'une partie du g\u00e9nome et ne prouve pas que l'agent infectieux identifi\u00e9 soit en phase r\u00e9plicative. L'IF/CV n\u00e9cessite le maintien de l'int\u00e9grit\u00e9 cellulaire et de la viabilit\u00e9 virale. La technique PCR peut d\u00e9tecter des particules virales infectieuses et non infectieuses, l'isolement viral ne d\u00e9c\u00e8le pas les particules d\u00e9fectives, il est g\u00ean\u00e9 par les inhibiteurs des virus pr\u00e9sents dans les \u00e9chantillons (mucine, interf\u00e9ron, bact\u00e9ries\u2026). C'est ce que semblent souligner nos r\u00e9sultats en objectivant une neutrop\u00e9nie relative lors d'une identification virale par IF/CV. Une hypoth\u00e8se est que pour les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de deux Tableau II. Pr\u00e9sentation paraclinique et \u00e9volution de la cohorte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 142,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 145,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 279,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 673,
                    "end": 676,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 768,
                    "end": 772,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 776,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSSION"
        },
        {
            "text": "\u00c2ge \u2265 2 ans (n = 59) p Prot\u00e9ine C r\u00e9active (mg/L) 8,1 (\u00b1 7,6) 10,7 (\u00b1 12) NS Polynucl\u00e9aires neutrophiles (mm 3 ans, une charge virale plus importante est n\u00e9cessaire pour induire des sifflements, puis plus l'asthme vieilli, moins cette charge est n\u00e9cessaire pour d\u00e9clencher une exacerbation, les facteurs allergiques \u00e9tant parall\u00e8lement pr\u00e9pond\u00e9rants [12] . Nous n'avons pas pu \u00e9tayer cette hypoth\u00e8se car les techniques de biologie mol\u00e9culaire employ\u00e9es ne permettaient pas de quantifier et de comparer cette charge virale. De m\u00eame, la constitution d'une population t\u00e9moin appari\u00e9e pourrait, dans une \u00e9tude prospective, clarifier le d\u00e9bat entre un lien de causalit\u00e9 par r\u00e9currence, r\u00e9manence ou latence, \u00e0 diff\u00e9rencier d'une pr\u00e9sence non pathog\u00e8ne due \u00e0 la circulation virale communautaire. Ceci est important, car l'amplification g\u00e9nique a permis de doubler les r\u00e9sultats positifs d'identification virale. L'infection latente est habituellement non permissive, sans r\u00e9plication virale, mais elle s'accompagne souvent de l'expression de quelques prot\u00e9ines virales pr\u00e9coces, qui, si elles s'expriment \u00e0 la surface, voire hors de la cellule, peuvent g\u00e9n\u00e9rer des ph\u00e9nom\u00e8nes inflammatoires et immunitaires chroniques ou intermittents. Avec le virus respiratoire syncytial, l'infection latente ou persistante du poumon n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e m\u00eame si ses effets au long cours sont bien individualis\u00e9s [13] . L'infection persistante ad\u00e9novirale tant chez des enfants asthmatiques non r\u00e9pondeurs aux cortico\u00efdes inhal\u00e9s [14] qu'en p\u00e9riode intercritique [15] [10] . Cuningham et al. [19] ont \u00e9galement pratiqu\u00e9 leurs investigations chez 65 enfants asymptomatiques, la d\u00e9tection en PCR s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e similaire (28 %)\u2026 Toujours dans cette \u00e9tude, Mycoplasma pneumoniae a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 \u00e0 deux reprises dans les deux groupes de patients. La corr\u00e9lation entre infection aigu\u00eb ou chronique \u00e0 Chlamydia pneumoniae ou Mycoplasma pneumoniae et asthme aigu ou chronique n'est pas d\u00e9montr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9vidence.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 110,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 354,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1393,
                    "end": 1397,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1510,
                    "end": 1514,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1543,
                    "end": 1547,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1548,
                    "end": 1552,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1572,
                    "end": 1576,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c2ge < 2 ans (n = 59)"
        },
        {
            "text": "La grande sensibilit\u00e9 des outils mol\u00e9culaires apporte une modification des r\u00e9sultats \u00e9pid\u00e9miologiques lors du diagnostic des viroses respiratoires communes aux d\u00e9pends probablement de leur sp\u00e9cificit\u00e9. Cependant, aucune comparaison entre les \u00e9tudes n'est vraiment satisfaisante en l'absence de standardisation des proc\u00e9dures. Actuellement, le gain en efficacit\u00e9 du diagnostic mol\u00e9culaire se heurte au co\u00fbt, \u00e0 la complexit\u00e9 et \u00e0 la dur\u00e9e n\u00e9cessaire pour leur r\u00e9alisation. Le rhinovirus, le virus respiratoire syncytial, puis les ent\u00e9rovirus sont dans notre \u00e9tude les principaux agents identifi\u00e9s lors des exacerbations aigu\u00ebs nettement s\u00e9par\u00e9es des autres agents habituellement retrouv\u00e9s dans les infections aigu\u00ebs de l'arbre respiratoire. Les progr\u00e8s de la recherche antivirale pourront peut \u00eatre \u00e9largir les indications du diagnostic virologique en dehors du domaine \u00e9pid\u00e9miologique ou de la recherche. Le pleconaril est, par exemple, efficace sur les infections \u00e0 picornavirus (rhinovirus et ent\u00e9rovirus) r\u00e9duisant la symptomatologie clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSION"
        },
        {
            "text": "Les hypoth\u00e8ses \u00e9tiopathog\u00e9niques sont nombreuses, donc encore \u00e0 d\u00e9finir pour relier l'identification virale et la symptomatologie clinique. L'atteinte des cellules \u00e9pith\u00e9liales, l'intervention de cytokines (IL-6, IL-8, IL-11\u2026) et de m\u00e9diateurs (LTC4, hista-mine\u2026), le recrutement cellulaire (polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles et neutrophiles\u2026), voire la diffusion syst\u00e9mique (lymphocytes, cellules mononucl\u00e9\u00e9es\u2026) ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s isol\u00e9ment de m\u00eame que les interactions entre virus, cellules mastocytaires, basophiles et IgE. Ces diff\u00e9rents mod\u00e8les sugg\u00e8rent les divers objectifs potentiels d'une intervention th\u00e9rapeutique. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSION"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The association of viral and bacterial respiratory infections with exacerbations of wheezing in young asthmatic children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Lybass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Eller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fulginiti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "578--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "\u00c9pid\u00e9miologie de l'infection virale et asthme",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Fr Allergol Immunol Clin",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "319--344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of asthma in 9-11 years old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Infantile bronchial asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabachnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "339--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The British guidelines on asthma management. Asthma in adults and schoolchildren",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "52",
            "issn": "1",
            "pages": "2--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Episodes of respiratory morbidity in children with cough and wheeze",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Clough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "48--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Respiratory infections and the autumn increase in asthma morbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Toogood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur J Respir Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "72--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The relationship between upper respiratory infections and hospital admissions for asthma : a time trend analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "654--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Differential detection of rhinoviruses and enteroviruses RNA sequences associated with classical immunofluorescence assay detection of respiratory virus antigens in nasopharyngeal swabs from infants with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9oletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dewilde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wattr\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "341--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Detection of respiratory syncytial virus, parainfluenzavirus 3, adenovirus and rhinovirus sequences in respiratory tract of infants by polymerase chain reaction and hybridization",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Galateau-Salle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eugene",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Diagn Virol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "31--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Detection of viral, Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae infections in exacerbations of asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "131--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Diagnostic des deux principales viroses respiratoires \u00e9pid\u00e9miques : la grippe et les infections \u00e0 virus respiratoire syncytial. Place de la virologie mol\u00e9culaire",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Campet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "191--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Long-term effects of respiratory syncytial virus (RSV) bronchiolitis in infants and young children : a quantitative review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mcj",
                    "middle": [],
                    "last": "Kneyber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Steyerberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "654--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Persistent adenoviral infection and chronic airway obstruction in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Macek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kopriva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "7--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Persistence of viruses in upper respiratory tract of children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jeler-Kacar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Levstek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Macek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "69--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Viruses as precipitants of asthma symptoms. I. Epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bardin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "325--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Rhinovirus and respiratory syncytial virus in wheezing children requiring emergency care. IgE and eosinophil analyses",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rakes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ingram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hoover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zambrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "785--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Comparison of two serological methods and a PCR-enzyme immunoassay for the diagnosis of acute respiratory infections with Chlamydia pneumoniae in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fretigny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Poveda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "615--636",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Chronic Chlamydia pneumoniae infection and asthma exacerbation in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Julious",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "345--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Asthme du nourrisson et identification virale",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "l'asthme et identification virale associ\u00e9e \u00e0 celle du Chlamydiae pneumoniae et du Mycoplasma pneumoniae : \u00e9pid\u00e9miologie comparative entre nourrissons et enfants \u00e2g\u00e9s de plus de deux ans Services de p\u00e9diatrie, h\u00f4pital universitaire, avenue Georges-Clemenceau, 14033 Caen, France ; 2 laboratoire de virologie humaine et mol\u00e9culaire, h\u00f4pital universitaire, avenue Georges-Clemenceau, 14033 Caen, France (Re\u00e7u le 7 novembre 2000 ; accept\u00e9 le 19 janvier 2001) R\u00e9sum\u00e9 Objectifs. -L'utilisation des nouvelles techniques d'identification par les m\u00e9thodes mol\u00e9culaires apporte de nouvelles donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques. Patients et m\u00e9thodes. -Cent dix-huit aspirations nasales pratiqu\u00e9es chez des enfants hospitalis\u00e9s pour une exacerbation aigu\u00eb d'asthme ont \u00e9t\u00e9 collig\u00e9es. Les techniques conventionnelles ont associ\u00e9 la culture virale et l'immunofluorescence et les techniques mol\u00e9culaires une polymerase chain reaction (PCR). R\u00e9sultats. -L'utilisation des techniques conventionnelles a mis en \u00e9vidence un virus dans 34 % des pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires (40 cas sur 118), tandis que l'\u00e9tude par PCR permet une identification positive sur 68 % des pr\u00e9l\u00e8vements (80 cas sur 118) et l'association des deux m\u00e9thodes am\u00e8ne la positivit\u00e9 \u00e0 77 % (91 cas sur 118). Les co-infections ont concern\u00e9 23 % des pr\u00e9l\u00e8vements positifs.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Entre le 1 er novembre 1996 et le 1 er septembre 1998, 118 enfants hospitalis\u00e9s pour exacerbation aigu\u00eb d'asthme ont eu une aspiration nasale comportant une \u00e9tude virologique exhaustive. Parmi eux, 59 sont \u00e2g\u00e9s de moins de deux ans avec un \u00e2ge moyen de 10,7 mois (\u00e9cart-type : \u00b1 5,8 mois) et 59 de plus de deux ans avec un \u00e2ge moyen de 65,6 mois (ET \u00b1 41,1 mois). L'\u00e9tude des indicateurs cliniques en fonction de l'\u00e2ge retrouve chez ceux \u00e2g\u00e9s de moins de deux ans significativement plus de gar\u00e7ons (68 %),une d\u00e9saturation initiale plus mod\u00e9r\u00e9e (SaO 2 TC : 95,1 \u00b1 2,8 %) et moins de crises s\u00e9v\u00e8res (17 % versus 40 %) (tableau I). Les examens paracliniques et l'\u00e9volution durant l'hospitalisation r\u00e9v\u00e8lent chez les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de deux ans une moindre valeur des polynucl\u00e9aires neutrophiles (moyenne : 5 470/mm 3 \u00b1 2 890 versus 7 530/mm 3 \u00b1 4 550), moins d'isolement microbiologique lors de l'ECBC (5 % versus 22 %), moins d'utilisation de b\u00eata-2 mim\u00e9tique ou cortico\u00efde par voie parent\u00e9rale ainsi qu'une dur\u00e9e d'oxyg\u00e9nod\u00e9pendance moins longue (9,3 heures \u00b1 3,7 versus 15 heures \u00b1 20) (tableau II). La dur\u00e9e d'hospitalisation des nourrissons est plus importante, sans atteindre la significativit\u00e9 statistique (7 \u00b1 3,8 jours versus 6 \u00b1 2,4 jours). L'\u00e9tude virologique r\u00e9v\u00e8le par l'utilisation de l'immunofluorescence et la culture virale une positivit\u00e9 de 40 pr\u00e9l\u00e8vements (34 %), les techniques de biologie mol\u00e9culaire seule sont positives chez 80 enfants (68 %), l'association de celle-ci aux outils traditionnels permet une identification virale dans 85 pr\u00e9l\u00e8vements (72 %). Par l'identification mol\u00e9culaire de Chlamydia pneumoniae (3) et Mycoplasma pneumoniae (3) cette positivit\u00e9 progresse \u00e0 91 enfants (77 %). Les co-infections virales sont retrouv\u00e9es 15 fois, l'identification mol\u00e9culaire de Chlamydia pneumoniae ou Mycoplasma pneumoniae a toujours \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 un virus. Globalement, le rhinovirus est le plus fr\u00e9quemment isol\u00e9 (45 %), puis le virus respiratoire syncytial (28 %) et l'ent\u00e9rovirus (8,5 %) ensuite les virus influenza (5,5 %), l'ad\u00e9novirus (5,5 %), les virus para-influenza (4,5 %) et rarement les coronavirus (3 %) (tableau III).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "). Chez les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de deux ans, rhinovirus et virus respiratoire syncytial ont une pr\u00e9valence proche (42 et 36 % respectivement) sensiblement diff\u00e9rente de celle des enfants \u00e2g\u00e9s de plus de deux ans (66 et 27 % respectivement). L'identification par PCR de Chlamydia pneumoniae et de Mycoplasma pneumoniae reste rare (six cas sur 118 pr\u00e9l\u00e8vements). Conclusion. -La pr\u00e9\u00e9minence du rhinovirus et du virus respiratoire syncytial est retrouv\u00e9e lors des exacerbations d'asthme chez le nourrisson tandis que C. pneumoniae et M. pneumoniae ne semblent pas particuli\u00e8rement impliqu\u00e9s. L'identification est plus forte chez les jeunes asthmatiques avec probablement une charge virale plus importante, car la positivit\u00e9 de la culture virale est plus fr\u00e9quente chez les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de deux ans. \u00a9 2001 \u00c9ditions scientifiques et m\u00e9dicales Elsevier SAS Summary -Viral identification, Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae during asthma exacerbation: comparative epidemiology between infants and children. Purpose.-Molecular processes can have a different impact on epidemiological data. Patients and methods. -The study covers 118 nasal aspirate samples taken on children hospitalized for acute asthma exacerbation for 2 years. Conventional techniques associated viral culture and immunofluorescence while molecular techniques used polymerase chain reaction (PCR). Results. -Virus presence was revealed with conventional techniques in 34% of the respiratory samples (40/118), while PCR study of viruses and genomes of Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae allowed positive identification in 68% of the samples (80/118). The combination of both techniques allowed identification of an infectious agent in 77% of cases (91/118). In this study, molecular techniques of identification demonstrate a clear advantage in sensitivity compared to performances of viral cultures or immunofluorescence. The importance of rhinovirus and respiratory syncytial virus is remarkable while Chlamydia pneumoniae an Mycoplasma pneumoniae do not seem to be particularly involved. \u00a9 2001 \u00c9ditions scientifiques et m\u00e9dicales Elsevier SAS asthma / rhinovirus / respiratory syncytial virus / enterovirus / Chlamydia pneumoniae / Mycoplasma pneumoniae / polymerase chain reaction",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Les techniques traditionnelles ont \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9es sur les pr\u00e9l\u00e8vements frais, elles ont inclus les cultures cellulaires (cellules MRC5, NCI-H292 et MDCK) et l'immunofluorescence (IF/CV) par anticorps monoclonaux (Imagent, Dako Grande-Bretagne) pour les virus influenza A et B, les virus para-influenza 1, 2, 3, le virus respiratoire syncytial et le coronavirus 229E (Argene France). Les proc\u00e9dures mises en oeuvre pour la r\u00e9alisation des cultures virales ont permis l'isolement 390 viral, puis l'immunofluorescence a permis le diagnostic des virus respiratoire syncytial, virus parainfluenza, virus influenza, ad\u00e9novirus et ent\u00e9rovirus au sein des cellules en culture. Le rhinovirus a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par le test de labilit\u00e9 acide ou par reverse transcriptase-polymerase chain reaction (RT-PCR) . Les sous-types A et B du virus respiratoire syncytial ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par des anticorps monoclonaux. Le typage des ent\u00e9rovirus a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par neutralisation (Eurobiot). Les m\u00e9thodes de virologie mol\u00e9culaires ont utilis\u00e9 les pr\u00e9l\u00e8vements congel\u00e9s. Les proc\u00e9dures utilis\u00e9es de PCR et de RT-PCR ont permis la d\u00e9tection des s\u00e9quences du virus respiratoire syncytial, du rhinovirus, du virus para-influenza 3, de l'ad\u00e9novirus, de l'ent\u00e9rovirus, des coronavirus 229E et OC43, de Chlamydia pneumoniae et de Mycoplasma pneumoniae. Chaque test de biologie mol\u00e9culaire \u00e9tait accompagn\u00e9 d'\u00e9chantillons contr\u00f4les, trait\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on que les \u00e9chantillons contenant les virus. Les produits d'amplification \u00e9taient d\u00e9tect\u00e9s en \u00e9lectrophor\u00e8se en gel d'agarose par hybridation par technique immunoenzymatique (GEN-ETI-Kt DEIA Sorin).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tableau I. Pr\u00e9sentation clinique de la cohorte. La pr\u00e9valence des autres virus respiratoires ne diff\u00e8re pas selon l'\u00e2ge. Cependant, les virus para-influenza n'ont jamais \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s chez les enfants \u00e2g\u00e9s de plus de deux ans (tableau V).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "apport des techniques mol\u00e9culaires en raison des mauvais r\u00e9sultats document\u00e9s de leurs mises en \u00e9vidence par les techniques traditionnelles[18]. Depuis plusieurs ann\u00e9es, le r\u00f4le des infections \u00e0 Chlamydia pneumoniae comme facteur d'exacerbation, voire d'apparition de l'asthme, fait l'objet de d\u00e9bats r\u00e9guliers. Cunningham et al.[19] ont \u00e9tudi\u00e9 108 enfantsTableau V. Identification virale selon la technique et l'\u00e2ge. Asthme du nourrisson et identification virale asthmatiques \u00e2g\u00e9s de neuf \u00e0 11 ans pendant 13 mois (PCR pour Chlamydia pneumoniae et Mycoplasma pneumoniae, recherche d'anticorps IgA sp\u00e9cifiques). La PCR pour Chlamydia pneumoniae \u00e9tait positive dans 23 % des cas, chiffre une dizaine de fois sup\u00e9rieur \u00e0 notre taux d'identification (2,5 %) qui pourtant est proche de celui de Johnston et al. (1 %)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Tableau VI. Comparaison de l'\u00e9pid\u00e9miologie virale, Chlamydia pneumoniae et Mycoplasma pneumoniae lors des exacerbations aigu\u00ebs d'asthme chez l'enfant. Les donn\u00e9es entre parenth\u00e8ses correspondent aux pourcentages. 394 J. Brouard et al.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}