{
    "paper_id": "988e3e70e5d1e0006a9237b75e9dc6e202c55052",
    "metadata": {
        "title": "Tratamiento farmacol\u00f3gico de las agudizaciones infecciosas de la EPOC",
        "authors": [
            {
                "first": "Marc",
                "middle": [],
                "last": "Miravitlles",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Institut Cl\u00ednic del T\u00f2rax (IDIBAPS). Hospital Cl\u00ednic. Barcelona. Espa\u00f1a. Correspondencia: Dr. M. Miravitlles. Institut Cl\u00ednic del T\u00f2rax. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel",
                    "location": {
                        "postCode": "170"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease (COPD) are frequent and potentially serious episodes that permanently affect patients' quality of life and lung function. Up to 75% of exacerbations are caused by bacteria, sometimes associated with viral infection. Outpatient treatment of exacerbations is unsuccessful in 20-25% of patients and the main risk factor for this lack of success is the severity of the underlying disease. Persistent bacterial colonization is a risk factor for frequent and severe exacerbations and for rapid progression of COPD. Therefore, antibiotic treatment should aim to achieve not only the resolution of symptons but also the best eradication possible to hasten recovery and prevent recurrences. New clinical trials have demonstrated that the antibiotic that best achieves bacterial eradication can prolong exacerbation-free periods.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) en una enfermedad cr\u00f3nica, progresiva e invalidante, producida por el consumo de tabaco 1 . Su curso progresivo se ve a menudo agravado por per\u00edodos de aumento de los s\u00edntomas, particularmente de la tos, la disnea y la cantidad y purulencia del esputo. Estos episodios son lo que conocemos por agudizaciones. La mayor\u00eda de estas agudizaciones est\u00e1n producidas por infecciones bronquiales: bacterianas, v\u00edricas o mixtas 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n es dif\u00edcil y no hay criterios cl\u00ednicos universalmente aceptados, aunque la combinaci\u00f3n de s\u00edntomas descrita por Anthonisen et al 3 (incremento de la disnea y de la producci\u00f3n y purulencia del esputo) ha sido ampliamente utilizada. En cualquier caso, se debe evitar la confusi\u00f3n entre la definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n y la de agudizaci\u00f3n infecciosa. Los citados criterios de Anthonisen et al 3 se han utilizado para establecer la probabilidad de etiolog\u00eda bacteriana y la necesidad de un antibi\u00f3tico, pero no deben emplearse para definir la agudizaci\u00f3n, pues infravalorar\u00eda la frecuencia de agudizaciones no infecciosas, que no cursan con combinaciones de los s\u00edntomas mencionados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Para la definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n se han propuesto 3 enfoques distintos: uno basado en s\u00edntomas de infecci\u00f3n; otro, en s\u00edntomas generales, y un tercero basado en la utilizaci\u00f3n de recursos 4 . Las ventajas e inconvenientes de cada uno de ellos se resumen en la tabla I.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 190,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La definici\u00f3n basada en s\u00edntomas de infecci\u00f3n deriva del trabajo mencionado de Anthonisen et al 3 . Desde su publicaci\u00f3n en 1987, los criterios llamados \"de Anthonisen\" o \"de Winnipeg\" se han utilizado para decidir la necesidad o no de un tratamiento antibi\u00f3tico de la agudizaci\u00f3n. Sin embargo, conviene recordar que los pacientes que participaron en dicho estudio ten\u00edan una EPOC moderada-grave, con un valor medio de volumen espiratorio forzado en el primer segundo (FEV 1 ) de tan s\u00f3lo un 33%; por este motivo sus resultados no pueden CURSO DE ENFERMEDAD PULMONAR OBSTRUCTIVA CR\u00d3NICA (EPOC) UNIDAD 3. ASPECTOS TERAP\u00c9UTICOS Las agudizaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) son episodios frecuentes y potencialmente graves, que dejan un impacto permanente en la calidad de vida y en la funci\u00f3n pulmonar de los pacientes. Hasta un 75% de las agudizaciones tiene una etiolog\u00eda bacteriana, en ocasiones asociada a infecci\u00f3n v\u00edrica. La tasa de fracaso del tratamiento ambulatorio de las agudizaciones alcanza el 20-25% y la gravedad de la enfermedad de base es el principal factor de riesgo de fracaso. La colonizaci\u00f3n bacteriana persistente es un factor de riesgo de agudizaciones frecuentes y graves, y de m\u00e1s r\u00e1pida progresi\u00f3n de la EPOC. Por este motivo el tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones debe perseguir no s\u00f3lo la curaci\u00f3n cl\u00ednica, sino tambi\u00e9n la mejor erradicaci\u00f3n posible para acelerar la recuperaci\u00f3n y prevenir las reca\u00eddas. Nuevos ensayos cl\u00ednicos han demostrado que el antibi\u00f3tico que consigue una mejor erradicaci\u00f3n puede prolongar el tiempo sin s\u00edntomas de agudizaci\u00f3n. Drug treatment of acute infective exacerbations of COPD aplicarse a los pacientes con funci\u00f3n pulmonar normal o pr\u00f3xima a la normalidad, incluso aunque presenten una agudizaci\u00f3n de tipo I o II (con 3 o 2 de los s\u00edntomas antes enumerados, respectivamente). Estudios m\u00e1s recientes han intentado definir nuevos criterios de agudizaci\u00f3n infecciosa. La combinaci\u00f3n de un resultado negativo en la tinci\u00f3n de Gram, una disminuci\u00f3n poco importante de la funci\u00f3n pulmonar durante el episodio y una historia de menos de 2 agudizaciones el a\u00f1o previo fue un 100% predictiva de una etiolog\u00eda no bacteriana de la agudizaci\u00f3n, mientras que la presencia de las 3 caracter\u00edsticas tuvo un valor predictivo positivo del 67% 5 . Sin embargo, a excepci\u00f3n del n\u00famero de agudizaciones previas, las otras 2 caracter\u00edsticas muy raramente pueden verificarse en la pr\u00e1ctica cotidiana. La b\u00fasqueda de marcadores biol\u00f3gicos de agudizaci\u00f3n ha suscitado gran inter\u00e9s. Hurst et al 6 estudiaron hasta 36 posibles marcadores en suero de pacientes en fase estable y durante una agudizaci\u00f3n. El marcador m\u00e1s selectivo fue la prote\u00edna C reactiva, pero por s\u00ed sola, sin la utilizaci\u00f3n de alguno de los s\u00edntomas de agudizaci\u00f3n, no fue lo suficientemente sensible ni espec\u00edfica para diagnosticar una agudizaci\u00f3n. Otros estudios han confirmado que la determinaci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva no es lo bastante sensible ni espec\u00edfica para diagnosticar una etiolog\u00eda bacteriana en la infecci\u00f3n respiratoria baja 7 . Otra mol\u00e9cula candidata es la procalcitonina. En un estudio aleatorizado se utiliz\u00f3 la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de procalcitonina para decidir el tratamiento antibi\u00f3tico, comparado con la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual. Los pacientes del grupo de procalcitonina recibieron significativamente menos antibi\u00f3ticos que los del grupo de tratamiento habitual, pero cabe destacar que la evoluci\u00f3n a largo plazo fue peor en los pacientes del grupo de procalcitonina que recibieron menos antibi\u00f3ticos. Por el tama\u00f1o reducido de la muestra (tan s\u00f3lo 60 pacientes con agudizaci\u00f3n de la EPOC) no es posible extraer conclusiones definitivas 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 97,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 3712,
                    "end": 3713,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Llegados a este punto cabe afirmar que los s\u00edntomas cl\u00e1sicos de agudizaci\u00f3n son insustituibles para el diagn\u00f3stico de la agudizaci\u00f3n y que los criterios de Anthonisen son los que mejor nos aproximan a la etiolog\u00eda bacteriana. La \u00fanica aportaci\u00f3n significativa ha sido la confirmaci\u00f3n de que el cambio de color del esputo o su aspecto purulento es el mejor signo de infecci\u00f3n bacteriana 9, 10 . Este hallazgo, junto a la alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar, debe servir para orientar la posible etiolog\u00eda y guiar el tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico [11] [12] [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 386,
                    "end": 388,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 391,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 555,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 560,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los mecanismos de defensa pulmonar est\u00e1n alterados en los pacientes con EPOC. Por este motivo las bacterias pueden adherirse al epitelio bronquial y proliferar; es lo que conocemos como \"colonizaci\u00f3n bronquial\". Diversos estudios realizados con t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas sensibles y espec\u00edficas, como el cepillado bronquial protegido, han demostrado que entre un 25 y un 50% de los pacientes con EPOC estable pueden estar colonizados por microorganismos potencialmente pat\u00f3genos 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 475,
                    "end": 477,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Por este motivo el aislamiento en el esputo de un microorganismo potencialmente pat\u00f3geno durante una agudizaci\u00f3n no puede considerarse la prueba definitiva de su papel etiol\u00f3gico. En cualquier caso, la carga bacteriana durante las agudizaciones es superior a la encontrada en pacientes colonizados en fase estable 14, 15 , lo que apoya la participaci\u00f3n decisiva de las bacterias en el desarrollo de las agudizaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 317,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 320,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "La colonizaci\u00f3n bacteriana de las v\u00edas a\u00e9reas se ha relacionado directamente con la frecuencia y con la gravedad de las agudizaciones, y tambi\u00e9n con la evoluci\u00f3n de la EPOC. Los pacientes colonizados por Haemophilus influenzae presentan m\u00e1s agudizaciones, a igual grado de deterioro de la funci\u00f3n pulmonar, que los sujetos que no se encuentran colonizados por microorganismos. Adem\u00e1s, los pacientes con EPOC en quienes se identific\u00f3 este pat\u00f3geno en fase estable presentaron m\u00e1s s\u00edntomas y un esputo m\u00e1s purulento en el momento de la agudizaci\u00f3n que las personas no colonizadas 16 . Pero la evidencia m\u00e1s importante de la influencia de la colonizaci\u00f3n bronquial en la evoluci\u00f3n de la enfermedad se detalla en un estudio realizado en 30 pacientes con EPOC grave, que fueron controlados durante m\u00e1s de un a\u00f1o. Los resultados mostraron que el incremento de la carga bacteriana bronquial y los cambios en las cepas bacterianas aisladas durante el seguimiento se asociaban de forma significativa e independiente con un aumento de la inflamaci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas y, m\u00e1s importante a\u00fan, con una p\u00e9rdida acelerada de la funci\u00f3n pulmonar 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 578,
                    "end": 580,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1131,
                    "end": 1133,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Por tanto, las bacterias colonizadoras de las v\u00edas a\u00e9reas pueden afectar y modificar la historia natural de la EPOC por 2 mecanismos diferentes pero complementarios: por una parte, la colonizaci\u00f3n por s\u00ed misma desencadenar\u00eda una reacci\u00f3n inflamatoria bronquial, que ser\u00eda la responsable del incremento del da\u00f1o inflamatorio y del deterioro de la funci\u00f3n pulmonar; por otra, la colonizaci\u00f3n bron- quial cr\u00f3nica actuar\u00eda como un factor que predispondr\u00eda a la aparici\u00f3n de un n\u00famero superior de agudizaciones de mayor gravedad. La mayor frecuencia de agudizaciones tambi\u00e9n se ha asociado de forma significativa con una p\u00e9rdida acelerada de funci\u00f3n pulmonar ( fig. 1 ) 18 . Para explicar la etiopatogenia de la infecci\u00f3n bacteriana durante las agudizaciones existen 2 teor\u00edas: el cambio de las cepas colonizantes y el aumento de la carga bacteriana. Seg\u00fan la primera, cuando una nueva cepa bacteriana alcanza el epitelio bronquial, aumenta la probabilidad de que se desarrolle una agudizaci\u00f3n, ya que no hay una respuesta espec\u00edfica de anticuerpos frente a la nueva cepa. Se basa en estudios de Sethi et al 19 , que observaron que la adquisici\u00f3n de una nueva cepa se asociaba con una odds ratio de 2,15 (intervalo de confianza del 95%, 1,8-2,5) para presentar una agudizaci\u00f3n. No obstante, en su estudio tan s\u00f3lo un 33% de las agudizaciones se asoci\u00f3 a un cambio de cepa, por lo que otro mecanismo debe explicar el restante 67%. La segunda teor\u00eda se basa en que existe una relaci\u00f3n muy estrecha entre colonizaci\u00f3n y agudizaci\u00f3n, ya que podr\u00eda tratarse de pasos sucesivos del mismo proceso. Esta hip\u00f3tesis est\u00e1 sustentada por estudios que han demostrado que los pacientes con agudizaciones frecuentes presentan concentraciones significativamente mayores de las bacterias pat\u00f3genas aisladas que los mismos pacientes en fase estable y, adem\u00e1s, las especies bacterianas son las mismas en ambas circunstancias 15, 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 665,
                    "end": 667,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1103,
                    "end": 1105,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1901,
                    "end": 1904,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1905,
                    "end": 1907,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 656,
                    "end": 662,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Etiolog\u00eda de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Al parecer ser\u00eda precisa una concentraci\u00f3n elevada de bacterias en las secreciones respiratorias para desencadenar una agudizaci\u00f3n; es lo que podemos denominar \"concentraci\u00f3n umbral o dintel\". Cuando la carga bacteriana supera este valor, aparecer\u00e1n los s\u00edntomas de agudizaci\u00f3n. El tratamiento antibi\u00f3tico podr\u00eda reducir la carga bacteriana por debajo del dintel y eliminar los s\u00edntomas, pero al cesar la presi\u00f3n antibi\u00f3tica los microorganismos volver\u00edan a proliferar y producir una nueva agudizaci\u00f3n; es lo que se conoce como \"la teor\u00eda cuantitativa de la agudizaci\u00f3n\" o del fall and rise 21 (fig. 2) . Hay una serie de factores que pueden modificar el dintel de aparici\u00f3n de los s\u00edntomas de agudizaci\u00f3n bacteriana en la EPOC (tabla II). no erradic\u00f3 la cepa causante; en cambio, en caso de reca\u00eddas tard\u00edas podr\u00edamos usar el mismo antibi\u00f3tico que en la agudizaci\u00f3n anterior, ya que no est\u00e1 relacionado con un mal resultado del anterior tratamiento. En la figura 3 se resumen estas posibilidades. Seg\u00fan las evidencias publicadas, algo m\u00e1s del 50% de las agudizaciones podr\u00edan atribuirse a infecciones respiratorias 26 , aunque este n\u00famero asciende hasta el 75-80% en pacientes graves 2 . H. influenzae es la bacteria aislada con mayor frecuencia en todas las series, seguido de Streptococcus pneumoniae, Moraxella catarrhalis y Pseudomonas aeruginosa 15, 26 . Las infecciones virales, particularmente por los virus de la gripe, paragripal, Rhinovirus y Adenovirus, provocan, solas o combinadas con bacterias, hasta el 30% de los episodios de agudizaci\u00f3n infecciosa 27 (tabla III). Con frecuencia coexisten la infecci\u00f3n v\u00edrica y la bacteriana, sobre todo en pacientes graves o de edad avanzada, y se ha observado que la coinfecci\u00f3n se asocia a una mayor gravedad de la inflamaci\u00f3n bronquial y de los s\u00edntomas, as\u00ed como a un mayor deterioro de la funci\u00f3n pulmonar 28 . Por desgracia, las manifestaciones cl\u00ednicas no permiten identificar la causa de la agudizaci\u00f3n debido a que tanto las agudizaciones de origen v\u00edrico como bacteriano muestran los mismos s\u00edntomas cl\u00ednicos y similar respuesta inflamatoria 27, 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 590,
                    "end": 592,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1115,
                    "end": 1117,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1351,
                    "end": 1354,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1355,
                    "end": 1357,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1862,
                    "end": 1864,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 2103,
                    "end": 2106,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 2107,
                    "end": 2109,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 593,
                    "end": 601,
                    "text": "(fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Etiolog\u00eda de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Se ha observado que el grado de deterioro funcional respiratorio de los pacientes con EPOC puede indicar la presencia de diferentes microorganismos potencialmente pat\u00f3genos en las muestras de esputo en el curso de una agudizaci\u00f3n [11] [12] [13] . En la EPOC leve-moderada, es decir, con un FEV 1 superior al 50%, el cultivo de esputo es poco efectivo y en muchos casos no se a\u00edslan microorganismos potencialmente pat\u00f3genos, mientras que los pacientes que presentan un deterioro funcional grave, 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 234,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 244,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 495,
                    "end": 497,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los pacientes con EPOC agudizada van a ser tratados de forma ambulatoria. Estudios realizados en atenci\u00f3n primaria indican que menos de un 10% de las agudizaciones precisa tratamiento hospitalario 30 . El tratamiento ambulatorio de la agudizaci\u00f3n se basa en 3 pilares fundamentales: broncodilatadores, corticoides y antibi\u00f3ticos. En esta revisi\u00f3n se tratar\u00e1 de forma exclusiva el tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 213,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "La elecci\u00f3n razonada de un antibi\u00f3tico debe basarse en 3 aspectos: a) conocimiento de las especies bacterianas causantes de la infecci\u00f3n bronquial; b) conocimiento de la prevalencia de la resistencia antibi\u00f3tica de los diferentes agentes causales en una comunidad, y c) caracter\u00edsticas y factores de riesgo del paciente 31, 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 323,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 326,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Anteriormente se han mencionado los microorganismos causales m\u00e1s frecuentes y su relaci\u00f3n con el deterioro funcional pulmonar. Respecto a las resistencias, es importante tener en cuenta las que presentan H. influenzae y S. pneumoniae a los antimicrobianos cl\u00e1sicos (tabla IV). La importancia de la resistencia a la penicilina en infecciones por S. pneumoniae va unida tambi\u00e9n al hecho de que es muy com\u00fan que estas cepas presenten tambi\u00e9n resistencia a otros antimicrobianos usados en el tratamiento de la infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica, como macr\u00f3lidos, tetraciclinas o cotrimoxazol 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 575,
                    "end": 577,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "En cuanto a H. influenzae conviene remarcar que la serie m\u00e1s amplia publicada en Espa\u00f1a se\u00f1alaba una resistencia del 25,7% frente a las penicilinas ya en 1996, con diferencias importantes entre los hospitales analizados, que oscilaron entre el 7,9 y el 47,9% 34 . La resistencia a las cefalosporinas oscila entre el 0 y el 18%, y a los macr\u00f3lidos puede llegar a ser del 30% 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 261,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 376,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Los factores de riesgo del paciente con agudizaci\u00f3n de la EPOC se han descrito en diversos estudios 30,35-37 y en su mayor\u00eda coinciden con los llamados \"factores mo-dificadores del dintel de agudizaci\u00f3n\" (tabla II). La importancia de modificar el tratamiento antibi\u00f3tico seg\u00fan los factores de riesgo del hu\u00e9sped viene determinada por la alteraci\u00f3n importante que presentan estos pacientes en sus mecanismos de defensa y la posibilidad de que desarrollen insuficiencia respiratoria en caso de que el antibi\u00f3tico no act\u00fae de forma r\u00e1pida y eficaz. Un tratamiento antibi\u00f3tico menos en\u00e9rgico en un paciente sin factores de riesgo puede tener \u00e9xito gracias a la aportaci\u00f3n de las defensas del paciente, pero esto puede no ser cierto en pacientes m\u00e1s comprometidos 31, 32 . Por este motivo, en el tratamiento antibi\u00f3tico son importantes otras variables, como la tasa de erradicaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica, la rapidez de acci\u00f3n y la prevenci\u00f3n de reca\u00eddas. Si no logramos la erradicaci\u00f3n tras el tratamiento antibi\u00f3tico, se corre el riesgo de provocar la perpetuaci\u00f3n de una colonizaci\u00f3n residual en pacientes que han superado el episodio de agudizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la mayor erradicaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica se acompa\u00f1ar\u00e1 de una prolongaci\u00f3n del tiempo hasta la pr\u00f3xima agudizaci\u00f3n 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 759,
                    "end": 762,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 765,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1260,
                    "end": 1262,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Las nuevas fluoroquinolonas presentan mayor actividad frente a S. pneumoniae, aunque conservan el mismo perfil de actividad frente a los otros pat\u00f3genos respiratorios. Entre ellas, actualmente est\u00e1n comercializadas en nuestro pa\u00eds el levofloxacino y el moxifloxacino. De estas 2, el moxifloxacino es la m\u00e1s activa frente a neumococo y el levofloxacino se hallar\u00eda entre \u00e9sta y las quinolonas anteriores 38, 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 403,
                    "end": 406,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 409,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "La erradicaci\u00f3n conseguida con moxifloxacino sobre H. influenzae es significativamente superior a la conseguida con macr\u00f3lidos 40 . Nuevos ensayos cl\u00ednicos han demostrado que en pacientes con EPOC el tratamiento con una fluoroquinolona como el moxifloxacino se acompa\u00f1a de una tasa de curaci\u00f3n significativamente superior y una reducci\u00f3n significativa del riesgo de reca\u00edda, comparado con el tratamiento considerado est\u00e1ndar 24 . Por este motivo, en pacientes de edad avanzada con una alteraci\u00f3n moderada o grave de la funci\u00f3n pulmonar las fluoroquinolonas deben ser el tratamiento antibi\u00f3tico de primera l\u00ednea 31, 41 . Estos beneficios no se han demostrado de forma concluyente en pacientes con enfermedad leve, j\u00f3venes o con bronquitis cr\u00f3nica sin obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo 42, 43 ; en estos casos el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n en nuestro medio ser\u00e1 amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico. Por \u00faltimo, las nuevas fluoroquinolonas tambi\u00e9n han demostrado una mayor rapidez de resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas en pacientes con EPOC y un FEV 1 menor del 50% 44 . Como ejemplo, en la figura 4 se muestra el algoritmo de decisi\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico de la gu\u00eda cl\u00ednica elaborada por la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica y la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda (SEPAR-SEEG) 41 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 129,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 427,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 611,
                    "end": 614,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 615,
                    "end": 617,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 780,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 781,
                    "end": 783,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1041,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1288,
                    "end": 1290,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "En pacientes graves debemos tener en cuenta la posibilidad de infecci\u00f3n por P. aeruginosa, que viene determinada por el n\u00famero de tandas previas de antibi\u00f3ticos recibidas y por una alteraci\u00f3n funcional respiratoria con un FEV 1 inferior al 50% o a 1,7 l 11,12,29 . Tambi\u00e9n aumenta el riesgo de infecci\u00f3n pseudom\u00f3nica la demostraci\u00f3n de bronquiectasias. En estos casos se recomienda tratamiento por v\u00eda oral con dosis altas de ciprofloxacino. Sin embargo, en estos pacientes es muy importante po- der disponer de un cultivo de esputo y adecuar el tratamiento en funci\u00f3n del resultado del antibiograma y de la evoluci\u00f3n cl\u00ednica. Hay otras opciones antibi\u00f3ticas potencialmente \u00fatiles en el tratamiento del paciente con EPOC agudizada, pero de las que se dispone de una experiencia limitada. El cefditor\u00e9n pivoxil es una cefalosporina oral, con un buen espectro de actividad antibacteriana y estable frente a betalactamasas. Sus caracter\u00edsticas lo convierten en un buen candidato para el tratamiento de pacientes sin factores de riesgo. No obstante, los datos existentes sobre su efectividad cl\u00ednica son limitados y la dosis recomendada para las agudizaciones de la bronquitis cr\u00f3nica (200 mg 2 veces al d\u00eda durante 5 d\u00edas) puede ser excesivamente baja para pacientes con EPOC y/o con alg\u00fan factor de riesgo. Esta dosis recomendada se ha estudiado exclusivamente en pacientes con bronquitis cr\u00f3nica de m\u00e1s de 18 a\u00f1os 45 . Carecemos de informaci\u00f3n sobre su eficacia cl\u00ednica y bacteriol\u00f3gica a estas dosis en pacientes con EPOC y distintos factores de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Otra posibilidad es el tratamiento con dosis elevadas de amoxicilina para lograr superar la baja susceptibilidad de algunas cepas de S. pneumoniae y conseguir reducir la duraci\u00f3n del tratamiento. La administraci\u00f3n de amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico a dosis de 2.000/125 mg 2 veces al d\u00eda durante 5 d\u00edas se ha demostrado que es tan eficaz desde el punto de vista cl\u00ednico y bacteriol\u00f3gico como el tratamiento durante 7 d\u00edas con el mismo compuesto a dosis de 875/125 mg 2 veces al d\u00eda, sin diferencias en su tolerabilidad 46 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 517,
                    "end": 519,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Obviamente, los nuevos tratamientos van destinados a reducir la duraci\u00f3n de la antibioterapia para mejorar el cumplimiento 47 y restituir la funci\u00f3n lo antes posible. Hay experiencias puntuales dirigidas a reducir la duraci\u00f3n del tratamiento m\u00e1s all\u00e1 de los 5 d\u00edas. La formulaci\u00f3n de levofloxacino 750 mg utilizada una vez al d\u00eda durante 3 d\u00edas se ha demostrado equivalente a azitromicina durante 5 d\u00edas en pacientes mayores de 18 a\u00f1os con bronquitis cr\u00f3nica no complicada 48 . No obstante, es importante resaltar que en estos casos se echa de menos un grupo de comparaci\u00f3n con placebo. Por \u00faltimo, la m\u00e1xima reducci\u00f3n de la duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico ser\u00eda la administraci\u00f3n de una dosis \u00fanica. Esta estrategia se ha ensayado con azitromicina en microesferas en administraci\u00f3n \u00fanica de 2 g. Esta nueva preparaci\u00f3n permite administrar una dosis elevada por v\u00eda oral, que proporciona una mayor concentraci\u00f3n pico plasm\u00e1tica y mayor \u00e1rea bajo la curva de 24 h. En un ensayo cl\u00ednico comparativo en pacientes fumadores o exfumadores mayores de 50 a\u00f1os y con agudizaciones tipo I de Anthonisen, la azitromicina en microesferas en dosis \u00fanica fue bien tolerada y equivalente desde el punto de vista cl\u00ednico y bacteriol\u00f3gico a 500 mg de levofloxacino al d\u00eda durante 7 d\u00edas 49 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 473,
                    "end": 475,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "En resumen, debemos aplicar el tratamiento antibi\u00f3tico que se ha mostrado m\u00e1s eficaz y con mejor capacidad de erradicaci\u00f3n, especialmente cuando nos encontremos frente a pacientes con alg\u00fan factor de riesgo. En la tabla V se resumen las caracter\u00edsticas que debe reunir el antibi\u00f3tico ideal para el tratamiento de las agudizaciones de la EPOC. Tambi\u00e9n debemos intentar siempre prescribir el tratamiento m\u00e1s corto que haya demostrado su eficacia y, por \u00faltimo, iniciar el tratamiento lo antes posible para lograr mejorar los resultados cl\u00ednicos 31 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 543,
                    "end": 545,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Las agudizaciones frecuentes suponen un impacto permanente sobre el estado de salud de los pacientes con EPOC 32, 51, 52 . Por este motivo no es de extra\u00f1ar que, si preguntamos a pacientes con EPOC qu\u00e9 esperan del tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones, su respuesta sea conseguir la curaci\u00f3n lo antes posible y, sobre todo, evitar la recurrencia 53 . El tratamiento antibi\u00f3tico eficaz es el que permitir\u00e1 la mejor tasa de curaci\u00f3n y el alivio m\u00e1s r\u00e1pido de los s\u00edntomas, y tambi\u00e9n el que prolongar\u00e1 el tiempo hasta la reca\u00edda 32 . Adem\u00e1s del tratamiento antibi\u00f3tico hay otras estrategias destinadas a prevenir la aparici\u00f3n de agudizaciones; b\u00e1sicamente el mejor tratamiento de la EPOC estable, desde el punto de vista farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico (rehabilitaci\u00f3n), contribuye a disminuir la frecuencia de agudizaciones 54 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 113,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 118,
                    "end": 120,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 355,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 535,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 830,
                    "end": 832,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las agudizaciones de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Desde la perspectiva de la infecci\u00f3n bronquial hay otras alternativas al tratamiento erradicador de la agudizaci\u00f3n; entre ellas destacan las destinadas a incrementar la capacidad defensiva del paciente. Las vacunas con extractos bacterianos de administraci\u00f3n oral pueden ser \u00fati-les para reducir el n\u00famero, la gravedad y/o la duraci\u00f3n de las agudizaciones en pacientes con EPOC, aunque por desgracia la mayor\u00eda de los estudios realizados con estos compuestos son de escasa calidad 55 . La vacuna antigripal ha demostrado su utilidad a la hora de disminuir la frecuencia de agudizaciones, y la vacuna antineumoc\u00f3cica con 23 serotipos es eficaz para prevenir la neumon\u00eda en pacientes con EPOC menores de 65 a\u00f1os y en aqu\u00e9llos con obstrucci\u00f3n grave al flujo a\u00e9reo 56 ; no obstante, es eficaz y est\u00e1 recomendada para la prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda y la enfermedad invasiva por neumococo en mayores de 65 a\u00f1os tengan o no EPOC, por lo que debe administrarse a todos los pacientes con EPOC 57 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 483,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 763,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 982,
                    "end": 984,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las agudizaciones de la EPOC"
        },
        {
            "text": "El tratamiento con un inmunoestimulante oral, el AM3 (Inmunofer\u00f3n \u00ae ), ha demostrado restablecer los defectos en la actividad de las c\u00e9lulas fagoc\u00edticas y los linfocitos T presentes en la EPOC 58, 59 . Este efecto podr\u00eda tener un papel importante en la defensa frente a la colonizaci\u00f3n y la infecci\u00f3n en la EPOC. Un ensayo cl\u00ednico de doble ciego, aleatorizado y controlado con placebo en 253 pacientes con EPOC demostr\u00f3 que los tratados con AM3 ten\u00edan una mejor\u00eda significativa de su estado de salud tras 6 meses de tratamiento comparado con placebo, y se observ\u00f3 una tendencia a un mayor n\u00famero de pacientes sin agudizaci\u00f3n en el grupo de AM3, pero sin alcanzar la significaci\u00f3n estad\u00edstica (el 55,3 frente al 48,8%; p = 0,11). La corta duraci\u00f3n del estudio, tan s\u00f3lo 6 meses, no permiti\u00f3 comprobar de forma inequ\u00edvoca el efecto de AM3 sobre la reducci\u00f3n de las agudizaciones 60 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "58,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 199,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 877,
                    "end": 879,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las agudizaciones de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Para acabar, merece la pena comentar que las \u00faltimas tendencias en la prevenci\u00f3n de las agudizaciones incluyen la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos de forma profil\u00e1ctica en pacientes con EPOC moderada-grave. Aunque no es un tratamiento nuevo, pues se utiliz\u00f3 hace ya algunos a\u00f1os de forma emp\u00edrica 61 , la aparici\u00f3n de nuevos antibi\u00f3ticos y los conocimientos sobre las interacciones entre bacteria y hu\u00e9sped han llevado al dise\u00f1o de nuevos ensayos cl\u00ednicos aleatorizados y controlados con placebo, con objeto de evaluar la eficacia del tratamiento antibi\u00f3tico en pacientes estables administrando tandas repetidas a lo largo de un a\u00f1o para la prevenci\u00f3n de agudizaciones 62 . En un plazo no muy largo podremos disponer de resultados que contestar\u00e1n algunas preguntas, pero seguro que abrir\u00e1n muchos interrogantes m\u00e1s acerca del uso de los antibi\u00f3ticos en pacientes estables con EPOC grave. Hasta entonces debemos concentrar nuestros esfuerzos en proporcionar el mejor tratamiento antibi\u00f3tico posible a nuestros pacientes agudizados para conseguir lo que se ha denominado el c\u00edrculo virtuoso, esto es, eliminar el m\u00e1ximo de bacterias lo antes posible para lograr la preservaci\u00f3n del \u00f3rgano 63 (fig. 5 ). TABLA V Caracter\u00edsticas del antibi\u00f3tico ideal en la agudizaci\u00f3n de la EPOC ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 664,
                    "end": 666,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 1182,
                    "end": 1184,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1185,
                    "end": 1192,
                    "text": "(fig. 5",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las agudizaciones de la EPOC"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cpw",
                    "middle": [],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gkm",
                    "middle": [],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "What is an exacerbation of COPD?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vestbo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir Rev",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "6--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical predictors of bacterial involvement in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Valk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Monninkhof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Palen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zielhuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Herwaarden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendrix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "980--986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Use of plasma biomarkers at exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tma",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bilello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "867--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Diagnostic value of C reactive protein in infections of the lower respiratory tract: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Meer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Neven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Der Broek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wjj",
                    "middle": [],
                    "last": "Assendelft",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "331",
            "issn": "",
            "pages": "26--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Effect of procalcitonin-guided treatment on antibiotic use and outcome in lower respiratory tract infections: cluster-randomised, single-blinded intervention trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christ-Crain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaccard-Stolz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingisser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gencay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Huber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "600--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Relationship of sputum color to nature and outpatient management of acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1638--1683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Bronchoscopic validation of the significance of sputum purulence in severe exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Puig",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "29--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Infective exacerbations of chronic bronchitis. Relation between bacteriologic etiology and lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ede",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1542--1550",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Group of Bacterial Infection in COPD. Relationship between bacterial flora in sputum and functional impairment in patients with acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Laso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maldonado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Study",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "40--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Sputum color as a marker of acute bacterial exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Allegra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Diano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cosentini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarsia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Confalonieri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "742--749",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Microbiologic determinants of exacerbation in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Riise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "891--898",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Bacterial infection in chronic obstructive pulmonary disease. A study of stable and exacerbated outpatients using the protected specimen brush",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manterola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1316--1336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Relationship between bacterial colonisation and the frequency, character, and severity of COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tar",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lloyd-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "759--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Airway bacterial load and FEV 1 decline in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tma",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "1090--1095",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Relationship between exacerbation frequency and lung function decline in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tar",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhomik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "847--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "New strains of bacteria and exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "465--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The biology of bacterial colonisation and invasion of the respiratory mucosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Dowling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1646--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: when are bacteria important?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "9--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The efficacy of oral ciprofloxacin vs. clarithromycin for the treatment of acute bacterial exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chodosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Siami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Barkman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "730--738",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Clinical significance of the infection-free interval in the management of acute bacterial exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chodosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "2231--2237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Short-term and long-term outcomes of moxifloxacin compared to standard antibiotic treatment in acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allegra",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "953--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Strain specific response to Haemophilus influenzae in chronic obstructuve pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wrona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "448--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Epidemiology of chronic obstructive pulmonary disease exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Pulm Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "191--198",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Wedzicha JA. Detection of rhinovirus in induced sputum at exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tar",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harpe-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "677--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Effect of interactions between lower airway bacterial and rhinoviral infection in exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tma",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "317--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Bacterial infection in exacerbated COPD with changes in sputum characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "F\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ant\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "799--804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Factors associated with relapse after ambulatory treatment of acute exacerbations of chronic bronchitis. A prospective multicenter study in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Murio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerrero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "928--961",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Appropriate outpatient treatment of acute bacterial exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "395--445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Health status and costs of exacerbations of chronic bronchitis and COPD: how to improve antibiotic treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Expert Rev Pharmacoeconomics Outcomes Res",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "423--458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Antimicrobial resistance in respiratory tract pathogens: results of an international surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thornsberry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sahm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chemotherapy",
            "volume": "46",
            "issn": "1",
            "pages": "15--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Antimicrobial susceptibility of 1,422 Haemophilus influenzae isolates from respiratory tract infections in Spain. Results of a 1-year (1996-97) multicenter surveillance study. Spanish Surveillance Group for Respiratory Pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Infection",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "265--272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Factors associated with increased risk of exacerbation and hospital admission in a cohort of ambulatory COPD patients: a multiple logistic regression analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayordomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Agudo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Seg\u00fa JL on behalf of the EOLO Group",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "495--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Antibiotics are associated with lower relapse rates in outpatients with acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Melo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1345--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Patients hospitalized for COPD have a high prevalence of modifiable risk factors for exacerbation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marrades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ant\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Highlights on the appropriate use of fluoroquinolones in respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarsia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aliberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Santus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allegra",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pulm Pharmacol Ther",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "11--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Moxifloxacin in respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Expert Opin Pharmacother",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "283--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Eradication of H. influenzae in AECB: a pooled analysis of moxifloxacin phase III trials compared with macrolide agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Choudhri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kureishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Haverstock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "1781--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "En: SEPAR-SEGG (Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda), editores. Gu\u00eda de buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica en geriatr\u00eda: enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica. Madrid: Elsevier Farma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Graczyk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "75--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Antibiotic treatment and factors influencing short and long term outcomes of acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Arvis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Duprat-Lomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sagnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "337--379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Levofloxacin versus clarithromycin in COPD exacerbations: focus on exacerbation-free interval",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Linnhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ioanas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "947--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "on behalf of the IMPAC study group. Speed of recovery from acute exacerbations of COPD after treatment with antimicrobials: results of a two-year study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Murio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez-Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Masa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Verea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Drug Invest",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "439--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Clinical and bacteriological efficacy in treatment of acute exacerbations of chronic bronchitis with cefditoren-pivoxil versus cefuroxime-axetil",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez-Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kardos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Beltr\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Coronel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "The Cefditoren Aecb Working",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1762--1769",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Efficacy and safety of pharmacokinetically enhanced amoxicillin-clavulanate at 2,000/125 milligrams twice daily for 5 days versus amoxicillin-clavulanate at 875/125 milligrams twice daily for 7 days in the treatment of acute exacerbations of chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Breton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wynne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "153--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Incumplimiento del tratamiento con antibi\u00f3ticos en infecciones agudas no graves",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pay\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Asension",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pastor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Merino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "731--734",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Patient stratification in the management of acute bacterial exacerbation of chronic bronchitis: the role of levofloxacin 750 mg",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zadeikis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ambruzs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1001--1011",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Acute exacerbation of chronic bronchitis: expanding short-course therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "26",
            "issn": "3",
            "pages": "156--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Early therapy improves outcomes of exacerbations of chronic obstructive pulmonay disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tma",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tar",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "1298--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Exacerbations impair quality of life in patients with chronic obstructive pulmonary disease. A two-year follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez-Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Masa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "387--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Exacerbations, hospital admissions and impaired health status in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Calle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez-Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gobartt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Qual Life Res",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "471--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Patient's perception of exacerbations of COPD -the PERCEIVE study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Legnani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Forstmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fargel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "453--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "COPD exacerbations. 4: prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pma",
                    "middle": [],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "440--447",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Steuere-Stey C. Oral bacterial vaccines for the prevention of acute exacerbations in chronic obstructive pulmonary disease and chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Arandjus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "1671--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Clinical efficacy of anti-pneumococcal vaccination in patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfageme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "189--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease: national clinical guideline on management of chronic obstructive pulmonary disease in adults in primary and secondary care. Managing stable COPD",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "1",
            "pages": "39--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Defective natural killer and phagocytic activities in chronic obstructive pulmonary disease are restored by glycophosphopeptical (Inmunoferon)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Montserrat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1578--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Treatment with AM3 restores defective T-cell function in COPD patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Hera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez-Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez-Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "527--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Treatment with the immunomodulator AM3 improves the health-related quality of life of patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez-Mon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Callol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez-Sala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "1212--1220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Prophylactic antibiotic therapy for chronic bronchitis (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Staykova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chacko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fsf",
                    "middle": [],
                    "last": "Ram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Update Software",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Placebo-controlled, double-blind trial of chronic, intermittent pulse therapy of moxifloxacin to prevent acute exacerbations in COPD patients with chronic bronchitis: baseline data",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease (COPD) exacerbation and inflammation of the respiratory tract: clinical implication, prognostic consequences, and therapeutic strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Benedetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sevieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Multidisciplinary Respiratory Medicine",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "36--48",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Impacto de la colonizaci\u00f3n bronquial y las agudizaciones en la evoluci\u00f3n de la EPOC. FEV 1 : volumen espiratorio forzado en el primer segundo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Miravitlles M, Morera J. It's time for an etiology-based definition of chronic obstructive pulmonary disease. Respirology. 2007;12: 317-9. 2. Papi A, Bellettato CM, Braccioni F, Romagnoli M, Casolari P, Caramori G, et al. Infections and airway inflammation in chronic obstructive pulmonary disease severe exacerbations. Am J Respir Crit Care Med. 2006;173:1114-21.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "El llamado \"c\u00edrculo virtuoso\" del tratamiento antibi\u00f3tico de las agudizaciones de la EPOC (v\u00e9ase texto). (Adaptada de De Benedetto y Sevieri 63 .)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Palabras clave: EPOC. Agudizaciones. Infecci\u00f3n. Antibi\u00f3ticos. Tratamiento.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "1 bajo TABLA II Factores que pueden modificar el umbral de agudizaci\u00f3n bacteriana de la EPOC (factores de riesgo)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "\u2022 Agudizaciones menos frecuentes \u2022 Funci\u00f3n pulmonar preservada \u2022 Mejor estado de salud \u2022 Menor necesidad de tratamiento sintom\u00e1tico \u2022 Menos ingresos \u2022 Reducci\u00f3n de costes sanitarios",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}